<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../WvH_Schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="wvh_letters">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Wilhelm von Humboldt an Ephraim Beer, vor 01.10.1787<idno type="BBAW">621</idno>
            </title>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/135657458">Frank Zimmer</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/">Investigation</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/120492644">Jürgen Trabant</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/">Project administration</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/">Supervision</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1053159110">Ute Tintemann</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353">Lou Klappenbach</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-7447-4589">Sascha Grabsch</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Elise Hanrahan</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title>Wilhelm von Humboldt: Online-Edition der sprachwissenschaftlichen Korrespondenz</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://www.bbaw.de">
                    Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)
                </ref>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">
                Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)
            </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl type="orig">Grundlage der Edition: Weimar, GSA, 96/1369, Nr. 2</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="print">Haym 1894, S. 93–101; Mattson 2014, S. 58–63 Nr. 14</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="KMV"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="Mattson">Mattson 15</bibl>
               </witness>
            </listWit>
            <listPerson type="mentioned">
               <person corresp="rdescartes">
                  <persName>Descartes, René</persName>
               </person>
               <person corresp="hherz">
                  <persName>Herz, Henriette</persName>
               </person>
               <person corresp="mherz">
                  <persName>Herz, Marcus</persName>
               </person>
               <person corresp="mmendelssohn">
                  <persName>Mendelssohn, Moses</persName>
               </person>
            </listPerson>
            <listBibl type="mentioned">
               <bibl corresp="1134">Mendelssohn, Moses (1785): Morgenstunden oder Vorlesungen über das
                    Daseyn Gottes, Berlin: Chr. Fr. Voß und Sohn</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <ab type="incipit">Bei Tage, sehe ich wohl, liebster Freund, find’ ich kein
                        Stündchen Muße Ihnen zu antworten …</ab>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="wvh">Humboldt, Wilhelm von</persName>
               <date type="author" when="1787-09-30"/>
               <placeName key="Berlin">Berlin</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="ebeer">Beer, Ephraim</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <handNotes>
            <handNote scribe="wvh">Eigenhändig</handNote>
         </handNotes>
         <langUsage n="">
            <language ident=""/>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item n="name">FZ</item>
            <item n="date">19. September 2018</item>
            <item n="status">in Bearbeitung</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url=""/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <p>
               <pb n="1*"/> Bei Tage, sehe ich wohl, liebster Freund, find’ ich kein Stündchen
                    Muße Ihnen zu antworten; eine Arbeit, eine Beschäftigung folgt immer der andern.
                    Es sei Ihnen also immerhin ein Theil der Nacht gewidmet. Gern möchte ich Ihnen
                    das recht hoch anrechnen, gern es als eine recht große Aufopferung in Ihren
                    Augen gelten lassen; aber umsonst. Ich empfinde zu sehr, daß diese Paar Stunden,
                    die ich jetzt dem Schlaf entziehe, mir mehr Vergnügen gewähren werden, als ich
                    alle die langen Tage der vorigen Woche hindurch genossen habe. Untersuchungen
                    von der Art, als Ihr Aufsaz enthält, haben schon an sich selbst soviel Reiz; und
                    sie mit Ihnen gemeinschaftlich anzustellen, dieß ist ein Vergnügen, dem in
                    meinen Augen nur sehr wenig andre gleich kommen. Wie gut mir Ihr Aufsaz im
                    Ganzen gefallen hat, was ich überhaupt genommen davon denke, das erfahren Sie
                    nicht. Auch die strengste Wahrheit wird so leicht für Schmeichelei gehalten, und
                    am leichtesten von den besten Menschen. Darum hievon kein Wort; nur noch meinen
                    herzlichen Dank für das Vergnügen, das Sie mir verschafft haben, und die eben so
                    herzliche Bitte, mir doch recht oft, so oft Sie können, ein Ähnliches zu
                    verschaffen.</p>
            <p>Ich glaube mit Ihnen, mein Bester, daß jede Möglichkeit <pb n="2*"/> von dem
                    Wesen, in dessen Wirklichkeit sie gegründet ist, gedacht werden muß. Wie kann
                    ich meine Hand aufheben, ohne daß die Möglichkeit dieses Handaufhebens, wie
                    gehen, ohne daß die Möglichkeit dieses Gehens von meiner Seele vorher gedacht
                    wird. Ich glaube daher auch, daß Ihr Beweis nicht bloß sehr scharfsinnig – denn
                    diese Eigenschaft spricht ihm gewiß niemand ab – sondern daß, was noch mehr ist,
                    Scharfsinn bei weitem nicht sein einziges Verdienst ist, daß sich seine
                    Richtigkeit auf eine völlig befriedigende Art zeigen läßt. Zwar sehe ich wohl
                    einige Einwürfe, die man ihm machen könnte, aber ich glaube auch im Stande zu
                    sein, diese Einwürfe zu widerlegen. Wie ist es denn, könnte man einwenden, mit
                    den unwillkürlichen, uns oft unbemerkbaren Veränderungen, die jeglichen
                    Augenblick in unsrem Körper vorgehn? Wie kann ihre Möglichkeit schon vorher von
                    der Seele gedacht werden, wenn ihre Wirklichkeit selbst nicht einmal von ihr
                    empfunden wird? Allein hier ist der Ausweg leicht. Man muß das Wort: denken, wie
                    Sie und <persName ref="mmendelssohn">Mendelssohn</persName> es hier brauchen,
                    nicht in jenem strengen, logischen Sinne nehmen, wo man bloß deutliche
                    Vorstellungen damit bezeichnet. Hier soll es, dünkt mich, nur soviel als
                    vorstellen überhaupt heißen. Ob die Vorstellung dunkel sei, oder klar, oder
                    deutlich, gilt hier gleich viel. Nun aber ist es ein in der <pb n="3*"/> neueren
                    Seelenlehre nicht mehr unbekannter Saz, daß sich unsre Seele immerfort den
                    ganzen Zustand ihres Körpers vorstellt, daß aber diese Vorstellungen <del type="fragment">s</del> nur selten zum Bewußtsein gelangen. Also kann sich
                    ja die Seele auch die Möglichkeit jener unwillkürlichen Bewegungen vorher
                    vorstellen, und doch diese Veränderungen selbst in der Folge vielleicht nicht
                    bemerken? Einen stärkeren Einwurf könnte man von den Veränderungen hernehmen,
                    die in den leblosen Körpern vorgehn. Diesen pflegt man gewöhnlich keine
                    Vorstellungskräfte zuzuschreiben. Wer denkt also bei ihnen die Möglichkeit der
                    Veränderungen? Allein auch hiegegen, sehen Sie leicht, könnte man sich mit Hülfe
                    des <sic>Idealism</sic> oder der Monadenlehre vertheidigen. So, glaube ich
                    daher, ist Ihr Beweis gegen alle Angriffe gesichert. Dennoch aber, gesteh’ ich
                    Ihnen, bleiben mir noch Zweifel übrig, die ich auf keine Weise zu lösen vermag.
                    Es scheint mir noch immer, als wäre der <persName ref="mmendelssohn">Mendelssohn</persName>sche Saz<note type="footnote" resp="editor">„Die
                            Sphäre des Würklichen ist also enger eingeschränkt als die Sphäre des
                            Denkbaren; alles Würkliche muß denkbar seyn, aber sehr vieles wird gedacht
                            werden können, dem nie eine Würklichkeit zukommen wird.“ (Moses Mendelssohn
                            [1785]: <hi rend="italic">Morgenstunden oder Vorlesungen über das Daseyn Gottes. 1. Theil</hi>,
                            Berlin: Christian Friedrich Voß und Sohn, S. 13). [Mattson 2014, S. 432]</note> doch nicht ganz richtig, als könnte es doch
                    noch Möglichkeiten geben, vielmehr aber noch Wirklichkeiten, die auch von keinem
                    Wesen gedacht würden. Ich will Ihnen, wenn Sie erlauben, meine Gedanken nach der
                    Reihe vorlegen. Ihr Urtheil darüber soll mir sagen; ob ich sie für wahr, oder
                    für falsch halten darf. Denn noch bin ich völlig zweifelhaft.</p>
            <p>So richtig mir auch, wie ich schon oben gesagt habe, Ihr Beweis <pb n="4*"/>
                    dünkt, so ist es mir doch – verzeihen Sie mir, liebster Freund, vielleicht habe
                    ich Sie nur nicht recht verstanden – aber es ist mir, sag’ ich, als wenn er doch
                    nicht allgemein genug wäre, als wenn er den <persName ref="mmendelssohn">Mendelssohn</persName>schen Saz nicht in seiner
                    ganzen Ausdehnung bewiese. Er erstreckt sich, soviel ich sehe, nur auf die
                    Möglichkeit der Veränderungen, die mit schon vorhandenen wirklichen Wesen
                    vorgehn. Nur auf diese, dünkt mich, paßt der Schluß: ihre Möglichkeit muß doch
                    wenigstens von dem Wesen gedacht werden, in dem sie liegt. Dieß aber ist nur
                    eine einzelne Gattung der Möglichkeiten. Es giebt noch eine unendliche Menge
                    andrer. Ich kann mir z. B. völlig eigne, für sich bestehende, und doch bloß
                    mögliche Wesen denken. Und wenn ich nun dieß thue, wird Ihr Beweis dann auch für
                    diesen Fall noch gelten? Und wenn er gilt, wie werd’ ich ihn führen müssen? Wo
                    werd’ ich das Wesen finden, in dessen Wirklichkeit diese Möglichkeiten gegründet
                    sein, von dem sie vorher gedacht werden müssen?</p>
            <p>Ein Beispiel wird mich verständlicher machen. Ein geflügeltes Pferd ist eine
                    Möglichkeit. Denn ich sehe weder einen inneren, noch einen äußeren Widerspruch,
                    der mich hinderte, die Ideen Pferd und Flügel mit einander zu verbinden. Muß nun
                    aber auch diese Möglichkeit gedacht werden? Und wenn sie es muß, läßt sich <pb n="5*"/> diese Nothwendigkeit auf die obige Art darthun. Ich sehe hier nicht
                    das Wesen, in welchem die Möglichkeit des geflügelten Pferdes liegen, und von
                    dem sie folglich gedacht werden müßte. – – – .</p>
            <p>Aber, hör’ ich Sie sagen, sollte auch die obige Beweisart nicht für diesen Fall
                    gelten; so finden Sie ja den Beweis, den Sie suchen, im <bibl sameAs="1134">Mendelssohn</bibl> selbst.
                    Freilich wohl, mein Bester, allein so ungern ich mich von diesem wahrhaftig
                    großen Weltweisen entferne, so sehr ich meine Uebereinstimmung mit seinen
                    Meinungen für den richtigen Maßstab meiner eigenen Fortschritte in der
                    Philosophie halte; so habe ich mich dennoch nie von der Richtigkeit der Säze
                    überzeugen können, die er in den letzten Kapiteln seiner Morgenstunden vorträgt.
                    Sie sollen meine Gründe, oder besser meine Zweifel – denn Gründe darf ich es
                    wohl nicht nennen – dagegen <subst>
                  <del>hö<gap quantity="2" unit="chars"/>
                  </del>
                  <add>hören</add>
               </subst>. Sehen Sie zu, was Sie damit anfangen können.</p>
            <p>Jede Wirklichkeit, sagt <persName ref="mmendelssohn">Mendelssohn</persName>, muß,
                    als wirklich, gedacht werden. Denn jede Wirklichkeit <hi rend="underline">kann</hi> gedacht werden. Dieß <hi rend="underline">Können</hi> ist nichts
                    weiter, als eine Möglichkeit. Nun aber muß jede Möglichkeit gedacht werden.
                    Folglich u.s.w.</p>
            <p>Gegen diese Schlußfolge, dünkt mich, läßt sich nichts einwenden, sobald nur der
                    Saz richtig bewiesen ist, daß jede Möglichkeit gedacht werden muß. Aber hier,
                    glaub ich, liegt der Knoten: <persName ref="mmendelssohn">Mendelssohn</persName>
                    führt seinen Beweis auf <pb n="6*"/> folgende Art. Die Möglichkeit, sagt er,
                    kann kein objektives Prädikat sein. Denn sonst entstünde die Ungereimtheit, daß
                    etwas zu gleicher Zeit bloß möglich, und doch auch wirklich wäre. Sie ist also
                    nur der Gedanke, daß irgend ein Ding bei veränderter Beschaffenheit, auch anders
                    modifizirt sein könnte; folglich nur etwas Subjektives.</p>
            <p>Hier, dünkt mich, liegt die Idee zum Grunde, daß die Möglichkeit ein positives
                    Prädikat ist. Nehme ich dieß an; so ist der Beweis völlig richtig. Denn alsdann
                    muß dieß positive Prädikat entweder etwas Objektives sein, oder etwas
                    Subjektives. Das erstere ist unmöglich; folglich ist es das letztere. Mir aber
                    scheint, gerade umgekehrt die Möglichkeit kein positives Prädikat zu sein,
                    sondern ein negatives. Denn was heißt es anders: ein Ding ist möglich, als: es
                    enthält keinen Widerspruch. Die Möglichkeit an sich ist also etwas negatives,
                    wenn gleich der Gedanke der Möglichkeit eines Dinges, als Modifikation eines
                    denkenden Wesens, etwas positives ist. Folge ich nun dieser Idee, so heißt die
                    Frage: Giebt es eine Möglichkeit, die von keinem Wesen gedacht wird? nicht mehr
                    als: Liegt in irgend einer Sache kein Widerspruch, und wird das, daß kein
                    Widerspruch darin liegt, doch von keinem Wesen gedacht? Und diese Frage kann,
                    glaub’ ich, mit <pb n="7*"/> Recht bejaht werden. Denn, da ich einmal annehme,
                    daß Möglichkeit nichts Positives, sondern etwas ganz negatives ist; so kann ich
                    auf keine Weise in die Absurdität verfallen, die Möglichkeit zu einem wirklichen
                    Prädikate zu machen; und hierin bestand doch die ganze Stärke des <persName ref="mmendelssohn">Mendelssohn</persName>schen Beweises. Wenn ich also z. B.
                    die Möglichkeit nehme, daß ein sizender Mensch aufsteht; so ist diese
                    Möglichkeit nichts positives, sondern besteht nur darin, daß die Organisation
                    seines Körpers der Bewegung des Aufstehens nicht widerspricht. Fragt man sich
                    nun, ob es nothwendig sei, daß irgend ein Wesen sich das denke, daß hierin kein
                    Widerspruch liegt? so antworte ich: nein, und fürchte nicht in die Absurdität zu
                    verfallen, die Möglichkeit zu einem wirklichen Prädikate zu machen, da ich mich
                    schon erklärt habe, daß diese Möglichkeit ganz und gar nicht einmal etwas
                    positives ist. Fragt man mich aber weiter: was ist sie denn nun aber eigentlich?
                    etwas Objektives? oder etwas Subjektives? so antworte ich: die Möglichkeit an
                    sich selbst kann weder eins noch das andre sein, denn an sich selbst ist sie ja
                    ganz und gar nichts Positives. Insofern sie aber von einem denkenden Wesen
                    vorgestellt wird, ist sie etwas Subjektives. Jedoch dieß, daß sie vorgestellt
                    werde, ist <pb n="8*"/> nicht absolut nothwendig. Mich dünkt, unsre
                    Einbildungskraft, und die Begierde, uns alles, auch das Abstrakteste zu
                    versinnlichen, schadet uns hier am meisten. Wir wollen uns die Möglichkeit unter
                    irgend einem Bilde, auf irgend eine Art sinnlich vorstellen. Nun aber können wir
                    uns das Nichts, die bloß negative Idee: Hier liegt kein Widerspruch, ohnmöglich
                    sinnlich vorstellen. Wir denken uns also die Möglichkeit als etwas Positives,
                    und nun gerathen wir in Verlegenheit, wohin wir sie setzen sollen? wenn sie
                    weder etwas Objektives sein kann, noch auch von irgend einem Wesen gedacht
                    werden, und also auch nichts Subjektives sein soll. Und da wir uns hier nicht zu
                    helfen wissen; so nehmen wir lieber an, daß eine von keinem Wesen gedachte
                    Möglichkeit keine Möglichkeit ist. Darum verschwindet schon zum Theil die
                    Schwierigkeit dieser Untersuchung, wenn man nur die Frage etwas anders faßt.
                    Frage ich: <hi rend="underline">Giebt</hi> es eine Möglichkeit u.s.w., so
                    verführt mich das schon zu sehr, die Möglichkeit für etwas Positives anzusehn.
                    Frage ich hingegen: Kann es wohl zwei Ideen geben, die noch von keinem denkenden
                    Wesen mit einander verbunden worden sind? so dünkt mich, wird sich niemand
                    weigern, dieß zu bejahen, und thut man dies, so giebt es doch Möglichkeiten, die
                    nicht gedacht werden. Denn die Verbindung zweier Ideen, die keinen <pb n="9*"/>
                    Widerspruch enthalten, ist doch offenbar eine Möglichkeit. Ist es aber nicht
                    nothwendig, daß jede Möglichkeit gedacht werde, so braucht auch nicht jede
                    Wirklichkeit gedacht zu werden. Denn dieses wurde nur durch jenes bewiesen. Und
                    das scheint mir nun auch noch offenbarer. Warum sollte nicht ein Wesen
                    existieren können, ohne daß es von irgend jemand gedacht würde. Wäre denn die
                    Existenz dieses Wesens nicht Warheit, wenn gleich niemand diese Warheit dächte?
                        <persName ref="mmendelssohn">Mendelssohn</persName> sagt es freilich. Aber
                    ich sehe doch den Grund, die Nothwendigkeit davon nicht ein! – – – –</p>
            <p>Dieß ist es, was mir für jetzt über diese Stelle der <bibl sameAs="1134">Morgenstunden</bibl> einfällt.
                    Glauben Sie nicht, daß ich es niedergeschrieben habe, weil ich es für richtig
                    hielte. Es sind nur Zweifel, und Zweifel, die mich zwar hindern, den <persName ref="mmendelssohn">Mendelssohn</persName>ischen Saz anzunehmen, mir aber
                    doch nicht hinreichend scheinen, ihn gänzlich zu läugnen. Das einzige, was mich
                    tröstet, ist, daß, wie Sie Sich erinnern werden, der <persName ref="mherz">Hofrath</persName> mir auch schon einmal sagte: <persName ref="mmendelssohn">Mendelssohn</persName> hätte den Fehler begangen, die
                    Möglichkeit für etwas positives anzusehn. Aber die Anwendung, die er hievon
                    machte, war doch, dünkt mich, anders. Der Zustand des Zweifels, sagt <persName ref="rdescartes">Cartes</persName>, ist
                    ein unbehaglicher Zustand. Ich befinde mich jetzt darin. Helfen Sie mir heraus,
                    liebster Freund; Sie können es ja vielleicht. Sollte ich selbst über kurz oder
                    lang durch eignes Nachdenken, oder durch Unterredungen mit andern <pb n="10*"/>
                    besser über diese Materie belehrt werden; so verspreche ich Ihnen, sollen Sie es
                    erfahren; müßte ich gleich alles das wieder zurücknehmen, was ich hier gesagt
                    habe.</p>
            <p>Es ist schon sehr spät, mein Bester. Sie werden doch nicht böse, wenn ich die
                    Beantwortung der übrigen Punkte Ihres Briefes mir für ein andermal vorbehalte?
                    Es würde mir heute in der That zu viel werden. Leben Sie also nun wohl, liebster
                    Freund, und verzeihen Sie, ich bitte Sie recht sehr darum, alles das
                    Unbestimmte, Halbichte und Falsche, was auf diesem Blatte stehen mag. Bitten Sie
                    auch <persName ref="hherz">Ihre vortreffliche Freundin</persName>, dieß zu thun.
                    Sie will sich ja einmal durch alle meine Warnungen nicht abschrecken lassen,
                    diese Zeilen zu lesen, und in der That, wenn sie eben so streng richtet, als sie
                    gut richten kann; so zittre ich. Bitten Sie ja für mich. Und dann schreiben Sie
                    mir recht bald wieder, lassen Sie aber ja wieder etwas von dem Briefe
                    abschneiden, wenn Sie auch ein wenig böse werden sollten. Ich will Sie gewiß
                    wieder gut machen. </p>
            <closer>Nun leben Sie wohl, und bleiben Sie mein Freund.<lb/>Ganz<lb/>der
                        Ihrige,<lb/>
               <signed>Wilhelm.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
