<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../WvH_Schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="wvh_letters">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Wilhelm von Humboldt an Johann Georg Forster, 28.10.1789<idno type="BBAW">628</idno>
            </title>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/135657458">Frank Zimmer</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/">Investigation</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/120492644">Jürgen Trabant</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/">Project administration</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/">Supervision</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1053159110">Ute Tintemann</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353">Lou Klappenbach</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-7447-4589">Sascha Grabsch</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Elise Hanrahan</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title>Wilhelm von Humboldt: Online-Edition der sprachwissenschaftlichen Korrespondenz</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://www.bbaw.de">
                    Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)
                </ref>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">
                Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)
            </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl type="orig">Ausfertigung: verschollen. – Abschrift: Ehem. Wernigerode,
                            NL Th. Huber</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="print">Grundlage der Edition: Leitzmann 1936, S. 43–47. – Mattson 2014, S. 229–231 Nr. 95</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="KMV"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="Mattson">Mattson 94</bibl>
               </witness>
            </listWit>
            <listPerson type="mentioned">
               <person corresp="fhjacobi">
                  <persName>Jacobi, Friedrich Heinrich</persName>
               </person>
               <person corresp="jclavater">
                  <persName>Lavater, Johann Casper</persName>
               </person>
               <person corresp="jfcloeffler">
                  <persName>Löffler, Josias Friedrich Christian</persName>
               </person>
               <person corresp="ltspittler">
                  <persName>Spittler, Ludwig Timotheus</persName>
               </person>
               <person corresp="cvwolzogen">
                  <persName>Wolzogen, Caroline von, geb. von Lengefeld, gesch. von
                        Beulwitz</persName>
               </person>
            </listPerson>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <ab type="incipit">Unstreitig interessiert von allen meinen zürichschen
                        Bekanntschaften Lavater Sie am meisten. Also zuerst von ihm. …</ab>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="wvh">Humboldt, Wilhelm von</persName>
               <date type="author" when="1789-10-28"/>
               <placeName key="Bern">Bern</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="jgforster">Forster, Johann Georg</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <langUsage n="">
            <language ident=""/>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item n="name">FZ</item>
            <item n="date">17. Oktober 2018</item>
            <item n="status">in Bearbeitung</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url=""/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener>
               <dateline>Bern, den 28. October 89.</dateline>
            </opener>
            <p>[…] Unstreitig interessirt Sie von allen meinen <placeName ref="Zürich">zürich</placeName>schen Bekanntschaften <persName ref="jclavater">Lavater</persName> am meisten. Also zuerst von ihm. Ich war fast täglich
                    Eine oder mehrere Stunden bei ihm, und da er seine gewöhnlichen Geschäfte
                    meinetwegen nicht unterbrach, so sah ich ihn in so vielen charakteristischen
                    Lagen, daß ich ihn hinlänglich beobachten konnte. Durch das, was mir <persName ref="fhjacobi">Jacobi</persName> von ihm gesagt, durch manches, was ich
                    selbst von ihm gelesen hatte und worin mir Spuren tiefen und wirklich seltnen
                    Geistes unverkennbar schienen, war meine Erwartung in der That hoch gespannt.
                    Ich erwartete eine Fülle neuer, großer, fruchtbarer, wenn gleich auch oft nur
                    halb wahrer, oft gar schwärmerischer Ideen. Allein in allem dem fand ich mich
                    sehr getäuscht, und nicht bloß getäuscht, weil ich so viel erwartete, sondern
                    wirklich, weil ich so wenig fand. Ich hätte die interessanten Ideen zählen
                    können, die ich in den ganzen 14 Tagen von ihm hörte, und ich würde mich
                    schämen, damit einen einzigen Tag, bei Ihnen oder <persName ref="fhjacobi">Jacobi</persName> zugebracht, zu
                    vergleichen. Hie und da ist freilich ein tiefer und schneller Blik, aber sein
                    Geist ist zu kleinlich, hat weder die rastlose Thätigkeit, womit wirklich
                    genialische Köpfe die geahndete Wahrheit aufsuchen, noch die fruchtbare Wärme,
                    womit sie die gefundne umfassen. Ewiger Rükblik auf sich, Eitelkeit, Ausdruck
                    geistloser und fader Herzensgefühle, Spielerei in Worten rauben ihm alle wahre
                    Kraft. Ganz anders würde dieß wahrscheinlich alles sein, wenn er wahre
                    Gelehrsamkeit besäße, wenn er auch über fremde Ideen mehr gedacht hätte, und
                    wenn er noch jezt mehr läse. Allein so lebt er immer nur in seinen eignen Ideen
                    und seine Beschäftigungen, die ich nun so oft mit ansah, sind großentheils wahre
                    Spielereien. Ordnen seiner physiognomischen Zeichnungen, Beschreiben von
                    Urtheilen in einzelnen, oft sehr holprichten Hexametern, Korrespondenz,
                    Besorgung einer unendlichen Menge von Kleinigkeiten für Leute aller Art, kleine
                    Gelegenheitsgedichte u.s.w. Ueberhaupt ist es unbeschreiblich, wie viel er auf
                    die Form und das Aeußre hält. Er ließ mich oft allein in seiner Stube, und das
                    war mir immer interessant. Einen großen Theil seiner Bücherbretter nehmen
                    pappene Futterale ein. Einige enthalten gesammelte Briefe. Da waren „Wichtige
                    Briefe“, „Briefe von andren“, „Briefe an Jünglinge“ und zwei dikke Bände mit der
                    Aufschrift: <placeName ref="Bremen">Bremen</placeName>. Auf vielen andren stehen
                    einzelne Namen, und da fand ich manchen Bekannten, und noch mehr manche
                    Bekanntin. Ich rieth lange, was das sein könnte. Noch den letzten Tag erklärte
                    ers mir. Er legt in diese Futterale das von seinen Arbeiten, was die Person
                    interessiren kann. An eine seiner Freundinnen, die
                        ich auch sehr genau kenne, gab er mir den Inhalt eines solchen
                        Futterals offen mit<note type="footnote" resp="editor">Gemeint ist <persName ref="cvwolzogen">Caroline von
                        Lengefeld</persName>, die von 1784 bis zur Scheidung im Jahr 1794 mit Friedrich Wilhelm
                        von Beulwitz verheiratet war, bevor sie später in jenem Jahr Wilhelm von
                        Wolzogen heiratete. Vgl. den Brief Humboldts an Caroline von Beulwitz und
                        Caroline von Dacheröden vom 26. Oktober 1789, in dem Humboldt, an
                        Caroline von Beulwitz gerichtet, schreibt: "Ich bringe Dir einen brief und einige
                        papiere von ihm mit." (Mattson 2014, S. 225 [Nr. 93]). [FZ]</note>. Was war das nun?
                    Nichts als theils frömmlende, theils empfindsame, aber alle höchst ideenleere
                    Gedichtchen, sauber abgeschrieben, auf feinem Papier mit in Kupfer gestochenem
                    Rand. An den Wänden hiengen hie und da in Rahmen gefaßte Täfelchen mit Sprüchen
                    aus dem ,Lesebüchlein für Weise‘. Auf dem Tisch lag eine auf Holz gespannte
                    Pergamenttafel mit der Ueberschrift: „Nöthigste Geschäfte“. Kurz, ich würde
                    nicht fertig, wenn ich Ihnen alle Merkwürdigkeiten dieser Stube erzählen wollte,
                    und ich begreife nicht, wann der Mann an die Materie kommt, da ihn die Form so
                    viel Zeit kosten muß.</p>
            <p>Meine wichtigsten Unterredungen mit ihm waren über Physiognomik, und über
                    deutsche Schriftsteller, und den Maaßstab, nach dem man Geistesprodukte bei uns
                    beurtheilt. Es mag wohl viel Schwärmerei darin liegen, die ganze Sinnenwelt so
                    nur als eine Art anzusehn, wie die unsinnliche erscheint, nur als einen
                    Ausdruck, einen Chiffre von ihr, den wir enträtseln müssen; aber interessant
                    bleibt die Idee doch immer, und wenn man sich recht hineinträumt, schön die
                    Hoffnung, immer mehr zu entziffern von dieser Sprache der Natur, dadurch – da
                    das Zeichen der Natur mehr Freude gewährt als das Zeichen der Konvention, der
                    Blik mehr als die Sprache – den Genuß zu erhöhen, zu veredlen, zu verfeinern,
                    die grobe Sinnlichkeit, deren eigentlicher Charakter es ist, im Sinnlichen nur
                    das Sinnliche zu finden, zu vernichten, und immer mehr auszubilden den
                    ästhetischen Sinn, als den wahren Mittler zwischen dem sterblichen Blik und der
                    unsterblichen Uridee. Über unsre Literatur, darüber, daß so wenig Produkte
                    erscheinen, aus welchen eigentlich Genie hervorblickt, sagte er freilich manches
                    Gute. Aber wen nahm er nun von dem allgemeinen Verdammungsurtheil aus? Haben Sie
                    je solche Zusammenstellung gehört? <persName ref="fhjacobi">Jacobi</persName>,
                        <persName ref="ltspittler">Spittler</persName> – und <persName ref="jfcloeffler">Löfler</persName> aus <placeName ref="Gotha">Gotha</placeName>, den lezteren aber nur nach einem Gespräch mit ihm, nicht
                    nach seinen Predigten, wonach er ihn nur für einen „vornehmen Philister“
                    gehalten hätte. Denn Philister ist ihm jeder, in dessen Produkten wohl
                    Richtigkeit der Ideen, Korrektheit der Sprache, Eleganz der Darstellung, aber
                    nicht eigentliches Genie ist.</p>
            <p>Von <placeName ref="Zürich">Zürich</placeName> aus besuchte ich <placeName ref="Zug">Zug</placeName> und <placeName ref="Luzern">Lucern</placeName>.
                    Ich hatte schönes Wetter und konnte der herrlichen Aussichten am Züricher See
                    ganz genießen .</p>
            <p>Noch schöneres und heitreres Wetter hatte ich auf meiner jezigen Wanderung, auch
                    die höchsten Berge bedeckte kein Wölkchen. Ich ging in das Lauterbrunner und
                    Grindelwalder und von da über die Scheidek in das Haßlithal, dann die Aar hinauf
                    bis nach Spital, um über die Furke den Gotthard zu ersteigen. Allein ein tiefer
                    Schnee, der gerade fiel, als ich in Spital übernachtete, vernichtete meinen
                    Plan, und ich mußte vergebens wieder umkehren. Ich brachte sehr glückliche Tage
                    in diesen rauhen wilden Gegenden zu. Nie wurde meine Seele mit so großen Bildern
                    unwiderstehlicher, Alles zerschmetternder Gewalt, und widerstrebender, trozender
                    Stärke erfüllt, nie drängte sich mir so stark das Gefühl einer zahllosen Reihe
                    verflossner Jahrhunderte auf, nie dämmerte in meiner Seele ein Ahnden unabsehbar
                    ferner, wieder zertrümmernder und wieder schaffender Zukunft! Wenn ich manchmal
                    aus einem engen umschlossnen Thal auf die höchsten unersteiglichen Gipfel der
                    Gebirge rund umher sah, wie sich die Ideen der Einöde, der Einsamkeit, des Bliks
                    in weite Fernen von der schwindelnden Höhe, rege Erwartungen des, was hinter
                    jenen Bergen, über jenen Gipfeln hinaus ist, meiner Seele bemeisterten, wie
                    dadurch alles Nahe, Gegenwärtige, Gewisse in ihr verschwand, und nur das
                    Vergangne, Zukünftige, Entfernte, Ungewisse meine träumende Phantasie
                    umschwebte! O! lieber Forster, wir müssen einmal zusammen eine eigentliche
                    Gebirgsreise machen. Das ist weniger kostbar und weniger langwierig als eine
                    Reise nach England, und muß Ihnen, als Naturforscher, doch auch sehr wichtig
                    sein.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
