<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../WvH_Schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="wvh_letters">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Wilhelm von Humboldt an Friedrich Gentz, 09.01.1792<idno type="BBAW">630</idno>
            </title>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/135657458">Frank Zimmer</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/">Investigation</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/120492644">Jürgen Trabant</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/">Project administration</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/">Supervision</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1053159110">Ute Tintemann</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353">Lou Klappenbach</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-7447-4589">Sascha Grabsch</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Elise Hanrahan</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title>Wilhelm von Humboldt: Online-Edition der sprachwissenschaftlichen
                        Korrespondenz</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://www.bbaw.de"> Berlin-Brandenburgische Akademie der
                        Wissenschaften (BBAW) </ref>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"> Creative
                        Commons Attribution 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0) </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl type="orig">Ehem. Berlin, AST</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="print">Grundlage der Edition: Leitzmann 1935b, S. 52–89. –
                            Mattson 2015, S. 34–45 Nr. 210</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="KMV"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="Mattson">Mattson 206</bibl>
               </witness>
            </listWit>
            <listPerson type="mentioned">
               <person corresp="aristoteles">
                  <persName>Aristoteles</persName>
               </person>
               <person corresp="pbayle">
                  <persName>Bayle, Pierre</persName>
               </person>
               <person corresp="empedokles">
                  <persName>Empedokles</persName>
               </person>
               <person corresp="hesiod">
                  <persName>Hesiod</persName>
               </person>
               <person corresp="homer">
                  <persName>Homer</persName>
               </person>
               <person corresp="ikant">
                  <persName>Kant, Immanuel</persName>
               </person>
               <person corresp="livius">
                  <persName>Livius</persName>
               </person>
               <person corresp="ludwig14">
                  <persName>Ludwig XIV. von Frankreich</persName>
               </person>
               <person corresp="ludwig16">
                  <persName>Ludwig XVI. von Frankreich</persName>
               </person>
               <person corresp="lykurg">
                  <persName>Lykurg</persName>
               </person>
               <person corresp="clmontesquieu">
                  <persName>Montesquieu, Charles-Louis de Secondat, Baron de</persName>
               </person>
               <person corresp="jfpilatre">
                  <persName>Pilâtre de Rozier, Jean-François</persName>
               </person>
               <person corresp="platon">
                  <persName>Platon</persName>
               </person>
               <person corresp="greni">
                  <persName>Reni, Guido</persName>
               </person>
               <person corresp="paromain">
                  <persName>Romain, Pierre-Ange</persName>
               </person>
               <person corresp="jjrousseau">
                  <persName>Rousseau, Jean-Jacques</persName>
               </person>
               <person corresp="dtiedemann">
                  <persName>Tiedemann, Dietrich</persName>
               </person>
            </listPerson>
            <listBibl type="mentioned">
               <bibl corresp="1149">Aristoteles (1550): Ἀριστοτελουϛ ἁπαντα. Aristotelis opera
                        quaecumque hactenus extiterunt omnia, quae quidem ut antea integris aliquot
                        libris supra priores editiones omnes a nobis auctae prodierunt, ita nunc
                        quoque, lucis et memoriae causa, in capita diligenter distincta in lucem
                        emittimus, Basel: per Io. Beb. et Mich. Ising</bibl>
               <bibl corresp="1148">Estienne, Henri (1781–1786): Platonis Philosophi quae
                        extant, graece, ad editionem Henrici Stephani accurate expressa cum Mars.
                        Finici interpreatione, 11 Bde., Zweibrücken: Ex Typographia
                        Societatis</bibl>
               <bibl corresp="1156">Humboldt, Wilhelm von (1792): Ideen über Staatsverfassung,
                        durch die neue Französische Konstituzion veranlaßt. In: Berlinische
                        Monatsschrift 19, Januarheft, S. 84–98 (= GS I, S. 77–85)</bibl>
               <bibl corresp="370">Rousseau, Jean-Jacques (1762): Émile ou De l’éducation,
                        Amsterdam: Jean Néaulme</bibl>
               <bibl corresp="29">Aristoteles: Nikomachische Ethik</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <ab type="incipit">Wenn ich neulich, lieber Gentz, die Französische Konstitution nur
                    als eine Veranlassung brauchte, allgemeine Ideen über alle Staatsreformen
                    überhaupt gelegentlich daran zu entwikkeln …</ab>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="wvh">Humboldt, Wilhelm von</persName>
               <date type="author" when="1792-01-09"/>
               <placeName key="Burgörner">Burgörner</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="fgentz">Gentz, Friedrich</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <langUsage n="">
            <language ident=""/>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item n="name">FZ</item>
            <item n="date">19. Oktober 2018</item>
            <item n="status">in Bearbeitung</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url=""/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <p> Wenn ich neulich, lieber Gentz, die Französische Konstitution nur als eine
                    Veranlassung brauchte,<note type="footnote" resp="editor">Der erwähnte Brief an
                        Gentz wurde in leicht veränderter Version <bibl sameAs="1156">in der
                            Berlinischen Monatsschrift, Januarheft 1792</bibl>, publiziert.</note>
                    allgemeine Ideen über alle Staatsreformen überhaupt gelegentlich daran zu
                    entwikkeln; so habe ich sie seitdem zu einem angelegentlicheren Gegenstande
                    meines Nachdenkens gemacht, und da sind mir vorzüglich zwei Betrachtungen
                    aufgestoßen, die, wie mich dünkt, diese Konstitution noch weit von dem Ruhme
                    eines Vernunftideals entfernen, in dessen ruhigem Besiz mein voriger Brief sie
                    ließ. Wenn ich aber meinen Ideen mistraue; so mistraue ich noch mehr meiner
                    Sachkenntniß, und in dieser doppelten Rüksicht bitt’ ich Sie um Berichtigung
                    meines Raisonnements.</p>
            <p>Bei der Beurtheilung jeder Staatsverfassung muß man, dünkt mich, sorgfältig zwei
                    zu oft verwechselte Dinge unterscheiden, den Zwek, den sich die ganze
                    Staatsverfassung überhaupt zu erreichen vorsezt, und die Mittel, welche sie
                    verwendet um sich selbst ihr Dasein und die Möglichkeit ihrer Thätigkeit zu
                    erhalten. Von dem ersteren ist in vielen Verfassungen, und z.B. in den alten
                    griechischen und Italischen gar die Frage nicht. Ob in <placeName ref="Sparta">Sparta</placeName>, <placeName ref="Athen">Athen</placeName>, und
                        <placeName ref="Rom">Rom</placeName> bloß die Sicherheit abgezwekt wurde,
                    oder auch das übrige Wohl der Menschen, ob in diesem Fall ihr moralisches, oder
                    physisches? möchte nicht bloß eine schwer, sondern eine gar nicht zu
                    entscheidende Frage sein. Sehr natürlich auch. Solange es die Menschen waren,
                    die sich einen Herrscher gaben, so konnte es ihnen nicht einfallen zu fragen,
                    was wollen wir nun anfangen, wenn wir frei und wenn wir sicher sind, aber wenn
                    der Herrscher die Menschen unterwirft, dann ist es nicht befremdend, daß
                    entweder die Menschlichkeit des Regenten sich selbst die Frage vorlegt, welche
                    Gränzen er wohl seiner Wirksamkeit sezen darf? oder daß die Menschen selbst es
                    wagen, ihn an diese Gränzen zu erinnern. Die Bereicherung des Staatsrechts mit
                    dieser Frage dürfte daher in eben die Zeiten fallen, in welchen,
                    statt daß ehemals die Freien einen Herrscher verlangten, der Herrscher Sklaven
                    suchte, und in die Zeiten, wo aus den Bürgern Unterthanen wurden. Auf der andren
                    Seite war in den älteren Staaten die Frage, wie man der Regierung Festigkeit und
                    Gewalt zusichern wollte, noch ungleich interessanter, als jezt. Denn in einem
                    Zeitalter, wo der geringere Grad der Kultur und die weniger ausgebreitete
                    Kommunikation es noch weniger möglich macht der wirklichen Kraft nur Zeichen der
                    Kraft, und dem gegenwärtigen Widerstande auf die Zukunft weisende Furcht und
                    Hofnung entgegenzusezen, wo es gilt, was die Menschen sind, und nicht, was sie
                    haben, da muß es, weil der höchst mögliche Unterschied der Kräfte gegen den
                    höchst möglichen Unterschied der Güter natürlicherweise unendlich klein ist, da,
                    sag’ ich, muß es bei weitem leichter sein, einen Thron umzustoßen, als zu
                    behaupten. Wie nahe diese Verschiedenheit zweier Epochen sei, welche offenbar in
                    der Geschichte der Staatsverfassungen, wenn gleich mit großen Verschiedenheiten
                    des Orts und der Zeit, existirten, zeigt die Bemerkung, daß in beiden Epochen
                    völlig gleiche Erscheinungen sich bloß durch diese zwiefache Quelle
                    unterschieden. In den älteren und neueren Staaten wachte man über die
                    Aufrechthaltung der hergebrachten Religionen, in beiden gab es öffentliche
                    Erziehungsanstalten, in <persName ref="platon">Platon</persName>s <bibl sameAs="1148">Republik</bibl>
               <note type="footnote" resp="editor">Wilhelm von
                        Humboldt besaß die elfbändige Plato-Gesamtausgabe, die zwischen 1781 und
                        1787 von der Societas Bipontiae in Zweibrücken gedruckt wurde und die auf
                        den Arbeiten von Henri Estienne (1531–1598) beruhte (s. AST, Archivmappe 75,
                        M. 4, Bl. 147v unter Nr. 186: "Plato. T. 1–11. Ed. Bip. 1781–1787. 8."). Die
                        "Politeia" erschien als Band 6 und 7 (1785). [FZ]</note> und in mehr als
                    Einem neueren Lande sucht man den Handel von der Nation an den Staat zu bringen,
                    und allgemein in alten und neuen Staaten schränkt man die freie Willkühr des
                    Menschenlebens ein, aber weder in den alten sagte man, daß dieß auf die
                    Beförderung des physischen und moralischen Wohls der Bürger abzwekke, noch in
                    den neueren, daß es die Vermeidung von Aufruhr zur Absicht habe. Der einzige
                    Einwurf hiegegen möchte von dem „sagt man“ herzunehmen sein, allein den kann ich
                    hier, wo es mir nicht auf historische, sondern politische Erörterung ankommt,
                    leicht übergehen.</p>
            <p>Ueberhaupt, wie auch überall mag gehandelt worden sein; so ist gewiß, daß die
                    beiden gleich anfangs erwähnten Gesichtspunkte – der eine sowenig als der andre
                    – vernachlässigt werden dürfen. Der ganze Unterschied besteht nur darin, daß der
                    eine bloß einen positiven, der andre einen negativen Gebrauch hat. Die Menschen
                    wollen in Gesellschaft leben. Dazu führt sie ihre Natur. In der Gesellschaft
                    aber fühlen sie das Bedürfniß gemeinschaftlicher Führung. Nun entstehen
                    natürlich die beiden obigen Fragen: 1., was verlangt man von der Regierung, und
                    worauf schränkt man ihren Zwek ein? 2., wie bringt man es dahin, daß die
                    Regierung nie mehr thun wolle, aber dieß immer thun könne? Ich fange zuerst bei
                    der lezteren an, weil, wenn ich meine Data über die Französische Konstitution
                    überschlage, mein Reichthum hier größer ist, und auch diese Frage – bei einer
                    genaueren Abmarkung der Wissenschaften – wohl allein eigentlich in die Politik
                    gehört, indem die andre, mehr aus der Moral oder dem Naturrecht geschöpft, der
                    Politik nur die Gränze sezt.</p>
            <p>
               <persName ref="clmontesquieu">Montesquieu</persName>s <hi rend="italic">principes</hi> haben mir immer eine der genievollsten Ideen geschienen. Sie
                    deuten gerade das an, was ich hier meine, die Nothwendigkeit gleichsam dem
                    unkörperlichen Ideal einen Körper zu leihen, damit es den Menschen sichtbar
                    werde. Unstreitig ist seine Aufzählung oberflächlich und unvollständig. Aber
                    dieser einzige Mann sucht die Ideen nicht auf; sie begegnen ihm, und der
                    geistvolle Leser schämt sich die Geburten seines Genies erst systematisch zu
                    reihen. Sobald man das Band zwischen dem Staat und der Nation fest knüpfen will,
                    sind zwei Klippen zu vermeiden, dem Staate nicht zu wenig <subst>
                  <del>Macht</del>
                  <add>Gewalt</add>
               </subst> zu verleihen, damit er sicher wirken könne, und
                    nicht zu viel einzuräumen, damit er die Gränzen nicht überschreite. Daher ist es
                    nie weise, ein wirkliches Uebergewicht physischer Macht zu veranlassen, wie es
                    in allen despotischen und selbst – durch die stehenden Armeen – in unsern
                    monarchischen Staaten ist. Weni ger schlimme Folgen hat es schon, wenn die Macht
                    nicht unmittelbare, sondern mittelbare durch Gewinnung der Nation, oder eines
                    Theils derselben <subst>
                  <del>wirkt</del>
                  <add>ist</add>
               </subst>. So bei der Ehre, dem <hi rend="italic">principe</hi>
                    der Monarchie, nach <persName ref="clmontesquieu">Montesquieu</persName>. Denn
                    dieselbe Ehre, welche die Nation an den Thron bindet, verhindert sie auch, sich
                    als Sklavin behandeln zu lassen. Könnte diese Triebfeder ihrer Natur nach auf
                    alle Mitglieder der Nation wirken; so möchte sie – insofern man nemlich bloß den
                    politischen Gesichtspunkt der Festigkeit der Verfassung faßt – vielleicht die
                    beste sein. Aber da sie allemal nur einen Theil der Nation umfaßt; so kann nur
                    der sie billigen, dessen Sorgfalt um den Ueberrest ganz unbekümmert ist. Wie
                    daher die lezte der noch übrigen <persName ref="clmontesquieu">Montesquieu</persName>schen Triebfedern die edelste im einzelnen Menschen
                    ist; so ist sie auch die, welche allein zum wahren Ziel führt. Nur der reine
                    Enthusiasmus für die Konstitution – wenn Sie mir erlauben, so <persName ref="clmontesquieu">M.</persName>
               <note type="footnote" resp="editor">Leitzmann 1935b, S. 54 ergänzt zu „Montesquieus“.</note>
               <hi rend="italic">vertu</hi> zu übersezen – blüht immer in ungeschwächter Kraft
                    und nur er vergißt nie seiner Schranken. Aber die Hofnung, dieser Triebfeder so
                    leicht Meister zu werden, schwächt schon die warnende und belehrende Erfahrung,
                    daß man ihn nur in den blühendsten Zeiten der alten Staaten, und bei uns nur in
                    isolirten, oder noch unkultivirten Ländern findet. Für eine bloße Idee haben
                    sich wohl Philosophen, aber nie Nationen erwärmt. Bei diesen entsteht
                    Begeisterung für die Konstitution nur dann, wenn diese Konstitution aus ihrem
                    Nationalcharakter gleichsam hervorgeht, wenn sie aufhören müßten die Menschen zu
                    sein, die sie sind, wenn sie die Konstitution verlören. Dann entsteht sie nicht
                    leicht anders als in einer Epoche, in welcher die Bedürfnisse der Menschen noch
                    sehr einfach, und die Nothwendigkeit ihrer Verbindung sehr groß ist. Die
                    Festigkeit einer Vereinigung Mehrerer steht allemal im umgekehrten Verhältniß zu
                    der Mannigfaltigkeit der Bedürfnisse, und dem Gefühle der Kraft der Einzelnen.
                    Diese Schwierigkeiten sahen die Alten wohl ein. Daher allein stammten <persName ref="lykurg">Lykurgus</persName> gemeinschaftliche Mahlzeiten, daher
                        <persName ref="platon">Plato</persName>s Weibergemeinschaft, Verbannung
                    vieler Gattungen der Dichtkunst u.s.f. Daher sogar <persName ref="aristoteles">Aristoteles</persName> grausamer Vorschlag, bei einer zu großen Bevölkerung
                    die Geburten zu unterdrükken. Wie man über diese Projekte und Geseze urtheilen
                    mag, so sahen diese zu oft verlachten, und zu selten verstandenen Weisen wohl
                    ein, daß, sobald der Mensch ein doppeltes Dasein kennt, das Dasein des Menschen
                    und das des Bürgers, der Staat aufgelöst sei, den nur Bürgertugend erhalten
                    soll. In eben dem Verstande hatte auch, was immer der furchtsam fromme <persName ref="clmontesquieu">M.</persName>
               <note type="footnote" resp="editor">Leitzmann 1935b, S. 55 ergänzt zu „Montesquieu“.</note> einwenden mag,
                        <persName ref="pbayle">Bayle</persName> recht zu behaupten, daß ein Staat
                    von Christen nicht bestehen könne. Denn unstreitig ist eine der heilsamsten
                    Folgen des Christenthums die größere Vereinigung der Menschen gewesen; und
                    unläugbar trennen sich die Bande einer Gesellschaft in eben dem Grade, in
                    welchem ihre Mitglieder sich andern, nicht zu ihnen gehörenden nähern. Alle
                    alten Staaten, wenigstens gewisse Perioden hindurch, sind gleichsam einzelne
                    kolossalische Menschengestalten. In jeder ein entschiedener Charakter,
                    entschiedene Tugenden, entschiedene Fehler. Ueberall ist Einheit und wenn man
                    mit andren vergleicht, überall unverkennbare Verschiedenheiten. Mit der Kultur,
                    mit der größeren Gemeinschaft der Menschen, unter der Bildung einer
                    gemeinschaftlichen Religion, und einer, nur in viele freilich oft weit
                    abweichende Dialekte getheilten Sprache, muß das aufhören, und kann nicht
                    zurükkehren. Es ist eine Erscheinung, die, einst wohlthätig, einer zum mindesten
                    gleich wohlthätigen gewichen ist. Die nüchterne Weisheit belehrt sich an ihren
                    Schatten, aber versucht, nicht, sie, gleich einem abgeschiedenen Geiste,
                    zurükzuzaubern.</p>
            <p>Außer diesen <persName ref="clmontesquieu">M.</persName>
               <note type="footnote" resp="editor">Leitzmann 1935b, S. 56 ergänzt zu „Montesquieuschen“.</note>
               <hi rend="italic">principes</hi> giebt es noch ein oft und, weise angewandt,
                    immer mit Glück versuchtes Mittel, die Staatsverfassung zu sichern, die
                    Gegeneinanderstellung mehrerer, von einander unabhängiger Mächte. Dieß muß man
                    mehr als irgendwo in dem römischen Staate studiren. Ueberhaupt kann ich mich
                    nicht enthalten, es zu sagen, daß die Römische Geschichte das einzige wahre
                    Lehrbuch der Politik ist, und mir ewig der der größeste Politiker bleiben wird,
                    der dieß unablässig studirt hat. In Rom giebt kein vernünftlender, oder
                    schwärmerischer Gesezgeber eine neue Konstitution, aber man sieht ein Volk, das,
                    ohne vorher eine Nation ausgemacht zu haben, nur durch seine Verfassung gebildet
                    ist, ein Volk, das ewig mit seinen Nachbarn und dem Schiksale kämpft, und, bei
                    seiner unbegränzten Freiheitsliebe, daher ewig in dem Fall ist eines Herrschers
                    zu bedürfen, und einen Unterdrükker zu fürchten, dessen wahrhaft praktischer
                    Verstand allemal, durch die Gefahr begeistert, das beste Heilmittel findet, und
                    dessen edler, und selbst in seinen Fehlern großer Charakter nie seine Würde
                    vergißt. Man hat den <persName ref="livius">Livius</persName> verlacht, wenn er
                    irgendeinmal sagt, die Römer hätten nie einen Krieg aus Eroberungssucht
                    angefangen. Aber wenn sie Eroberungssucht besassen; so wars doch die edelste
                    aller, und gewiß wären sie lieber die Schiedsrichter, als die <subst>
                  <del>Herrscher</del>
                  <add>Beherrscher</add>
               </subst> der Nationen gewesen. Verzeihen Sie diese
                    Ausschweifung, theurer Freund. Ich komme zurük. Die Römer wogen aufs genaueste
                    die Gränzen der Macht gegeneinander ab. Sobald Ein Plebejer einen Kurulischen
                    Stuhl einnahm, erschienen auf dem Marktplaz drei andre patrizische, ein
                    Verhältniß, das, wer die Römische Verfassung wahrhaft studirt hat, nicht
                    übertrieben finden wird. Dieß Mittel des Gleichgewichts – wenn ich so sagen darf
                    – ist nur für alte Zeiten und alte Nationen. In jeder lassen sich verschiedne
                    Stände, mit wohl abgewogener Macht, und mit gehörig gereizten Begierden einander
                    entgegenstellen.</p>
            <p>Welches von diesen Mitteln hat nun die konstituirende NV.<note type="footnote" resp="editor">Nationalversammlung.</note> gewählt? Wenn mich nicht alle
                    meine Sachkenntniß trügt, keins. Nichts steht der jedesmaligen Legislatur
                    entgegen. Der <persName ref="ludwig16">König</persName> und seine Minister sind
                    ohne Macht. Die Römischen Tribunen waren es auch. Auch <hi rend="italic">sacrosancti</hi> wie der Französische <persName ref="ludwig16">König</persName> und<note type="footnote" resp="editor">Wohl Druckfehler
                        für "sind".</note> nur mit einem <hi rend="italic">veto</hi> versehen. Aber
                    das <hi rend="italic">veto</hi> der Tribunen unterstüzte das Volk. Wehe dem
                    Zeitpunkt, wo je das Volk seis gegen die Legislatur oder gegen den <persName ref="ludwig16">König</persName> handelt. In jedem Fall ists ein Eingriff in
                    die Konstitution, und in die Verfassung sind nun beide Mächte gesezt, daß sie
                    auf das Mittel reduzirt werden, eine dritte ungesezmäßige zu Hülfe zu rufen.
                    Aber eine solche Gegeneinanderstellung der Stände hat die NV. auch nicht
                    einführen wollen. Sie <subst>
                  <del>verließ sich auf</del>
                  <add>fürchtete nur</add>
               </subst> den <persName ref="ludwig16">König</persName>, und dem hat sie Fesseln angelegt. Für die Legislatur und
                    die Nation bürgt ihr Enthusiasmus für die neu eingeführte Freiheit. Der
                    Grundsaz, auf dem die ganze Konstitution aufgeführt ist, ist Gleichheit, aber –
                    gewiß zum erstenmal in irgendeiner Nation – Gleichheit nicht der Bürger, sondern
                    der Menschen. Es mag immerhin eine schwere Sache sein, zu bestimmen, ob die
                    Rechte der Menschheit einem Gesezgeber diesen Grundsaz abnöthigen. Auf der einen
                    Seite, dünkt mich, erfordern die Menschenrechte wohl, daß jeder frei sei, aber
                    schlechterdings nicht, daß jeder herrsche; auf der andren indeß halte ich es
                    gleichfalls unrichtig, sich auf alte Verträge und Rechte zu beziehen. Das Recht
                    da anführen, wo die Sache ganz geändert ist, heißt offenbar um der Form willen
                    die Sache vernichten. Allein die nähere Ausführung und die Anwendung beider
                    Bemerkungen erregt noch eine Menge von Schwierigkeiten. Indeß kommt es auch hier
                    auf diese Erörterung nicht an. Neben dem Grundsaz der allgemeinen
                    Menschengleichheit wäre es immer Pflicht der NV. gewesen ihrer Verfassung eine
                    Triebfeder <subst>
                  <del>beizumischen</del>
                  <add>beizugeben</add>
               </subst>, welche ihr die Dauer gesichert hätte, und die
                    Möglichkeit leidet keinen Zweifel. Daß das Prinzip der Menschengleichheit selbst
                    keine solche ist, davon, mein Theurer, ersparen Sie mir gewiß den Beweis. Wo
                    nicht so verweise ich Sie auf den Saz, daß alle Energie mit der Ausbreitung
                    hinschwindet, auf meinen vorigen Brief überhaupt, und auf die Erfahrung, welche
                    das Geschrei über die Freierklärung der Negersklaven unter Menschen giebt, die
                    einem Könige kaum noch den Titel Majestät einräumen.</p>
            <p>Ich darf es daher, denke ich, sagen, es fehlt der Französischen Konstitution an
                    allen Triebfedern, dem <persName ref="ludwig16">Könige</persName> an aller
                    Macht, der Legislatur an allem Zaum, und der Nation an allem Zunder des
                    Enthusiasmus. Nur Ein Staat, in der mir bekannten Geschichte, hat sich – die
                    übrigen ungeheuren Verschiedenheiten abgerechnet – ohngefehr in gleicher Lage
                    befunden, <placeName ref="Athen">Athen</placeName>. Das wollüstige Athenische
                    Volk hatte gewiß keine Tugend, in der ausgelassensten Demokratie war nicht an
                    Ehre, im monarchischen Verstande, zu denken, Furcht traf nur die Guten und
                    Edlen, und die Macht des Volks hatte keine Zügel, als seine eigne durch Geschwäz
                    bestechbare Eitelkeit. Dennoch hat <placeName ref="Athen">Athen</placeName>
                    geblüht, und seit den Pisistratiden keine einheimische Tyrannie in seinen Mauren
                    entstehen sehen. Denn die 30 Tyrannen gab bekanntermaaßen <placeName ref="Sparta">Lacedämon</placeName>. Allein die Fehler der Athenischen
                    Verfassung zeigt auch ihre Geschichte genug, und daß die Verfassung sich
                    erhielt, war warlich nur Folge des Uebermaaßes der Demokratie, der mehr eiteln,
                    als großen Freiheitsliebe des Volks, des Ostracismus und seiner übrigen
                    Ungerechtigkeiten; lauter Heilmittel, welche warlich das Uebel selbst nicht sehr
                    fürchterlich machen. Vielleicht möchten die Schriftsteller des Jahrhunderts
                        <persName ref="ludwig14">Ludwigs XIV.</persName> mit ungünstiger
                    Vorbedeutung so oft an die Aehnlichkeit von <placeName ref="Paris">Paris</placeName> und <placeName ref="Athen">Athen</placeName> erinnert
                    haben.</p>
            <p>Unausführbarer also, als jedes mir bisher bekannte Projekt, unausführbarer selbst
                    als <persName ref="platon">Plato</persName>s <bibl sameAs="1148">Republik</bibl>
                    wird mir <subst>
                  <del>immer</del>
                  <add>ewig</add>
               </subst> die Französische Konstitution scheinen. Mag es
                    immerhin unmöglich sein, <subst>
                  <del type="fragment">die menschliche Unvollkomm</del>
                  <add>in <persName ref="platon">Plato</persName>s Allegorie zu
                        reden</add>
               </subst>
               <note type="footnote" resp="editor">Leitzmann 1935b, S.
                        58 Anm. 2: Verbessert aus "die menschliche Unvollkomm[enheit]".</note>, das
                    irdische, erdgebohrne Roß zu dem Wohnsiz der Urgestalten der Wesen über den
                    Gestirnen zu lenken, näher scheint mir dem Ziele doch der, welcher kühn wagt,
                    ihm mit Gebiß und Geißel zu gebieten, als der, welcher ihm ohnmächtig den Zügel
                    überläßt.</p>
            <p>2., Ich gehe zum zweiten nun über, <subst>
                  <del>was</del>
                  <add>welchen</add>
               </subst>
               <note type="footnote" resp="editor">Leitzmann
                        1935b, S. 58 Anm. 4: Verbessert aus "was [für einen]".</note> Zwek muß die
                    wahre Politik jeder Staatsverfassung vorschreiben, und welches sind daher die
                    Schranken ihrer <sic>Wirksamkeit?.</sic> Sie werden es mir verzeihen, wenn ich
                    hiebei noch weniger Rüksicht auf Frankreich nehme. Die Ideen sind mir an sich
                    interessanter, und über Frankreichs jezige Verfassung fehlen mir viele Data.</p>
            <p>Das physische und moralische Wohl der Nation, sagen fast alle unsre politischen
                    Schriftsteller, ist der Zwek des Staats, und Religions und Polizeiedikte sagen
                    es deutlich genug, daß die Ausführung hier der Theorie sehr nahebleibt.
                    Vorzüglich häufig aber ist das Einmischen des Staats in die Betreibung aller
                    Gewerbe. Akkerbau, <subst>
                  <del>Gewerbe</del>
                  <add>Handwerker</add>
               </subst>, Handel, Künste und Wissenschaften selbst,
                    alles erhält Leben und Lenkung vom Staat. Auf diesen Grundsäzen ist die seit
                    einiger Zeit so gepriesene Polizeiwissenschaft erbaut, und vielen
                    Schriftstellern nach, sollte man glauben, das einzige Verderben sei nur dieß,
                    daß man nicht jeden einzelnen Unterthan, überall, und, wie <persName ref="jjrousseau">Rousseau</persName> seinen <bibl sameAs="370">Emil</bibl>,
                    bis ins Ehbett hinein hofmeistern kann. Die Alten schränkten auch die Freiheit
                    auf mancherlei Art ein, oft auf eine drükkendere. Aber der Unterschied ist und
                    bleibt mächtig. Die Alten sorgten für die Kraft und Bildung des Menschen, als
                    Menschen; die Neueren für seinen Besiz und seine Erwerbfähigkeit. Die Alten
                    suchten Tugend, die Menschen<note type="footnote" resp="editor">Leitzmann 1935b,
                        S. 59 korrigiert zu "Neueren" und verweist in Anm. 1 auf den verschriebenen
                        Text. Die Korrektur basiert u.a. auf der Parallelstelle in dem 1851
                        erschienenen Text "Ideen zu einem Versuch die Grenzen der Wirklichkeit des
                        Staats zu bestimmen" (GS I, S. 103: "Die Alten suchten Tugend, die Neueren
                        Glükseligkeit.").</note> Glückseligkeit. Ein Philosoph (Sie werden den
                    Rakker hier nicht erkennen, es ist <persName ref="dtiedemann">Tiedemann</persName>) entblödet sich nicht zu sagen, daß, wenn den
                    Gerechten alles Unglük immer nothwendig träfe, was <persName ref="platon">Plato</persName> einmal in seiner <bibl sameAs="1148">Republik</bibl>
                    schildert, die Ungerechtigkeit Pflicht sein werde<note type="footnote" resp="editor">Leitzmann 1935b, S. 59 Anm. 3 verweist auf D. Tiedemann
                        (1786): <hi rend="italic">Dialogorum Platonis argumenta eposita et
                            illustrata</hi>, Zweibrücken: Ex Typographia Societatis, S. 179. Dazu GS
                        I, S. 104 Anm.</note>; <persName ref="ikant">der selbst, welcher die
                        Moralität in ihrer höchsten Reinheit sah und darstellte</persName>, glaubt
                    durch ungeheuer künstliche Maschinerie seinem Ideal des Menschen die
                    Glükseligkeit warlich mehr wie eine fremde Belohnung, als wie ein eigen
                    errungenes Gut zuzuführen. Ich verliere kein Wort über diese Verschiedenheit.
                    Ich schließe nur mit einer Stelle aus <persName ref="aristoteles">Aristoteles</persName> Ethik: <foreign sameAs="grc">Το οικειον ἑκαστῳ τῃ
                        φυσει, κρατιστον καὶ ἡδιστον εσθ’ ἑκαστῳ καὶ ανθρωπῳ δη ὁ κατα τον νουν
                        βιος, ειπερ μαλιστα τουτο τῳ ανθρωπος, οὑτος αρα και
                        ευδαιμονεστατος.</foreign>
               <note type="footnote" resp="editor">Aristoteles,
                        Nikomachische Ethik 10, 7. Humboldt besaß laut dem Bücherverzeichnis in
                        Tegel (AST, Archivmappe 75, M. 4, Bl. 148v) "Aristoteles. Basel. 1550.
                        fol.", dabei handelt es sich um die elfbändige Ausgabe <bibl sameAs="1149">
                     <hi rend="italic">Ἀριστοτελουϛ ἁπαντα. Aristotelis opera quaecumque
                                hactenus extiterunt omnia, quae quidem ut antea integris aliquot
                                libris supra priores editiones omnes a nobis auctae prodierunt, ita
                                nunc quoque, lucis et memoriae causa, in capita diligenter distincta
                                in lucem emittimus</hi>, Basel 1550: per Io. Beb. et Mich.
                            Ising</bibl>. U.a. befand sich in Humboldts Bibliothek die fünfbändige,
                        nicht zu Ende geführte Gesamtausgabe der Werke des Aristoteles von Johann
                        Gottlieb Buhle aus den Jahren 1791–1800, die aber nicht die Nikomachische
                        Ethik enthielt, sowie die erst 1820 erschienene zweibändige Ausgabe der
                        Nikomachischen Ethik von Karl Zell. [FZ]</note>
            </p>
            <p>So allgemein indeß auch jenes angeführte Prinzip ist, so verdient es, dünkt mich,
                    doch noch allerdings einer nähern Prüfung. Der wahre Zwek des Menschen – nicht
                    der, den die wechselnde Neigung, sondern den die ewig unveränderliche Vernunft
                    ihm vorschreibt – ist die höchste und proportionirlichste Bildung seiner Kräfte
                    zu Einem Ganzen. Zu dieser Bildung ist Freiheit nicht bloß die erste, sondern
                    die einzige Bedingung. Allein außer der Freiheit erfordert die menschliche
                    Bildung noch etwas anders, das man aber freilich, als jedesmalige Folge der
                    Freiheit mit in ihr antrift. Dieß ist Mannigfaltigkeit der Situationen. Auch der
                    freiste und unabhängigste Mensch, in einförmige Lagen gesezt, bildet sich minder
                    aus. Freilich giebt es nun auch eine Art der Unterdrükkung, die, statt den
                    Menschen einzuschränken, den Dingen um ihn her eine beliebige Gestalt giebt,
                    allein besser ists immer, diese beiden Dinge – so sehr sie auch gewissermaaßen
                    Eins und dasselbe sind – noch von einander zu trennen.</p>
            <p>Alles reduzirt sich im Menschen auf <del>die</del> Form und Materie. Die reinste
                    Form mit der leichtesten Hülle nennen wir Idee, die am wenigsten mit Gestalt
                    begabte Materie sinnliche Empfindung. Aus der Verbindung der Materie geht die
                    Form hervor. Je größer die Fülle und Mannigfaltigkeit der Materie, je erhabner
                    die Form. Ein Götterkind ist <subst>
                  <del>die Frucht nur</del>
                  <add>nur die Frucht</add>
               </subst> unsterblicher Eltern. Die Form wird
                    wiederum gleichsam Materie einer noch schönern Form. So wird die Blüthe zur
                    Frucht, und aus dem Samenkorn der Frucht entspringt der neue, von neuem
                    blüthenreiche Stamm. Je mehr die Mannigfaltigkeit zugleich mit der Feinheit der
                    Materie zunimmt, desto höher die Kraft. Denn desto inniger deren Zusammenhang.
                    Die Form scheint gleichsam in die Materie. die Materie in die Form verschmolzen,
                    oder um ohne Bild zu reden, je <subst>
                  <del>ideenvoller</del>
                  <add>ideenreicher</add>
               </subst> die Gefühle des Menschen, und je
                    gefühlvoller seine Ideen, desto unerreichbarer seine Erhabenheit. Denn auf
                    diesem ewigen Begatten der Form und der Materie, oder des Mannigfaltigen mit der
                    Einheit beruht die Verschmelzung der beiden im Menschen vereinten Naturen, und
                    auf dieser seine Größe. Aber die Stärke der Begattung hängt von der Stärke der
                    Begattenden ab. Der höchste Moment des Menschen ist dieser Moment der Blüthe.
                    Die minder reizende, einfache Gestalt der Frucht weist gleichsam selbst auf die
                    Schönheit der Blüthe hin, die sich durch sie entfalten wird. Auch eilt nun alles
                    zur Blüthe hin. Was zuerst dem Samenkorn entsprießt, ist noch fern von ihrem
                    Reiz. Der volle dikke Stengel, die breiten auseinander fallenden Blätter
                    bedürfen noch einer mehr vollendeten Bildung. Stufenweise steigt diese, wie das
                    Auge sich am Stamm erhebt; zartere Blätter sehnen sich gleichsam sich zu
                    vereinigen, und schließen sich enger und enger, bis gleichsam der Kelch das
                    Verlangen stillt. Indeß ist das Geschlecht der Pflanzen nicht von <subst>
                  <del>den Göttern</del>
                  <add>dem Schiksal</add>
               </subst> gesegnet. Die Blüthe fällt ab, und die
                    Frucht bringt wieder den gleich rohen und gleich sich verfeinernden Stamm
                    hervor. Wenn im Menschen die Blüthe welkt, so macht sie nur einer schönern Plaz,
                    und den Zauber der schönsten verbirgt <subst>
                  <del>dem</del>
                  <add>unsrem</add>
               </subst> Auge die ewig unerforschbare Unendlichkeit. Was
                    der Mensch nun von außen empfängt, ist nur Samenkorn. Seine energische
                    Thätigkeit muß es, seis auch das schönste, erst auch zum segenvollsten für ihn
                    machen. Aber wohlthätiger ists ihm immer in dem Grade, in dem es kraftvoll und –
                    so sehr auch dieß Eins ist – eigen in sich ist. Das höchste Ideal des
                    Zusammenexistirens menschlicher Wesen wäre mir das, in dem jedes nur aus sich
                    selbst und um seiner selbst sich entwikkelt. Physische und moralische Natur
                    würden diese Menschen schon nah an einander führen, und wie die Kämpfe des
                    Krieges ehrenvoller sind, als die der <hi rend="italic">arena</hi> , wie die
                    Kämpfe erbitterter Bürger höhern Ruhm gewähren als die getriebner
                    Miethssoldaten; so würde auch das Ringen der Kräfte dieser Menschen die höchste
                    Energie zu gleich beweisen und erzeugen.</p>
            <p>Gestehn Sie es mir, ist es nicht eben das, was uns an die Zeitalter Griechenlands
                    und Roms, und jedes Zeitalter allgemein an ein entferntes hingeschwundnes so
                    namenlos fesselt? Ist es nicht vorzüglich, <subst>
                  <del>weil</del>
                  <add>daß</add>
               </subst> diese Menschen härtere Kämpfe mit dem Schiksal,
                    härtere mit Menschen zu bestehn hatten? daß die größere ursprüngliche Kraft, und
                    Eigenthümlichkeit einander begegnete, und neue wunderbare Gestalten schuf? Jedes
                    folgende Zeitalter – und in wieviel schnellern Graden muß dieß Verhältniß von
                    jezt an steigen – muß den vorigen an Mannigfaltigkeit nachstehen, an
                    Mannigfaltigkeit der Natur, die ungeheuren Wälder sind ausgehauen, die Moräste
                    getroknet u.s.f., der Menschen durch die immer größere Mittheilung und
                    Vereinigung, der menschlichen Werke durch die beiden vorigen Gründe. Dieß ist
                    einer der vorzüglichsten Gründe, welcher die Idee des Neuen, des Ungewöhnlichen,
                    des Wunderbaren so viel seltner, das Staunen, Erschrekken beinahe zum Schemen,
                    und die Erfindung neuer, noch unbekannter Hülfsmittel so selten nothwendig
                    macht. Dagegen ist es unläugbar, daß, wenn <subst>
                  <del>mit</del>
                  <add>die</add>
               </subst> physische Mannigfaltigkeit geringer wurde, eine weit
                    befriedigendere intellektuelle und moralische an ihre Stelle trat, und daß unser
                    mehr verfeinter Geist, und unser wenn auch gleich stark gebildeter, doch
                    reizbarer kultivirter Verstand Gradationen und Verschiedenheiten bemerkt, und in
                    das praktische Leben überträgt, die auch vielleicht den Weisen des Alterthums,
                    oder doch wenigstens nur ihnen nicht entzogen sein würden. Es ist im ganzen
                    Menschengeschlecht, wie im einzelnen Menschen gegangen. Das Gröbere ist
                    abgefallen, das Feinere ist geblieben. Und so wäre es ohne allen Zweifel
                    segenvoll, wenn das Menschengeschlecht Ein Mensch wäre, oder die Kraft eines
                    Zeitalters eben so als <sic>ihre</sic>
               <note type="footnote" resp="editor">Gemeint ist "seine".</note> Bücher oder Erfindungen auf das folgende
                    übergienge. Allein das ist bei weitem der Fall nicht. Freilich besizt nun auch
                    unsre Verfeinerung eine Kraft, und die vielleicht jene gerade um den Grad ihrer
                    Feinheit an Stärke übertrift; aber es fragt sich ob nicht die frühere Bildung
                    durch das Gröbere immer vorangehen muß? Ueberall keimt doch das Geistige erst
                    aus dem Sinnlichen. Und – wenn es auch nicht hier der Ort ist, auch nur den
                    Versuch dieser Erörterung zu wagen – so folgt doch gewiß soviel aus dem Vorigen,
                    daß man wenigstens die Kraft, und die Nahrungsmittel, die wir besizen,
                    sorgfältigst bewahren müsse.</p>
            <p>Bewiesen halte ich demnach durch das Vorige, daß die wahre Vernunft den Menschen
                    keinen andren Zustand als einen solchen wünschen kann, in welchem nicht nur
                    jeder Mensch die ungebundenste Freiheit hat, sich aus sich selbst zu entwikkeln,
                    sondern in dem auch die physische Natur keine andre Gestalt von Menschenhänden
                    empfängt, als ihr jeder Mensch, nach dem Maaß seines Bedürfnisses und seiner
                    Neigung, nur beschränkt durch seine Kraft und sein Recht, selbst giebt. Von
                    diesem Grundsaz darf meines Erachtens die Vernunft nie mehr nachgeben, als nur
                    soviel zu seiner Erhaltung selbst nothwendig ist. Er müßte daher auch jeder
                    Politik und besonders. der Beantwortung der Frage, von der ich hier rede, immer
                    zum Grunde liegen. Ich habe gesucht, ihn aus den höchsten Gesichtspunkten zu
                    betrachten. Wenn das die Unbequemlichkeit hat, daß man dadurch die Wahrheiten
                    von der Anwendung weiter entfernt, so hat es auch den Nuzen, daß ihre
                    Richtigkeit evidenter ist, daß sie dem ganzen Gewebe der Säze des Aufstellenden
                    oder des Prüfenden inniger einverleibt werden, und daß selbst die Entfernung von
                    aller Anwendung gewisser eine unschikliche Anwendung verhindert.</p>
            <p>Der Zwek einer Staatsverfassung kann positiv und negativ sein. Er kann Glük
                    befördern oder nur Uebel verhindern wollen, und im leztern Fall Uebel der Natur
                    oder Uebel der Menschen. Schränkt er sich auf das leztere ein, so sucht er nur
                    Sicherheit und dieser Sicherheit lassen Sie mich einmal alle übrigen möglichen
                    Zwekke vereint entgegensezen.</p>
            <p> Die eben festgestellten Grundsäze verwerfen nun schon an sich jedes Bemühen des
                    Staats, seine Sorgfalt an die Stelle der Sorgfalt der Nation wenigstens in allen
                    Dingen zu sezen, die nicht unmittelbaren Bezug auf die Kränkung der Rechte des
                    Einen durch den andren haben; und ich könnte mich insofern dabei begnügen. Indeß
                    wird es doch sogar nothwendig sein, hier noch ein wenig mehr ins Détail zu
                    gehen.</p>
            <p>Der Staat sieht das Land und die Nation, als ein Ganzes an, und glaubt für die
                    Erhaltung dieses Ganzen in seinem moralischen und physischen Wohlstande sorgen
                    zu müssen. Daher die Beförderung des Akkerbaues, der Industrie und des Handels
                    durch Geseze und Ermunterungen, daher, oder wenigstens oft daher alle Finanz und
                    Münzoperationen, Ein und Ausfuhrverbote u.s.f. Denn ich bleibe mit Fleiß bei dem
                    physischen Wohl hier stehn. Daher noch ferner alle Veranstaltungen zur Verhütung
                    oder Herstellung von Beschädigungen durch die Natur, ferner alle Armenanstalten,
                    kurz jede Einrichtung des Staats, welche das physische Wohl der Nation zu
                    erhalten, oder zu befördern die Absicht hat. Alle diese, behaupte ich nun, sind
                    schädlich, und einer wahren, von den höchsten, aber immer menschlichen
                    Gesichtspunkten ausgehenden Politik unangemessen.</p>
            <p>Der Geist der Regierung herrscht in einer jeden solchen Einrichtung, und wie
                    weise und heilsam auch dieser Geist sei; so bringt er Einförmigkeit, und eine
                    fremde Handlungsweise in der Nation hervor. Statt daß die Menschen in
                    Gesellschaft treten, um ihre Kräfte zu schärfen, sollten sie auch dadurch an
                    ausschließendem Besiz und Genuß verlieren, so erlangen sie Güter auf Kosten
                    ihrer Kraft. Gerade die aus der Vereinigung Mehrerer entstehende
                    Mannigfaltigkeit ist das höchste Gut, das die Gesellschaft giebt, und diese
                    Mannigfaltigkeit geht doch gewiß immer in dem Grade der Einmischung des Staats
                    verloren. Es sind nicht mehr eigentlich die Mitglieder einer Nation, die mit
                    sich in Gemeinschaft leben, sondern einzelne Unterthanen, die mit dem Staat, d.
                    h. dem Geist, der in seiner Regierung herrscht, in Verhältniß kommen, und zwar
                    in ein Verhältniß, in welchem schon die Macht des Staats das freie Spiel der
                    Kräfte aufhebt. Gleichförmige Ursachen haben gleichförmige Wirkungen. Je mehr
                    also der Staat mitwirkt, desto ähnlicher ist nicht bloß alles Wirkende, sondern
                    auch alles Gewirkte. Dieß ist auch gerade die Absicht der Staaten. Sie wollen
                    Wohlstand und Ruhe. Beide aber erhält man immer in eben dem Grade, in dem das
                    Einzelne weniger mit einander streitet. Allein was der Mensch beabsichtet und
                    beabsichten muß, ist ganz etwas anders, es ist Mannigfaltigkeit und Thätigkeit.
                    Nur das giebt vielseitige und kraftvolle Charaktere, und gewiß ist noch kein
                    Mensch tief genug gesunken, um in sich für sich Wohlstand und Glük der Größe
                    vorzuziehen. Wer aber für andre so raisonnirt, den hat man mit Grunde in
                    Verdacht, daß er die Menschheit miskennt und aus Menschen Maschinen machen
                    will.</p>
            <p>Das wäre also die zweite schädliche Folge, daß diese Einrichtungen des Staats die
                    Kraft der Nation schwächen. So wie durch die Form, die aus der selbstthätigen
                    Materie hervorgeht, die Materie selbst mehr Fülle und Schönheit erhält. Denn was
                    ist sie anders als die Verbindung dessen was erst stritt? eine Verbindung, zu
                    der allemal die Auffindung neuer Vereinigungspunkte, folglich gleichsam eine
                    Menge neuer Entdekkungen nöthig ist, die immer im Verhältniß mit der größern
                    vorherigen Verschiedenheit steigt. Eben so wird die Materie vernichtet durch
                    diejenige, die man ihr von außen giebt. Denn das Nichts unterdrükt da das Etwas.
                    Alles im Menschen ist Organisation. Was in ihm gedeihen soll, muß in ihm gesäet
                    werden. Alle Kraft sezt Enthusiasmus, und dieser allemal die Bedingung voraus,
                    daß man den Gegenstand desselben als sein Eigenthum ansieht. Nun aber hält der,
                    von seinen ersten Kräften nie ganz entartende Mensch das nie so sehr für sein,
                    was er besizt, als was er <subst>
                  <del>erzeugt hat</del>
                  <add>thut</add>
               </subst>, und der Arbeiter, der einen Garten bestellt, ist
                    gewiß in einem wahreren Sinn Eigenthümer, als der Bettler, dem ein König eine
                    halbe Provinz gäbe. Was würde man sagen, wenn ein Fürst nach <persName ref="platon">Plato</persName>s Vorschlage<note type="footnote" resp="editor">Leitzmann 1935b, S. 64 Anm. 2: Im fünften Buch des Staats (S. 459d).</note>
                    Jungfrauen und Jünglinge ausläse, und nach seinen Principien vermählte? In den
                    Extremen erschrekken wir vor den Dingen, aber die Elemente der Extreme übersehen
                    wir, und wenn wir mit geringerem Irrthum den Schaden nicht achten, der von ihnen
                    zu besorgen steht; so vergessen wir doch mit <subst>
                  <del>Unrecht</del>
                  <add>größerem</add>
               </subst> die heilsamen Folgen, die aus ihnen zu ziehen
                    wären. Mit hinreichender Sorgfalt – deren Versuche aber freilich alsdann am
                    besten gelängen, wenn sie am müßigsten wären – ließen sich vielleicht aus allen
                    Bauren und Handwerkern Künstler bilden, d.h. Menschen, welche ihr Gewerbe um
                    ihres Gewerbes willen liebten, durch eigne Erfindsamkeit und eigengelenkte Kraft
                    übten, und dadurch ihren Kopf, ihren Charakter, ihren Genuss erhöhten; und so
                    würde die Menschheit durch eben die Dinge geadelt, die jezt so oft, wie schön
                    sie auch an sich sind, nur dazu dienen, sie zu entehren. Sich selbst in allem
                    Thun und Treiben überlassen, von jeder fremden Hülfe entblößt, die sie nicht
                    selbst sich verschaften, würden die Menschen auch oft mit und ohne Schuld in
                    Verlegenheit und Unglük gerathen. Aber das Glük, zu dem der Mensch bestimmt ist,
                    ist auch kein andres, als das seine Kraft ihm verschaft. Und diese Lagen gerade
                    sind es, welche den Verstand schärfen und den Charakter bilden. Wo der Staat die
                    Selbstthätigkeit durch zu spezielles Einwirken verhindert, da – entstehen solche
                    Uebel nicht? O! das wäre warlich ein unbedeutender Nachtheil, und der Anblik der
                    genuß vollen Heiterkeit würde bald die Stirn auch des strengsten Stoikers
                    entfalten. Aber sie entstehen auch da, und überlassen den einmal auf fremde
                    Kraft zu lehnen gewohnten Menschen nun einem trostlosen Schiksal. Denn so wie
                    das Ringen und thätige Arbeit das Unglük erleichtert, so und im zehnfach höhern
                    Grade erschwert es hofnungslose, vielleicht getäuschte Erwartung. Selbst den
                    besten Fall angenommen, gleichen die Staaten, von denen ich hier rede, nur zu
                    oft den Aerzten, die die Krankheit nähren und den Tod entfernen. Ehe es Aerzte
                    gab, kannte man nur Gesundheit oder Tod.</p>
            <p>Eine fernere nachtheilige Folge dieser Art von Staatssystem rührt aus den
                    Veranstaltungen her, die erfordert werden, um es in <subst>
                  <del type="fragment">Wirklichk</del>
                  <add>Ausübung</add>
               </subst>
               <note type="footnote" resp="editor">Leitzmann
                        1935b, S. 65 Anm. 1: Verbessert aus "Wirklichk[eit]".</note> zu bringen. Die
                    Geschäfte des Staats erhalten dadurch eine Verflechtung, die, um nicht
                    Verwirrung zu werden, einer unglaublichen Menge detaillirter Einrichtungen und
                    Hände bedarf. Von diesen haben indeß doch die meisten gleichsam nur mit Zeichen
                    und Formeln der Dinge zu thun. Möchte es hingehen, daß dadurch viele vielleicht
                    trefliche Köpfe dem Denken, viele sonst nüzlicher beschäftigte Hände der reellen
                    Arbeit entzogen werden, eben da diese Beschäftigungen, wie auch immer ihre
                    Beschaffenheit sein mag, eine große Wichtigkeit erhalten, und allerdings, um
                    konsequent zu sein, erhalten müssen, so werden dadurch überhaupt die
                    Gesichtspunkte des Wichtigen und Unwichtigen, des Ehrenvollen und Verächtlichen,
                    des lezten und der untergeordneten Endzwekke verrükt. Und da das eben Angführte,
                    die Nothwendigkeit von Beschäftigungen dieser Art, aus mancherlei leicht in die
                    Augen fallenden Gründen ein so großer Nachtheil nicht ist; so gehe ich zu diesem
                    lezten, der Verrükkung der Gesichtspunkte über.</p>
            <p>Die Menschen werden um der Sachen, die Kräfte um der Resultate willen
                    vernachlässigt. Ein Staat gleicht, nach diesem System, mehr einer aufgehäuften
                    Menge von leblosen und lebendigen <subst>
                  <del type="fragment">Ins</del>
                  <add>Werkzeugen</add>
               </subst>
               <note type="footnote" resp="editor">Leitzmann
                        1935b, S. 66 Anm. 1: Verbessert aus "Ins[trumenten]".</note> der Wirksamkeit
                    und des Genusses, als einer Menge thätiger und genießender Kräfte. Bei der
                    Vernachlässigung der Selbstthätigkeit der handelnden Wesen scheint nur auf
                    Glükseligkeit und Genuß gearbeitet zu sein. Allein wenn da über Glükseligkeit
                    und Genuß nur die Empfindung des Genießenden richtig urtheilt – die Berechnung
                    richtig wäre; so wäre sie doch immer weit von der Würde der Menschheit entfernt.
                    Denn woher käme es sonst, daß eben dieses System auf den menschlich höchsten
                    Genuß gleichsam aus Besorgniß vor seinem Gegentheil Verzicht thut? Der Mensch
                    genießt am meisten in dem Moment, <subst>
                  <del>wenn</del>
                  <add>in welchem</add>
               </subst> er sich in dem höchsten Grade seiner Kraft und
                    seiner Einheit fühlt. Freilich ist er auch dann dem höchsten Elende nah. Denn
                    auf den Moment der Spannung vermag nur eine gleiche Spannung zu folgen, und die
                    Richtung – zum Genuß oder zum Entbehren – liegt in der Hand des unbesiegten
                    Schiksals. Aber wenn das Gefühl des Höchsten im Menschen nur Glük zu heißen
                    verdient, so gewinnt auch Schmerz und Leiden eine veränderte Gestalt. Der Mensch
                    in seinem Innern wird der Siz des Glüks und des Unglüks, und er wechselt ja
                    nicht mit der wallenden Flut, die ihn trägt. Jenes System führt, meiner
                    Empfindung nach, auf ein fruchtloses Streben, dem Schmerz zu entrinnen. Wer sich
                    wahrhaft auf Genuß versteht, erduldet den Schmerz, der doch den Flüchtigen
                    ereilt, und freut sich der Stärke, die auch den Heftigsten unüberwunden läßt. Er
                    freut sich unaufhörlich am ruhigen Gange des Schiksals, und der Anblik der Größe
                    fesselt ihn süß, es mag entstehen, oder vernichtet werden. So kommt er selbst –
                    doch freilich nur der Schwärmer in andren, als seltnen Momenten – zu dem Gefühl,
                    daß auch der Moment des Gefühls der eignen Zerstörung ein <subst>
                  <del>entzückender Moment</del>
                  <add>Moment des Entzükkens</add>
               </subst> ist.</p>
            <p>Beschuldigen Sie mich nicht, lieber Freund, diese Nachtheile übertrieben zu
                    haben. Ich mußte die volle Wirkung dieses Einmischens des Staats schildern, aber
                    es versteht sich von selbst, daß sie, nach dem Grade und nach der Art des
                    Einmischens selbst, sehr verschieden modifizirt sind. Überhaupt bitt’ ich Sie,
                    bei allem, was dieser Brief Allgemeines enthält, von Vergleichungen mit der
                    Wirklichkeit gänzlich zu abstrahiren. In dieser findet man selten einen Fall
                    voll und rein, und selbst dann sieht man nicht abgeschnitten und für sich die
                    einzelnen Wirkungen einzelner Dinge. Dann vergessen Sie nicht, daß, wenn einmal
                    schädliche Einflüsse vorhanden sind, das Verderben mit sehr beschleunigten
                    Schritten weiter eilt. Wie aus größerer Kraft, mit größerer vereint, doppelt
                    größere entsteht, so artet geringere mit geringerer in doppelt geringere aus.
                    Welcher Gedanke selbst wagt es der Schnelligkeit dieser Fortschritte zu <subst>
                  <del type="fragment">bemer</del>
                  <add>folgen</add>
               </subst>
               <note type="footnote" resp="editor">Leitzmann
                        1935b, S. 67 Anm. 1: Verbessert aus "bemer[ken]".</note>? Sogar auch
                    zugegeben, die Nachtheile wären minder groß, so, glaube ich, bestätigt sich
                    meine Theorie doch noch bei weitem mehr durch den warlich namenlosen Segen, der
                    aus ihrer Befolgung – wenn diese je ganz möglich wäre, wie ich selbst am meisten
                    zweifle – entstehen müßte.</p>
            <p>Ich könnte hier ein erfreuliches Gegenbild eines Volkes <sic>anstellen</sic>
               <note type="footnote" resp="editor">Gemeint ist "aufstellen".</note>, das in der
                    höchsten und ungebundensten Freiheit, und in der größesten Mannigfaltigkeit
                    seiner eignen und der übrigen Verhältnisse um sich her existirte, ich könnte
                    zeigen, wie hier noch in eben dem Grade schönere, höhere und wunderbarere
                    Gestalten der Originalität und der Mannigfaltigkeit<note type="footnote" resp="editor">Leitzmann 1935b, S. 67 Anm. 3: Wohl verschrieben für
                        "Eigenthümlichkeit".</note> erscheinen müßten, als in dem schon so unnennbar
                    reizenden Alterthum, in welchem die Mannigfaltigkeit eines unkultivirten Volks
                    allemal roher und gröber ist, in welchem mit der Freiheit auch allemal die
                    Stärke und selbst der Reichthum der Sitten wächst, und in welchem, bei der fast
                    gränzenlosen Verbindung aller Nationen und Welttheile mit einander, schon die
                    Elemente gleichsam zahlreicher sind; zeigen, welche Stärke hervorblühen müßte,
                    wenn jedes Wesen sich aus sich selbst organisirte, wenn es, ewig von den
                    schönsten Gestalten umgeben, mit uneingeschränkter und ewig durch die Freiheit
                    ermunterter Selbstthätigkeit diese Gestalten in sich verwandelte; zeigen, wie in
                    diesem Volke keine Kraft und keine Hand für die Erhöhung und den Genuß des
                    Menschendaseins verloren gienge, und endlich, wie schon dadurch ebenso auch die
                    Gesichtspunkte aller nur dahin gerichtet, und von jedem andren falschen oder
                    doch weniger der Menschheit würdigen Endzwek abgewandt werden würden. Ich könnte
                    dann damit schließen, Sie aufmerksam darauf zu machen, wie diese wohlthätigen
                    Folgen einer solchen Konstitution, unter einem Volke, welches es sei,
                    ausgestreut, selbst dem freilich nie ganz tilgbaren Elende der Menschen, den
                    Verheerungen der Natur, dem Verderben der feindseligen, Neigungen der Menschen
                    und den Ausschweifungen einer zu üppigen Genussesfülle, einen unendlich großen
                    Theil <subst>
                  <del>seines Giftes</del>
                  <add>seiner Schreklichkeit</add>
               </subst> nehmen würden. Allein ich begnüge
                    mich das Gegenbild gezeigt zu haben. Es ist mir genug Ideen hinzuwerfen, damit
                    Ihr reiferes Urtheil sie prüfe.</p>
            <p>Der erste Grundsaz dieses Theils meiner Politik wäre daher: der Staat gehe keinen
                    Schritt weiter, als zur Sicherstellung der Bürger gegen sie selbst und gegen
                    auswärtige Feinde nothwendig ist, zu keinem andren Zwekke beschränke er ihre
                    Freiheit. Die nähere Anwendung übergehe ich. Ich bemerke nur, daß diese
                    Beschränkungen auf mancherlei Weise geschehen; durch Geseze, Ermunterungen,
                    Preise, dadurch, daß der Landesherr selbst der beträchtlichste Eigenthümer ist,
                    und daß er einzelnen Bürgern überwiegende Rechte, Monopolien u.s.w. einräumt.
                    Wenn man hier gegen das erste und lezte keinen Einwurf erregt, so scheint es
                    doch sonderbar, dem Staat wehren zu wollen, was jeder Einzelne darf, Belohnungen
                    aussezen, unterstüzen, Eigenthümer sein. Wäre es in der Ausübung möglich, daß
                    der Staat eben so eine zwiefache Person ausmachte, als er es in der Abstraktion
                    thut; so wäre hiegegen nichts zu erinnern. Es wäre dann nicht anders, als wenn
                    eine Privatperson einen mächtigen Einfluß erhielte. Allein da, jenen Unterschied
                    zwischen Praxis und Theorie nach abgerechnet, der Einfluß einer Privatperson
                    durch Konkurrenz andrer, Versplitterung ihres Vermögens, selbst durch ihren Tod
                    aufhören kann, lauter Dinge, die beim Staat nicht zutreffen; so steht noch immer
                    der Grundsaz entgegen, daß der Staat sich in nichts mischen darf, als was die
                    Sicherheit angeht. Auch handelt eine Privatperson aus andren Gründen als der
                    Staat. Wie z.B. ein einzelner Bürger Prämien aussezt – die ich auch, wie es doch
                    wohl nie ist, gleich wirksam mit denen des Staats annehmen will – so thut er das
                    seines Vortheils halber. Sein Vortheil aber <subst>
                  <del>ist</del>
                  <add>steht</add>
               </subst>, wegen des ewigen Verkehrs mit allen übrigen
                    Bürgern, und wegen der Gleichheit <subst>
                  <del>der</del>
                  <add>seiner</add>
               </subst> Lage und der ihrigen, mit dem Vortheile oder
                    Nachtheile andrer, folglich mit ihrem Zustande, in genauem Verhältniß. Der Zwek,
                    den er erreichen will, ist schon gewissermaaßen in der Gegenwart gegründet, und
                    wirkt eben darum heilsam. Die Gründe des Staats hingegen sind Ideen und
                    Grundsäze, bei denen auch die genaueste Berechnung oft täuscht, und sind es aus
                    der Privatlage des Staats geschöpfte Gründe, so ist diese Lage der Lage der
                    Bürger nie so gleich. Wäre sie dieß, nun so ists auch in der Wirklichkeit nicht
                    der Staat mehr, der handelt, und die Natur dieses Raisonnements selbst verbietet
                    dann seine Anwendung.</p>
            <p>Eben dieß und das ganze vorige Raisonnement aber <subst>
                  <del>war auf</del>
                  <add>gieng</add>
               </subst> allein aus Gesichtspunkten aus, welche bloß die
                    Kraft des Menschen, als solche, seine innere Bildung zum Gegenstand hatten. Mit
                    Recht würde man es der Einseitigkeit beschuldigen, wenn es die Resultate, deren
                    Dasein so nothwendig ist, damit jene Kraft nur wirken kann, ganz
                    vernachlässigte. Es entsteht also hier noch die Frage, ob eben diese Dinge, von
                    denen ich die Sorge des Staats entferne, ohne ihn und für sich gedeihen können.
                    Hier wäre es nun der Ort die einzelnen Arten der Gewerbe: Akkerbau, Industrie,
                    Handel, und alles übrige, wovon ich hier zusammengenommen rede, einzeln
                    durchzugehen, und mit Sachkenntniß auseinanderzusezen, welche Nachtheile und
                    Vortheile Freiheit und Selbstüberlassung ihnen gewährt. Fürchten Sie Sich nicht,
                    daß ich in diese Erörterung eingehen werde. Aufrichtig halte ich sie für
                    unnöthig, weil die Wahrheit zu sehr am Tage liegt, allein gut und vorzüglich
                    historisch ausgeführt, würde sie den sehr großen Nuzen gewähren, diese Ideen
                    mehr zu empfehlen und zugleich die Möglichkeit <subst>
                  <del>der</del>
                  <add>einer</add>
               </subst> sehr modifizirten Ausführung – da eine
                    uneingeschränkte unstreitig Raserei sein würde – zu beurtheilen. Ich begnüge
                    mich an einigen wenigen allgemeinen Bemerkungen. Jedes Geschäft – welcher Art es
                    auch sei – wird besser betrieben, wenn man es um seiner selbst willen, als <subst>
                  <del>um der</del>
                  <add>den</add>
               </subst> Folgen zu Liebe treibt. Dieß liegt so sehr in der
                    Natur des Menschen, daß gewöhnlich, was man anfangs nur des Nuzens wegen wählt,
                    zulezt für sich Reiz gewinnt. Nun aber rührt dieß nur daher, weil dem Menschen
                    Thätigkeit lieber ist als Besiz, aber Thätigkeit nur, insofern sie
                    Selbstthätigkeit ist. Gerade der rüstigste Mensch würde dem Zwange Müssiggang
                    vorziehen. Auch wächst die Idee des Eigenthums nur mit der Idee der Freiheit,
                    und gerade die energischste Thätigkeit dankt man dem Gefühle des Eigenthums.
                    Jede Erreichung eines großen Endzweks erfordert Einheit der Anordnung. Das ist
                    gewiß. Eben so auch jede Verhütung oder Abwehrung großer Unglüksfälle,
                    Hungersnoth, Ueberschwemmungen u.s.f. Allein diese Einheit der Anordnung läßt
                    sich durch Nationalanstalten eben so gut und besser als durch Staatsanstalten
                    hervorbringen. Einzelne Theile der Nation und sie selbst im Ganzen muß nur
                    Freiheit haben, sich durch Verträge zu verbinden. Es bleibt immer ein unläugbar
                    wichtiger Unterschied zwischen einer Nationalanstalt und einer
                    Staatseinrichtung. Jene hat nur eine mittelbare, diese eine unmittelbare Gewalt.
                    Bei jener ist daher mehr Freiheit im Eingehen, Trennen, und Modifiziren der
                    Verbindung. Anfangs sind gewiß alle Staatsverbindungen nichts als solche
                    Nationenvereine gewesen. Aber das ist eben der Verderb, wenn die Absicht,
                    Sicherheit zu erhalten und andre Zwekke zu erreichen, mit einander verbunden
                    wird. <subst>
                  <del>Eine solche Sorge</del>
                  <add>Wer dieses Geschäft besorgen soll</add>
               </subst>, muß um der Sicherheit
                    willen absolute Gewalt besizen. Diese aber dehnt er nun auch auf das Uebrige
                    aus, und je mehr sich die Einrichtung von ihrer Entstehung entfernt, desto mehr
                    wächst die Macht, und desto mehr verschwindet die Erinnerung des Grundvertrags.
                    Eine Anstalt im Staat aber hat nur Gewalt, insofern sie diesen Vertrag und sein
                    Andenken erhält. Schon dieser Grund allein könnte hinreichend scheinen. Allein
                    dann entstehen auch Vereinigungen freier Menschen in einer Nation mit größerer
                    Schwierigkeit. Wenn nun dieß auf der einen Seite auch der Erreichung der
                    Endzwekke schadet – wo gegen doch immer zu bedenken ist, daß allgemein was
                    schwerer entsteht, weil gleichsam die lang geprüfte Kraft sich <subst>
                  <del>vereint</del>
                  <add>in einander fugt</add>
               </subst>, auch fester besteht – so ist doch gewiß
                    überhaupt jede große Vereinigung minder heilsam. Je mehr der Mensch für sich
                    wirkt, desto mehr bildet er sich. In einer großen Vereinigung wird er zu leicht
                    Werkzeug. Auch sind diese Vereinigungen Schuld, daß oft das Zeichen an die
                    Stelle der Sache tritt, was der Bildung allemal hinderlich ist. Die todte
                    Hieroglyphe begeistert nicht wie das Symbol der Natur. Ich erinnere nur, statt
                    alles Beispiels, an Armenanstalten. Tödtet etwas anders so sehr alles wahre
                    Mitleid, alle hoffende, aber anspruchlose Bitte, alles Vertrauen des Menschen
                    auf Menschen? Verachten Sie nicht mit mir den Bettler, dem es lieber wäre ein
                    Jahr im Hospital bequem ernährt zu werden, als nach mancher erduldeten Noth
                    nicht auf eine hinwerfende Hand, aber auf ein theilnehmendes Herz zu stoßen? Ich
                    gebe es also zu, wir hätten diese Riesenfortschritte ohne die großen Massen
                    nicht gemacht, in welchen das Menschengeschlecht, wenn ich so sagen darf, in den
                    lezten Jahrhunderten gewirkt hat, allein nur die schnellen nicht. Die Frucht
                    wäre langsamer aber dennoch gereift. Und sollte sie nicht segenvoller gewesen
                    sein? Ich glaube daher von diesem Einwurf zurükkehren zu können. Zwei andre
                    bleiben der Folge zur Prüfung aufbewahrt, nemlich, ob auch bei der Sorglosigkeit
                    des Staats, die ich ihm hier vorschreibe, die Erhaltung der Sicherheit möglich
                    ist, und ob nicht wenigstens die Verschaffung der Mittel, welche dem Staate
                    nothwendig eingeräumt werden muß, ein verwikkelteres Eingreifen der Räder der
                    Staatsmaschine in die Verhältnisse der Bürger nothwendig macht?</p>
            <p>Wäre es mit dem Uebel, das die Zwietracht, die <foreign sameAs="grc">πλεονεξια</foreign> der Menschen untereinander stiftet, wie mit den
                    physischen Übeln der Natur, oder denjenigen moralischen – die ihnen wenigstens
                    hierin gleich kommen – die durch Uebermaaß des Genusses oder des Entbehrens auf
                    eigne Zerstörung hinauslaufen; so wäre gar keine Staatsvereinigung nöthig. Jenen
                    würde der Muth, die Klugheit und Vorsicht der Menschen, diesen die durch
                    Erfahrung belehrte Weisheit von selbst steuren, und mit dem gehobnen Uebel ist
                    in beiden auch immer Ein Kampf geendigt. Allein bei der Uneinigkeit der Menschen
                    entsteht Kampf aus Kampf. Die Beleidigung fordert Rache und die Rache ist eine
                    neue Beleidigung. Hier muß man also auf eine Rache zurükkommen, die keine neue
                    Rache erlaubt, und diese ist die Strafe des Staats; oder ein Streit auf eine
                    Entscheidung, welche die lezte ist, die Entscheidung des Richters. Auch bedarf
                    nichts so eines unterwerfenden Befehls, und eines unbedingten Gehorsams, als die
                    Unternehmungen des Menschen gegen den Menschen, man mag an die Abtreibung eines
                    auswärtigen Feindes, oder an Erhaltung der Sicherheit im Staate selbst denken.
                    Dieß ist es also eigentlich, was den Zwek des Staats ausmacht, und die
                    Geschichte bestätigt diese Behauptung so sehr, daß in allen frühern Nationen
                    vorzüglich die Könige nichts anders waren als Anführer im Kriege, oder Richter
                    im Frieden. Ich sage alle Könige. Denn, wenn Sie mir diese Abschweifung
                    erlauben, so zeigt uns die Geschichte, wie sonderbar es auch scheint, gerade in
                    der Epoche, wo dem Menschen, der, mit noch sehr wenigem Eigenthum versehen, nur
                    persönliche Kraft kennt und schäzt, und in die <subst>
                  <del>Freiheit</del>
                  <add>ungestörteste Ausübung</add>
               </subst> derselben den höchsten Genuß sezt,
                    das Gefühl seiner Freiheit das theuerste ist, nichts als Könige und Monarchien.
                    So alle Staatsverfassungen Asiens, so die ältesten Griechenlands, Italiens, und
                    die freiheitsliebendsten Stämme, die Germanischen. Denkt man über die Gründe
                    hievon nach; so wird man gleichsam von der Wahrheit überrascht, daß gerade die
                    Wahl einer Monarchie ein Beweis der höchsten Freiheit der Wählenden ist. Der
                    Gedanke eines Befehlshabers entsteht, wie eben gesagt, nur durch das Gefühl der
                    Nothwendigkeit eines Anführers oder Schiedsrichters. Nun ist Ein Führer
                    unstreitig das Einfachste und Zwekmäßigste. Die Besorgniß, daß der Eine aus
                    einem Führer und Schiedsrichter ein Herrscher werden möchte, kennt der wahrhaft
                    freie Mann, die Möglichkeit selbst ahndet er nicht, er traut keinem Menschen die
                    Macht, seine Freiheit unterjochen zu können, und keinem Freien den Willen zu
                    Herrscher zu sein – wie denn auch in der That der Herrschsüchtige, nicht
                    empfänglich für die hohe Schönheit der Freiheit, die Sklaverei liebt, nur daß er
                    nicht der Sklave sein will – und so ist, wie die Moral mit den Lastern, die
                    Theologie mit der Kezerei, die Politik mit der Knechtschaft entstanden. Nur
                    freilich führen unsre Monarchen nicht eine so honigsüße Sprache, als die Könige
                    bei Homer und Hesiodus.</p>
            <p>Von der Sicherheit gegen auswärtige Feinde brauchte ich – um zu meinem Vorhaben
                    zurükzukehren – kaum ein Wort zu sagen, wenn es nicht die Klarheit der
                    Hauptideen vermehrte, sie auf alle einzelne Gegenstände nach und nach
                    anzuwenden. Ich komme hier auf etwas zurük, wovon wir schon einmal mit einander
                    redeten. Der Krieg scheint mir eine der heilsamsten Erscheinungen zur Bildung
                    des Menschengeschlechts, und ungern sehe ich ihn nach und nach immer mehr vom
                    Schauplaz zurüktreten. Er ist das freilich furchtbare Extrem, wodurch jeder
                    thätige Muth gegen Gefahr, Arbeit und Ungemach geprüft und gestählt wird, der
                    sich nachher in so verschiedene Nüancen im Menschenleben modifizirt, und ohne
                    den der ganzen Gestalt die Stärke und Mannigfaltigkeit fehlten, ohne welche
                    Leichtigkeit Schwäche und Einheit Leere ist. Sie werden mir antworten, daß es
                    neben dem Kriege andre Mittel dieser Art giebt, physische, gefahrvolle
                    Beschäftigungen, und moralische von mancherlei Gattung, die den festen,
                    unerschütterten Staatsmann im Kabinett, und den freimüthigen Denker in seiner
                    einsamen Zelle treffen können. Allein ich kann mich von der Vorstellung nicht
                    losreißen, daß wie alles Geistige nur eine feinere Blüthe des Körperlichen, so
                    auch dieses es ist. Nun lebt zwar der Stamm, <subst>
                  <del>der sie tragen</del>
                  <add>auf dem sie hervorsprießen</add>
               </subst> kann, in der Vergangenheit.
                    Allein das Andenken der Vergangenheit tritt immer weiter zurük, die Zahl derer,
                    auf welche es wirkt, vermindert sich immer in der Nation, und selbst auf diese
                    wird die Wirkung schwächer. Andren oft gleich gefahrvollen Beschäftigungen,
                    Seefahrten, dem Bergbau u.s.f. fehlt, wenn gleich mehr und minder, die Idee der
                    Größe und des Ruhms, die mit dem Kriege so eng verbunden ist. Und diese Idee ist
                    in der That nicht schimärisch. Sie beruht auf einer Vorstellung von
                    überwiegender Macht. Den Elementen sucht man mehr zu entrinnen, ihre Gewalt mehr
                    auszudauren, als sie zu besiegen. Mit Göttern Soll sich nicht messen Irgend ein
                    Mensch. <del>Die</del> Rettung ist nicht Sieg. Was das Schiksal wohlthätig
                    schenkt, und menschlicher Muth oder menschliche Erfindsamkeit nur benuzt, ist
                    nicht Frucht und Beweis der Obergewalt. Dazu denkt auch jeder im Kriege, auf
                    seiner Seite das Recht zu haben, jeder eine Beleidigung zu rächen. Nun aber
                    achtet der natürliche Mensch es höher, seine Ehre zu reinigen, als <subst>
                  <del>Erwerb</del>
                  <add>Bedarf</add>
               </subst> fürs Leben zu sammlen. Sie werden es mir nicht
                    zutrauen, den Tod eines gefallnen Kriegers schöner zu nennen, als den Tod eines
                    kühnen Empedokles, oder, um vielleicht nicht genug geehrte Männer zu nennen, den
                    Tod von Robert<note type="footnote" resp="editor">Dies ist wahrscheinlich ein
                        Schreibfehler: Gemeint ist wohl <persName ref="paromain">Pierre-Ange
                            Romain</persName>, der zusammen mit Jean-François Pilâtre de Rozier am
                        15. Juni 1785 mit einem von letzterem entwickelten Heißluft-Gas-Ballon
                        anstürzte und dabei ums Leben kam.</note> und <persName ref="jfpilatre">Pilatre de Rozier</persName>. Allein diese Beispiele sind selten, und wer
                    weiß, ob ohne jene sie überhaupt nur wären? Auch habe ich für den Krieg die
                    ungünstigste Lage gewählt. Nehmen Sie die Spartaner bei Thermopylä. Ich frage
                    Sie, was so ein Beispiel auf eine Nation wirkt? Wohl weiß ichs, derselbe Muth,
                    dieselbe Selbstverläugnung kann sich in jeder Situation des Lebens zeigen, und
                    zeigt sich in jeder in ihm. Aber wollen Sie es dem sinnlichen Menschen verargen,
                    wenn das lebendigste Symbol ihn auch am meisten hinreisst, und können Sie
                    läugnen, daß Symbole dieser Art wenigstens in der größten Allgemeinheit wirken
                    und wieder die lebendigste Energie hervorbringen? Und bei allem dem, lieber
                    Freund, was ich je von Uebeln hörte, die schreklicher waren, als der Tod, ich
                    sah noch keinen Menschen, der das Leben in üppiger Fülle genoß, und der, ohne
                    Schwärmer zu sein, den Tod verachtete. Am wenigsten aber existirten diese
                    Menschen im Alterthum, wo man die Sache noch höher als das Zeichen, die
                    Gegenwart noch höher als die Zukunft schäzte. Was ich daher hier von Kriegern
                    sage, gilt auch nur von solchen, die – nicht gebildet, wie jene, in <persName ref="platon">Plato</persName>s <bibl sameAs="1148">Republik</bibl>
               <note type="footnote" resp="editor">Leitzmann 1935b, S. 73 Anm. 5: Im Anfang des
                        dritten Buches (S. 386a).</note> – die Dinge, Leben und Tod, nehmen für das,
                    was sie sind, für Krieger, die, das Höchste im Auge, das Höchste aufs Spiel
                    sezen. Alle Situationen, in welchen sich die Extreme gleichsam an einander
                    knüpfen, sind die interessantesten und bildendsten. Wo ist dieß aber mehr der
                    Fall als im Kriege, wo Neigung und Pflicht, und Pflicht des Menschen und Bürgers
                    im ewigen Streit ist? Schon der Gesichtspunkt, aus dem allein ich den Krieg für
                    heilsam und nothwendig halte, sagt Ihnen, wie, meiner Meinung nach, im Staat
                    davon Gebrauch gemacht werden müßte. Dem Geist, den er erwekt, muß Freiheit
                    gewährt werden, durch alle Mitglieder der Nation sich zu ergießen. Schon dieß
                    spricht gegen die stehenden Armeen. Ueberdieß sind sie und die neuere Art des
                    Krieges freilich weit von dem Ideale entfernt, das für die Bildung des Menschen
                    das nüzlichste wäre. Auch müßte ich sehr unglüklich in Auseinandersezung meiner
                    Ideen gewesen sein, wenn Sie glaubten, der Staat sollte, meiner Meinung nach,
                    von Zeit zu Zeit Kriege anrichten. Er gebe Freiheit und dieselbe Freiheit
                    genieße ein benachbarter Staat. Die Menschen sind in jedem Zeitalter Menschen,
                    und verlieren nie ihre ursprünglichen Leidenschaften. Es wird Krieg von selbst
                    entstehen, und entsteht er nicht, nun so ist man wenigstens gewiß, daß der
                    Friede weder durch Gewalt erzwungen, noch durch künstliche Lähmung
                    hervorgebracht ist, und dann wird der Friede der Nation freilich ein eben so
                    wohlthätigeres Geschenk sein, als der friedliche Pflüger ein holderes Bild ist,
                    als der blutige Krieger. Und gewiß ist es, denkt man sich ein Fortschreiten der
                    Menschen über mehr als eine Generation hinaus, so müßten die folgenden Zeiträume
                    immer die friedlicheren sein. Aber dann ist der Friede aus den innern Kräften
                    der Wesen hervorgegangen, dann sind die Menschen und zwar die freien Menschen
                    friedlich geworden. Jezt – das beweist Ein Jahr der Europäischen Geschichte –
                    genießen wir die Früchte des Friedens, aber nicht die der Friedlichkeit. Die
                    menschlichen Kräfte, unaufhörlich nach einer gleichsam unendlichen Wirksamkeit
                    strebend, wenn sie einander begegnen, vereinen <del>sich</del>, oder bekämpfen
                    sich. Welche Gestalt der Kampf annehme, ob die des Krieges, des Wetteifers,
                    welche Sie sonst nuanciren wollen, hängt vorzüglich von ihrer <subst>
                  <del type="fragment">Feinh</del>
                  <add>Verfeinerung</add>
               </subst>
               <note type="footnote" resp="editor">Leitzmann
                        1935b, S. 74 Anm. 2: Verbessert aus "Feinh[eit]".</note>
               <sic>her</sic>.<note type="footnote" resp="editor">Gemeint ist "ab".</note>
               <subst>
                  <del>Hienach</del>
                  <add>Wenn ich</add>
               </subst> es daher wagen darf allein aus dem in diesem
                    ganzen Briefe gewählten Gesichtspunkte die Skizze einer Staatsverfassung zu
                    entwerfen, so müßte den Krieg und Frieden beschließen allemal die Nation. Im
                    Kriege selbst müßte der Staat anführen, und der Krieger durch den unbedingtesten
                    Gehorsam gebunden sein.</p>
            <p> Einiger, als in diesem Punkt, in dem ich dennoch auch, was eigentlich zum
                    Zusammenhang des ganzen Raisonnements dieses Briefes gehört, völlig gegen allen
                    Einwurf gesichert halte, werden Sie mit mir über die Sorgfalt des Staats zur
                    Erhaltung der innern Sicherheit sein. Schon ein oberflächliches Raisonnement und
                    selbst eine sehr mangelhafte Erfahrung lehrt, daß diese Sorgfalt mehr oder
                    minder weit ausgreifen kann, ihren Endzwek zu erreichen. Sie kann sich begnügen
                    begangne Unordnungen beizulegen und zu bestrafen. Sie kann ihre Begehung an sich
                    zu verhüten suchen, und sie kann endlich, zu diesem Endzwek, den Bürgern
                    überhaupt, ihrem Charakter und ihrem Geist, eine Wendung zu ertheilen bemüht
                    sein, die hiezu abzwekt. Auch gleichsam die Extension ist verschiedner Grade
                    fähig. Es können bloß Beleidigungen der Rechte der Bürger oder unmittelbarer
                    Rechte des Staats untersucht und gerügt werden, oder man kann, indem man den
                    Bürger als ein Wesen ansieht, das dem Staat die Anwendung seiner Kräfte schuldig
                    ist, auch auf Handlungen ein wachsames Auge haben, deren Folgen sich nur auf die
                    Handlenden selbst erstrekken. Alles dieß fasse ich hier auf einmal zusammen, und
                    rede daher allgemein von allen Einrichtungen des Staats, welche zwar in der
                    Absicht der Beförderung der öffentlichen Sicherheit geschehen, allein sich nicht
                    begnügen <subst>
                  <del>unmittelbar gekränkte</del>
                  <add>unmittelbare Kränkungen</add>
               </subst> der Rechte der Bürger und des
                    Staats zu <subst>
                  <del>verhindern</del>
                  <add>bestrafen</add>
               </subst> oder, wenn man grade im Begriff ist, sie zu
                    begehen, zu verhüten. Ich ziehe zugleich alle übrigen hieher, die zwar nicht
                    Sicherheit allein, sondern das Wohl der Bürger überhaupt, indeß das moralische,
                    nicht das physische zum Endzwek haben, weil diese mit den übrigen, von denen ich
                    hier rede, in näherer Verwandtschaft stehen, als mit denen, von welchen ich im
                    Vorigen sprach.</p>
            <p>Die sinnlichen Empfindungen, Neigungen und Leidenschaften sind es, welche sich
                    zuerst und in den heftigsten Aeußerungen an den Menschen zeigen. Wo sie, ehe
                    noch Kultur sie verfeinert, oder der Energie der Seele eine andre Richtung
                    gegeben hat, schweigen, da ist auch alle Kraft erstorben, und es kann nie etwas
                    Gutes und Großes gedeihen. Sie sind es gleichsam, welche wenigstens zuerst eine
                    belebende Wärme der Seele ertheilen, <subst>
                  <del>welche</del>
                  <add>zuerst</add>
               </subst> zu einer regen Thätigkeit anspornen. Indeß ist ihr
                    Einfluß in der Intension, wie in der Art des Wirkens unendlich verschieden. Dieß
                    beruht theils auf ihrer Stärke, oder Schwäche, theils aber auch – wenn ich mich
                    so ausdrükken darf – auf der mindern oder größern Leichtigkeit, sie von
                    thierischen Genüssen zu menschlichen Freuden zu erheben. So <subst>
                  <del>giebt</del>
                  <add>leiht</add>
               </subst> das Auge der Materie seiner Empfindung die für uns
                    so genuß- und ideenreiche Form der Gestalt, so das Ohr die der proportionirten
                    Zeitfolge der Eindrükke. Ueber die verschiedne Natur dieser Empfindungen, und
                    die Art ihrer Wirkung ließe sich vielleicht viel Schönes und manches Neue sagen,
                    wozu aber schon hier nicht der Ort ist. Nur Eine Bemerkung über ihren Nuzen zur
                    Bildung der Seele. Das Auge, wenn ich so sagen soll, liefert gleichsam dem
                    Verstande einen mehr vorbereiteten Stoff. Das Innre des Menschen wird ihm
                    gleichsam mit seiner, und der übrigen immer von unsrer Phantasie auf ihn
                    bezognen Dinge Gestalt gegeben. Das Ohr weniger. Sie erinnern sich, daß darum
                        <persName ref="ikant">Kant</persName> die Musik den bildenden Künsten
                    nachsezt. Allein er bemerkt sehr richtig, daß dieß auch zum Maaßstabe die Kultur
                    voraussezt, welche die Künste dem Gemüth verschaffen. Es fragt sich indeß, ob
                    dieß der richtige Maaßstab sei. Meiner Idee nach, ist Energie die erste und
                    einzige Tugend des Menschen. Was seine Energie erhöht, ist mehr werth, als was
                    ihm nur Stoff zur Energie an die Hand giebt. Wie nun aber der Mensch auf Einmal
                    nur Eine Sache empfindet; so wirkt auch das am meisten, was nur Eine Sache
                    zugleich ihm darstellt, und wie in einer Reihe auf einander folgender
                    Empfindungen jede einen durch alle vorige gewirkten, und auf alle folgende
                    wirkenden Grad hat, das, in welchem die einzelnen Bestandtheile in einem
                    ähnlichen Verhältnisse stehen. Dieß alles aber ist der Fall der Musik. Ferner
                    ist der Musik nur diese Zeitfolge eigen, nur diese ist in ihr bestimmt. Die
                    Reihe, die sie darstellt, <subst>
                  <del>ist</del>
                  <add>nöthigt</add>
               </subst> sehr wenig zu einer bestimmten Empfindung. Es ist
                    gleichsam ein Thema, dem man unendlich viele Texte unterlegen kann. Was ihr also
                    die Seele des, der sie hört, und nur überhaupt gleichsam der Gattung nach in <subst>
                  <del>der</del>
                  <add>einer</add>
               </subst> verwandten Stimmung ist, wirklich unterlegt,
                    entspringt völlig frei und ungebunden aus ihrer eignen Fülle, und so umfaßt sie
                    es unstreitig wärmer, als was ihr gegeben wird, und was oft erst mehr
                    beschäftigt, wahrgenommen als empfunden zu werden. Diese Art zu wirken ist nun
                    nicht der Musik allein eigen. <persName ref="ikant">Kant</persName> bemerkt eben
                    sie, als bei einer wechselnden Farbenmischung möglich, und in noch höherm Grade
                    ist sies bei dem, was wir durch das Gefühl empfinden. Selbst beim Geschmak ist
                    sie unverkennbar. Auch im Geschmak ist ein Steigen des Wohlgefallens, das sich
                    gleichsam nach einer Auflösung sehnt, und nach der gefundnen Auflösung in
                    schwächern Vibrationen nach und nach verschwindet. Am dunkelsten, und sogar,
                    meinem Gefühl nach, gar nicht bemerkbar ist dieß beim Geruch. Wie nun im
                    empfindenden Menschen der Gang der Empfindung, ihr Grad, ihr wechselndes Steigen
                    und Fallen, ihre – wenn ich mich so ausdrükken darf – reine und volle Harmonie
                    eigentlich das anziehendste, und anziehender ist, als der Stoff selbst, insofern
                    man nemlich vergißt, daß die Natur des Stoffes vorzüglich den Grad und noch mehr
                    die Harmonie jenes Ganges bestimmt, und wie der empfindende Mensch – gleichsam
                    das Bild des blüthentreibenden Frühlings – gerade das anziehendste Schauspiel
                    ist; so sucht auch der Mensch gleichsam dieß Bild seiner Empfindung vor allem
                    andren in allen schönen Künsten. So macht die Mahlerei, selbst die Plastik es
                    sich eigen, das Auge der <persName ref="greni">Guido Reni</persName>schen
                    Madonna <subst>
                  <del>zeigt den</del>
                  <add>hält sich</add>
               </subst> gleichsam nicht in den Schranken Eines
                    flüchtigen Augenbliks. Die angespannte Muskel des Borghesischen Fechters
                    verkündet den Stoß, den er zu vollführen bereit ist. Und in noch höherm Grade
                    benuzt dieß die Dichtkunst. Ohne hier eigentlich von dem Range der schönen
                    Künste reden zu wollen, erlauben Sie mir nur noch Folgendes, um meine Idee ganz
                    deutlich zu machen, hinzuzusezen. Die schönen Künste wirken durch ein zwiefaches
                    Mittel, durch Materie, und Ausdruck, die ich aber freilich hier in einem weitem
                    und wieder auch geschiednern Sinn, als gewöhnlich nehme. Je mehr der Ausdruck
                    die Materie, und je mehr die Materie den Ausdruck zu Hülfe nimmt, desto mehr
                    schwächt jedes seine eigne Wirkung. Die Dichtkunst vereinigt am meisten und
                    vollständigsten beides, und darum ist sie auf der einen Seite die vollkommenste
                    aller schönen Künste, aber auf der andren Seite auch die schwächste. Weniger
                    lebhaft mahlend als die Plastik, und deren Materie, drükt sie weniger treu
                    nachahmend aus, als die Musik. Die energisch wirkenden sinnlichen Empfindungen
                    aber – denn nur um diese zu erläutern, rede ich hier von Künsten – wirken
                    wiederum verschieden, theils je nachdem ihr Gang wirklich die abgemessensten
                    Proportionen hat, theils je nachdem die Bestandtheile selbst, gleichsam die
                    Materie eindringender ist. So wirkt die gleich richtige und schöne
                    Menschenstimme mehr als ein todtes Instrument. Nun aber ist nie etwas näher als
                    das eigne körperliche Gefühl. Wo also dieses selbst mit im Spiele ist, da ist
                    die Wirkung die höchste. Aber wie immer die unverhältnißmäßige Stärke der
                    Materie gleichsam die zarte Form unterdrükt, so geschieht es auch hier oft, und
                    es muß also zwischen beiden ein richtiges Verhältniß sein. Das Gleichgewicht bei
                    einem unrichtigen Verhältnisse kann hergestellt werden durch Erhöhung der Kraft
                    des einen, oder Schwächung der Kraft des andren. Allein es ist immer falsch,
                    durch Schwächung zu bilden, oder die Stärke müßte denn nicht natürlich, sondern
                    erkünstelt sein. Wo sie aber das nicht ist, da schränke man sie nie ein. Es ist
                    besser, daß sie sich zerstöre, als daß sie aufhöre. Aber genug hievon. Ich
                    hoffe, Sie werden mich verstehn, – obgleich ich gestehe, daß Sie das meiste
                    Licht nun in der nicht eben zufälligen Dunkelheit suchen müssen.</p>
            <p>Ich habe bis jezt – obgleich eine völlige Trennung nie möglich ist – von der
                    sinnlichen Empfindung nur als sinnlicher Empfindung zu reden versucht. Aber
                    Sinnlichkeit und Unsinnlichkeit verknüpft ein geheimnißvolles Band, und wenn es <subst>
                  <del>uns</del>
                  <add>unsrem Auge</add>
               </subst> versagt ist, dieß Band zu sehen, so ahndet es
                    unser Gefühl. Dieser zwiefachen Natur der sichtbaren und unsichtbaren Welt, dem
                    angebornen Sehnen nach dieser, und dem Gefühl der gleichsam süßen
                    Unentbehrlichkeit dieser<note type="footnote" resp="editor">Leitzmann 1935b, S.
                        78 korrigiert zu "jener".</note> danken wir alle wahrhaft aus dem Wesen des
                    Menschen entsprungne konsequente philosophische Systeme, so wie alle, auch die
                    sinnlosesten Schwärmereien. Ewiges Streben beide so zu vereinen, daß <subst>
                  <del>keine</del>
                  <add>jede</add>
               </subst> so wenig als möglich der andren raube, schien mir
                    immer das <subst>
                  <del>Eigentum</del>
                  <add>Ziel</add>
               </subst> des menschlichen Weisen. Unverkennbar ist überall
                    dieß ästhetische Gefühl, mit dem uns die Sinnlichkeit Hülle des Geistigen und
                    das Geistige belebendes Prinzip der Sinnenwelt ist. Das ewige Studium dieser
                    Physiognomik der Natur bildet den eigentlichen Menschen. Und hier zeigt sich
                    zugleich wieder der Unterschied der energisch wirkenden und der übrigen
                    sinnlichen Empfindungen. Wenn das lezte Streben alles unsres menschlichsten
                    Bemühens nur auf das Entdekken, Nähren und Erschaffen des Einzig wahrhaft
                    Existirenden, obgleich in seiner Urgestalt ewig Unsichtbaren in uns und andren
                    gerichtet ist, wenn es allein das ist, dessen Ahndung uns jedes seiner Symbole
                    so theuer und gleichsam heilig macht, so treten wir ihm gleichsam einen Schritt
                    näher, wenn wir das Bild seiner ewig regen Energie anschauen. Wir reden
                    gleichsam mit ihm im schweren und oft unverstandnen, aber auch oft mit der
                    gewissesten Wahrheitsahndung überraschenden Gefühl, indeß die Gestalt, wie
                        <persName ref="platon">Plato</persName> einmal vom Dichter sagt, <subst>
                  <del>glei+ <add>erst</add>
                  </del>
                  <add>um</add>
               </subst>
               <note type="footnote" resp="editor">Leitzmann 1935b, S.
                        79 Anm. 2: Verbessert aus "erst" aus "glei[chsam].</note> die dritte Stelle
                    von der Wahrheit entfernt ist. Auf diesem Boden zwar nicht allein, aber
                    vorzüglich blüht auch das Schöne, und noch weit mehr das Erhabne auf, das
                    gleichsam den Menschen der Gottheit noch näher bringt. Die Nothwendigkeit eines
                    reinen, von allem Zwek entfernten Wohlgefallens an einem Gegenstande, ohne
                    Begriff, bewährt ihm gleichsam seine Abstammung, seine Verwandtschaft mit dem
                    Unsichtbaren, und das Gefühl seiner Unangemessenheit zu dem überschwenglichen
                    Gegenstande verbindet auf die menschlich-göttlichste Weise unendliche Größe mit
                    hingebender Niedrigkeit. Ohne das Schöne fehlte dem Menschen die Liebe der
                    Dinge, um ihrer selbst willen, ohne das Erhabne der Gehorsam, der jede Belohnung
                    verschmäht, und niedrige Furcht nicht kennt. Das <subst>
                  <del type="fragment">Gef</del>
                  <add>Studium</add>
               </subst>
               <note type="footnote" resp="editor">Leitzmann
                        1935b, S. 79 Anm. 3: Verbessert aus "Gef[ühl]".</note> des Schönen gewährt
                    Geschmak, des Erhabnen, wenn es auch <subst>
                  <del>für es</del>
                  <add>hiefür</add>
               </subst> ein Studium giebt und nicht Gefühl und Darstellung
                    des Erhabnen allein Frucht des Genies ist, richtig abgewägte Größe. Der Geschmak
                    allein aber, dem <del>sich</del> allemal Größe zum Grunde liegen muß, weil nur
                    das Große des Maaßes und nur das Gewaltige der Haltung bedarf, vereint alle Töne
                    des <subst>
                  <del>erst <gap quantity="3" unit="chars"/>
                  </del>
                  <add>vollgestimmten</add>
               </subst> Wesens in eine reizende Harmonie. Ohne ihn
                    sind die Tiefen des Geistes, wie die Schäze des Wissens unfruchtbar, ohne ihn
                    der Adel und die Stärke des moralischen Willens selbst rauh und ohne erwärmende
                    Segenskraft.</p>
            <p>Forschen und schaffen – darum drehen, und darauf beziehen sich wenigstens, wenn
                    gleich mittelbarer oder unmittelbarer, alle Beschäftigungen des Menschen. Das
                    Forschen, wenn es die Gründe der Dinge oder die Schranken der Vernunft erreichen
                    soll, sezt außer der Tiefe einen mannigfaltigen Reichthum und innige Erwärmung
                    des Geistes voraus. Nur der bloß analytische Philosoph kann vielleicht durch die
                    simplen Operationen der nicht bloß ruhigen, sondern kalten Vernunft seinen
                    Endzwek <sic>erreichen</sic>
               <note type="footnote" resp="editor">Der den Satz
                        abschließende Punkt fehlt.</note> Aber um das Band zu entdekken, das
                    synthetische Säze verknüpft, ist eigentliche Tiefe und ein Geist erforderlich,
                    der allen seinen Kräften gleiche Stärke zu verschaffen gewußt hat. So wird denn
                    – man darf es wohl mit Wahrheit sagen – <subst>
                  <del>ein</del>
                  <add>
                     <persName ref="ikant">Kant</persName>s</add>
               </subst> nie übertroffner
                    Tiefsinn in der Moral und Aesthetik noch oft der Schwärmerei beschuldigt werden,
                    wie er es schon wurde, und wenn Sie mir das Geständniß erlauben – wenn mir
                    selbst einige, obgleich seltne Stellen (ich erinnere Sie an die Deutung der
                    Regenbogenfarben) darauf hinzuführen scheinen; so klage ich allein den Mangel
                    der Tiefe meiner intellektuellen Kräfte an. Also auch um den ruhigsten Denker zu
                    bilden, muß Genuß der Sinne und der Phantasie oft um die Seele spielen. Und wenn
                    Sie von transcendentalen Untersuchungen auf psychologische übergehn, wenn der
                    Mensch, wie er erscheint, Ihr Studium wird, wie wird da nicht der das
                    gestaltenreiche Geschlecht am tiefsten erforschen, am lebendigsten darstellen,
                    dessen eigner Empfindung selbst die wenigsten dieser Gestalten fremd sind?</p>
            <p>Daher erscheint der also gebildete Mensch in <subst>
                  <del type="fragment">seinem hellesten Lich</del>
                  <add>seiner höchsten Schönheit</add>
               </subst>
               <note type="footnote" resp="editor">Leitzmann 1935b, S. 80 Anm. 3: Verbessert aus "seinem
                        hellesten Lich[te]".</note>, wenn er ins praktische Leben tritt, wenn er, <subst>
                  <del type="fragment">wovon er in sich glüht, außer sich zu schaffen
                            bem</del>
                  <add>was er in sich aufgenommen hat, zu neuen Schöpfungen in und außer sich
                            fruchtbar macht</add>
               </subst>. Die Analogie zwischen den <subst>
                  <del type="fragment">Oper</del>
                  <add>Gesezen</add>
               </subst>
               <note type="footnote" resp="editor">Leitzmann
                        1935b, S. 80 Anm. 5: Verbessert aus "Oper[ationen]".</note> der Plastischen
                    Natur und denen des geistigen Schaffens ist schon mit einem warlich genievollen
                    Blikke beobachtet, und mit treffenden Bemerkungen bewährt worden. Doch
                    vielleicht wäre eine anziehendere <subst>
                  <del type="fragment">Be</del>
                  <add>Ausführung</add>
               </subst>
               <note type="footnote" resp="editor">Leitzmann
                        1935b, S. 80 Anm. 7: Verbessert aus "Be[handlung ?]".</note> möglich
                    gewesen; statt sich auf unerforschbare Geseze der Bildung des Keims einzulassen,
                    hätte die Psychologie vielleicht eine <subst>
                  <del type="fragment">frucht</del>
                  <add>reichere</add>
               </subst>
               <note type="footnote" resp="editor">Leitzmann
                        1935b, S. 80 Anm. 8: Verbessert aus "frucht[barere]".</note> Belehrung
                    erhalten; wenn das geistige Schaffen gleichsam als eine feinere Blüthe des
                    körperlichen Erzeugens näher gezeigt worden wäre. Um auch in dem moralischen
                    Leben von dem zuerst zu reden, was am meisten bloßes Werk der kalten Vernunft
                    scheint, so <subst>
                  <del>knüpft</del>
                  <add>macht</add>
               </subst> es die Idee des Erhabnen allein
                    möglich dem unbedingt gebietenden Geseze zwar allerdings – durch das Medium (ein
                    so unendlich glüklich von Ihnen gewählter Ausdruk) des Gefühls – auf eine
                    menschliche und doch – durch den völligen Mangel der Rüksicht auf Glük oder
                    Unglük – auf eine göttlich uneigennüzige Weise zu gehorchen. Das Gefühl der
                    Unangemessenheit der menschlichen Kräfte zum moralischen Gesez, das innige
                    Bewußtsein, daß der Tugendhafteste gleichsam nur der ist, der am tiefsten
                    empfindet, <subst>
                  <del type="fragment">die Höhe des Geseze</del>
                  <add>wie hoch das Gesez über ihm erhaben ist</add>
               </subst>
               <note type="footnote" resp="editor">Leitzmann 1935b, S. 81 Anm. 2: Verbessert aus
                        "die Höhe des Geseze[s]".</note>, <subst>
                  <del type="fragment">gebie</del>
                  <add>erzeugt</add>
               </subst>
               <note type="footnote" resp="editor">Leitzmann
                        1935b, S. 81 Anm. 3: Verbessert aus "gebie[rt]".</note> die Achtung – eine
                    Empfindung, welche nicht mehr körperliche Hülle zu umgeben scheint, als nöthig
                    ist, <subst>
                  <del>sie sterblichen Augen sichtbar zu machen</del>
                  <add>sterbliche Augen nicht durch den reinen Glanz zu
                        verblenden</add>
               </subst>. Wenn da das moralische Gesez jeden Menschen als
                    einen Zwek in sich zu betrachten nöthigt; so vereint sich mit ihm das
                    Schönheitsgefühl, das gern jedem Staube Leben einhauchte um auch in ihm an einer <subst>
                  <del type="fragment">neu</del>
                  <add>eignen</add>
               </subst>
               <note type="footnote" resp="editor">Leitzmann
                        1935b, S. 81 Anm. 5: Verbessert aus "neu[en]".</note> Existenz sich zu
                    freuen, und das um so viel voller und schöner den Menschen aufnimmt und umfaßt,
                    als es, unabhängig vom Begriff, nicht auf die kleine Zahl der Merkmale
                    beschränkt ist, welche der Begriff und noch dazu nur abgeschnitten und einzeln
                    zu umfassen vermag. Die Beimischung des Schönheitsgefühls scheint der Reinheit
                    des moralischen Willens Abbruch zu thun, und sie könnte es allerdings, und würde
                    es auch, wenn <subst>
                  <del>sie</del>
                  <add>dieß Gefühl</add>
               </subst> eigentlich dem Menschen Antrieb zur Moralität
                    sein sollte. Allein es soll <del>ihr</del> bloß die Pflicht auf sich haben,
                    gleichsam mannigfaltigere Anwendungen für das moralische Gesez aufzufinden, die
                    dem kalten, und darum hier allemal unfeinern Verstande entgehen würden, und das
                    Recht genießen, dem Menschen – dem es nicht verwehrt ist für die Tugend Lohn zu
                    genießen, aber wohl die Tugend durch Lohn zu erkaufen – die süßesten Gefühle zu
                    gewähren. <del>Wie strebend nach Genuß</del> Je mehr ich überhaupt über diesen
                    Gegenstand nachdenken mag, desto weniger scheint mir der Unterschied, den ich
                    eben <del>so wie ich</del> bemerkte, so bloß subtil und vielleicht schwärmerisch
                    zu sein. Wie strebend der Mensch nach Genuß ist, wie sehr er sich
                    Tugend und Glükseligkeit ewig auch unter den ungünstigsten äußern Umständen
                    vereint denken möchte; so ist doch auch seine Seele für die Größe des
                    moralischen Gesezes empfänglich. Sie kann sich der Gewalt nicht erwehren, mit
                    welcher diese Größe sie zu handlen nöthigt, und nur von diesem Gefühle
                    durchdrungen handelt sie, schon darum ohne Rüksicht auf Genuß, weil sie nie das
                    volle Bewußtsein verliert, daß die Vorstellung jedes Unglüks <subst>
                  <del>sie nicht zu einem</del>
                  <add>ihr kein</add>
               </subst> andres Betragen abnöthigen würde. Aber diese
                    Stärke freilich gewinnt die Seele nur auf einem dem ähnlichen Wege, von dem ich
                    im Vorigen rede. Alle Stärke – gleichsam die Materie – stammt aus der
                    Sinnlichkeit, und wie weit entfernt von dem Stamm, ist sie doch noch immer, wenn
                    ich so sagen darf, auf ihm ruhend. Wer nun seine Kräfte unaufhörlich zu erhöhen
                    und durch häufigen Genuß zu verjüngen <subst>
                  <del>strebt</del>
                  <add>sucht</add>
               </subst>, wer die Stärke seines Charakters oft braucht,
                    seine Unabhängigkeit von der Sinnlichkeit zu behaupten, wer so diese
                    Unabhängigkeit mit der höchsten Reizbarkeit zu vereinen bemüht ist, wessen <subst>
                  <del>richtiger</del>
                  <add>gerader</add>
               </subst> und tiefer Sinn der Wahrheit un ermüdet
                    nachforscht, wessen richtiges und feines Schönheitsgefühl keine reizende Gestalt
                    unbemerkt läßt, wessen Drang das außer sich Empfundne in sich aufzunehmen, und
                    das in sich Aufgenommne zu neuen Geburten zu befruchten, jede Schönheit in seine
                    Individualität zu verwandeln, und, mit jeder sein ganzes Wesen gattend, neue
                    Schönheit zu erzeugen strebt, der kann das befriedigende Bewußtsein nähren auf
                    dem richtigen Wege zu sein, <subst>
                  <del>seis auch im</del>
                  <add>dem Ideal</add>
               </subst> sich zu nahen, das selbst die kühnste Phantasie
                    der Menschheit vorzuzeichnen wagt.</p>
            <p>Ich habe durch dieß an und für sich selbst politischen Untersuchungen ziemlich
                    fremdartige Gemählde zu zeigen versucht, wie die Sinnlichkeit und ihre heilsamen
                    Folgen durch das ganze Leben, und durch alle Beschäftigungen des Menschen
                    verflochten ist. Ihr dadurch Achtung und Freiheit zu erwerben war meine Absicht.
                    Sie mögen über das Gelingen des Versuchs urtheilen. Vergessen darf ich indeß
                    nicht, daß gerade sie auch die Quelle einer großen Menge physischer und
                    moralischer Uebel ist. Selbst moralisch nur heilsam, wenn sie in richtigem
                    Verhältnisse mit den geistigen Kräften steht, erhält sie so leicht ein
                    schädliches Uebergewicht. Dann wird menschlicher Genuß thierische Lust, der Geschmak verschwindet, oder erhält unnatürliche Richtungen, bei
                    welchem leztern Ausdruk ich mich jedoch nicht enthalten kann, vorzüglich in
                    Hinsicht auf gewisse einseitige Beurtheilungen, noch zu bemerken, daß nicht
                    unnatürlich heißen muß, was nicht gerade diesen oder jenen Zwek der Natur
                    erfüllt, sondern was den allgemeinen Zwek derselben mit dem Menschen vereitelt.
                    Dieser aber ist, daß seine denkende und empfindende Kraft, beide in
                    proportionirlichen Graden der Stärke, sich unzertrennlich vereine. Es kann aber
                    ferner ein Misverhältniß entstehen zwischen der Art, wie ein Mensch seine Kräfte
                    ausbildet, und zwischen den Mitteln des Wirkens und Genießens, die seine Lage
                    ihm darbietet, und dieß Misverhältniß ist eine neue Quelle von Uebeln. Nach den
                    im vorigen ausgeführten Grundsäzen aber ist es dem Staate nicht erlaubt, positiv
                    auf die Lage der Bürger zu wirken. Diese Lage erhält also nicht eine so
                    bestimmte und erzwungne Form, und ihre größere Freiheit, wie daß sie in eben
                    dieser Freiheit selbst großentheils von der Denkungs und Handlungs Art der
                    Bürger ihre Richtung erhält, vermindert schon ihr Misverhältniß. Dennoch aber
                    könnte die immer warlich nicht unbedeutende übrigbleibende Gefahr die Idee der
                    Nothwendigkeit erregen, der Sittenverderbniß durch Geseze und Staatsein
                    richtungen entgegenzukommen.</p>
            <p>Allein wären solche Geseze und Einrichtungen auch wirksam; so würde nur gerade
                    mit dem Grade ihrer Wirksamkeit ihre Schädlichkeit steigen. Ein Staat, in
                    welchem die Bürger durch falsche Mittel genöthigt oder bewogen würden auch den
                    besten Gesezen zu folgen, könnte ein ruhiger, friedliebender, wohlhabender Staat
                    sein, allein er würde mir immer ein Haufe ernährter Sklaven, nicht eine
                    Vereinigung freier, nur, wo sie die Gränze des Rechts übertreten, gebundener
                    Menschen scheinen, Zwang bringt nie Tugend hervor, und schwächt immer die Kraft,
                    und was sind Sitten ohne moralische Stärke und Tugend? Und wie groß auch das
                    Uebel des Sittenverderbnisses sein mag, es ermangelt selbst der heilsamen Folgen
                    nicht. Durch die Extreme der Dinge müssen die Menschen auf der Weisheit und
                    Tugend mittlern Pfad gelangen. Extreme müssen, gleich großen in die ferne
                    leuchtenden Massen, weit wirken, um den feinsten Adern des
                        <del>menschlichen</del> Körpers Blut zu verschaffen, muß eine beträchtliche
                    Menge in den großen vorhanden sein. Hier die Ordnung der <subst>
                  <del>Dinge</del>
                  <add>Natur</add>
               </subst> stören wollen, heißt moralisches Uebel anrichten um
                    physisches zu vernichten.</p>
            <p> Wenn ich es daher nicht billige, selbst wirklichem Uebel, sobald es
                    nur noch nicht fremdes Recht kränkt, entgegen zu arbeiten, so schließen Sie
                    leicht, daß ich alle Bildung, <subst>
                  <del>die</del>
                  <add>welche</add>
               </subst> der Staat durch Erziehung und Religion positiv
                    geben will, misbillige. Ich verweile hiebei auch keinen Augenblik. Alles ist aus
                    dem Vorigen klar. Die nähere Anwendung habe ich schon in dem alten Aufsaz, den
                    Sie kennen, gemacht. Freilich mangelhaft, eben die Mängel dieses Briefes selbst
                    zeigen Ihnen, daß jene Mängel hier nicht wieder ergänzt worden sind. Nur um der
                    Konsequenz willen Eine Bemerkung. Alle Religion – sobald im praktischen Leben
                    davon die Rede ist – beruht auf Empfindung. Wie das Empfindungssystem eines
                    Menschen, so nicht bloß seine Religiosität, sondern so auch sein
                    Religionssystem. Die Nüancen sind unendlich verschieden. Allein folgende zwei
                    Unterschiede wirken doch mächtig. Erstlich der Unterschied der Selbstständigkeit
                    und der hinlehnenden Liebe; zweitens des Gefühls der Kraft des Individuums, und
                    der Schönheit der Einheit in dem Mannigfaltigen. Das Leztere ist gleichsam
                    intellektueller. In beiden führen die beiden ersten Modifikationen allein für
                    sich zum entschiednen Atheismus, die beiden lezten zum entschiednen Theismus. In
                    beiden beides vereint können Atheismus und Theismus hervorbringen, und soll über
                    Werth entschieden werden; so würde ich, da Werth der Religionssysteme immer nach
                    dem Werth der ihnen zum Grunde liegenden intellektuellen und empfindenden Kräfte
                    geschäzt werden kann, dem Theismus und Atheismus, wie er auf die zulezt erwähnte
                    Weise entsteht, den Vorzug vor dem Theismus und Atheismus geben, auf die erstere
                    Weise entstanden. Eine unpartheiische Entscheidung zwischen beiden halte ich für
                    unmöglich. Bei diesem engen Zusammenhange des Empfindungs und Religionssystems
                    würde daher völlige Freiheit des Erstern, und einschränkende Anordnung des
                    Leztern wenn nicht unmöglich, doch gewiß noch mehr als bloß inkonsequent sein.
                    Soviel hievon und nun <subst>
                  <del>bemerke</del>
                  <add>wiederhole</add>
               </subst> ich bloß das mehr als Einmal gesagte, daß die
                    Religion nur eine ohne alle Aufsicht des Staats zu lassende Gemeineinrichtung
                    sei, und Aufsicht auf Erziehungsanstalten ganz aufhören müßte.</p>
            <p>Lassen Sie mich jezt alles zusammennehmen, was ich über die Beantwortung der
                    zweiten Frage gesagt habe. Der Zwek des Staats darf daher nichts anders als die
                    Erhaltung der Sicherheit gegen auswärtige Feinde, und gegen
                    Beeinträchtigungen der Bürger unter einander sein. In diesen Schranken muß er
                    seine Wirksamkeit halten, und selbst in der Wahl der Mittel zu diesem Zwek
                    beschränken ihn eben die Grundsäze, welche ihm keinen andren, als diesen Zwek
                    erlauben. Er darf nemlich – und ich rede hier nun sehr natürlich bloß von der
                    innern Schönheit – keine andre Mittel anwenden als Entscheidung des streitigen
                    Rechts, Herstellung des verlezten, Bestrafung des Verlezers. Verbrechen
                    zuvorkommen dürfte er nur, insofern hinlängliche Merkmale vorhanden wären, daß
                    die Theilhaber sie schon beschlossen hätten.</p>
            <p>Dem Einwurfe der Unausführbarkeit überhaupt – denn von der unter diesen oder
                    jenen Umständen, in diesem oder jenem Lande oder Jahrhundert ist hier die Rede
                    gar nicht – zu begegnen mag noch Folgendes dienen. 1., Der Mensch ist an sich
                    mehr zu wohlthätigen, als eigennüzigen Handlungen geneigt. Dies zeigt auch die
                    Geschichte der Wilden. Die häuslichen Tugenden haben so etwas Freundliches, die
                    öffentlichen des Bürgers so etwas Großes und Hinreißendes, daß der bloß
                    unverdorbene Mensch <subst>
                  <del>ihnen</del>
                  <add>ihrem Reiz</add>
               </subst> selten widersteht. 2., Freiheit erhöht die
                    Kraft und <subst>
                  <del>hat</del>
                  <add>führt</add>
               </subst>, wie immer die größere Stärke, allemal eine Art der
                    Liberalität mit sich. Zwang erstikt die Kräfte, und führt zu allen <subst>
                  <del>niedrigen</del>
                  <add>eigennüzigen</add>
               </subst> Wünschen und allen niedrigen Kunstgriffen
                    der Schwäche. Zwang hindert manche Vergehung, giebt aber allen eine niedrigere
                    Gestalt. Freiheit veranlaßt manche Vergehung, giebt aber allen eine edlere
                    Gestalt. 3., Der sich selbst überlassne Mensch kommt schwerer auf richtige
                    Grundsäze, aber sie zeigen sich unaustilgbar in seiner Handlungsweise. Der
                    absichtlich geleitete empfängt sie leichter, aber sie weichen auch sogar seiner
                    doch geschwächten Energie. 4., Alle Staatseinrichtungen, indem sie ein
                    mannigfaltiges und sehr verschiednes Interesse in Eine Einheit bringen sollen, <subst>
                  <del type="fragment">be</del>
                  <add>verursachen</add>
               </subst>
               <note type="footnote" resp="editor">Leitzmann
                        1935b, S. 85 Anm. 4: Verbessert aus "be[wirken]".</note> vielerlei
                    Kollisionen. Aus den Kollisionen entstehen Misverhältnisse zwischen dem
                    Verlangen und dem Vermögen der Menschen, und aus diesen Vergehungen. Je müßiger
                    also – wenn ich so sagen darf – der Staat, desto geringer die Anzahl dieser.
                    Wäre es vorzüglich in gegebnen Fällen möglich, genau die Uebel aufzuzählen,
                    welche Polizeieinrichtungen veranlassen, und welche sie verhindern,
                    die Zahl der erstern würde allemal größer sein. 5., Wieviel strenge Aufsuchung
                    der wirklich begangnen Verbrechen, gerechte und wohl abgemeßne aber unerlaßliche
                    Strafe, folglich seltne Straflosigkeit vermag, ist praktisch noch nie
                    hinreichend versucht worden.</p>
            <p>Zur Beurtheilung der Französischen Konstitution nach dem hier Entwikkelten kehre
                    ich mehr zurük, Sie um Verzeihung zu bitten, daß ich hierüber nichts zu sagen
                    vermag, als in der That dieselbe wirklich vorzunehmen. Freilich scheint es mir,
                    als wäre auf die Feststellung des Zweks, auf die Bestimmung der Grenzen, nicht
                    einzelner Theile, sondern des Ganzen der Staatsgewalt, wenn nicht gar keine,
                    doch zu wenig Rüksicht genommen; förmlich ist die Abschaffung des Adels, diese
                    willkührliche Vernichtung eines Unterschiedes, den man in Ungerechtigkeit
                    auszuarten, nicht eben ausrotten mußte, meinen Grundsäzen völlig zuwider;
                    endlich könnte ich auch freilich noch einzelne bis jezt überdieß noch nicht
                    völlig genehmigte Projekte, National Erziehung und dergleichen anführen. Allein
                    über alles dieß ist meine Sachkenntniß so mangelhaft, und ich eile zum Ende. Je
                    weniger und mehr als wenig ich indeß hier leiste, desto mehr liegt es mir ob,
                    wenigstens den Umriß <subst>
                  <del>jener Zeichnung</del>
                  <add>des Bildes</add>
               </subst>, das ich vom Staat hier entworfen habe, soviel
                    als möglich zu vollenden. Ich muß daher noch Folgendes hinzusezen.</p>
            <p>Auch um den eingeschränktesten Zwek zu erfüllen, muß der Staat hinlängliche
                    Einkünfte haben. Schon meine Unwissenheit in allem was Finanzen heißt, sichert
                    Sie hier vor einem langen Raisonnement. Nur des Zusammenhanges willen muß ich
                    bemerken, daß auch bei Finanzeinrichtungen jene Rüksicht des Zweks der Menschen
                    im Staat, und der daher entspringenden Beschränkung seines Zweks nicht aus der
                    Acht gelassen werden muß. Auch der flüchtigste Blik auf die Verwebung so vieler
                    Polizei mit Finanzeinrichtungen lehrt dieß hinlänglich. Meines Erachtens giebt
                    es für den Staat nur dreierlei Arten der Einkünfte: 1., Einkünfte aus
                    vorbehaltnem oder an sich gebrachtem Eigenthum, 2., aus direkten, 3., aus
                    indirekten Abgaben. Alles Eigenthum des Staats ist schädlich. Schon oben habe
                    ich von dem Uebergewicht geredet, das der Staat, als Staat allemal hat, und ist
                    er Eigenthümer; so muß er in viele Privatverhältnisse nothwendig eingehn. Da
                    also, wo das Bedürfniß, um das man eine Staatseinrichtung wünscht, gar keinen
                    Einfluß hat, wirkt die Macht mit, die nur in Hinsicht dieses
                    Bedürfnisses gewählt wurde. Gleichfalls schädlich sind auch die indirekten
                    Abgaben. Die Erfahrung lehrt, wieviele Einrichtungen ihre Anordnung, und ihre
                    Hebung voraussezt, die das vorige Raisonnement unstreitig nicht billigen kann.
                    Es bleiben also nur die direkten übrig. Unter den möglichen Systemen direkter
                    Abgaben ist das physiokratische unstreitig <del>eins</del> das einfachste.
                    Allein – ein Einwurf, der vielleicht oft gemacht sein mag, wenn ich ihn auch
                    noch nicht hörte – eines der natürlichen Produkte ist aufzuzählen vergessen
                    worden, die Kraft des Menschen, und da sie in unsren Einrichtungen mit zur Waare
                    wird; so muß sie auch den Abgaben mit unterworfen sein. Wenn man das System
                    direkter Abgaben, worauf ich hier zurükkomme, und nicht mit Unrecht, das
                    schlechteste und unschiklichste aller Finanzsysteme nennt; so muß man indeß auch
                    nicht vergessen, daß der Staat, dem so enge Gränzen gesezt sind, keiner großen
                    Einkünfte bedarf, und daß der Staat, der so gar kein eignes, von dem der Bürger
                    getheiltes Interesse hat, der Hülfe freier, d.h. wohlhabender Bürger mehr
                    versichert sein kann.</p>
            <p>So hätte ich die Außenlinien der Gegenstände, die ich behandeln wollte,
                    vollständig gezogen. Indeß meine ich damit nicht, daß nicht noch im Einzelnen
                    ein größeres Detail nöthig gewesen wäre. So bei der Bestimmung der Art, wie der
                    Staat nun für die innre Sicherheit sorgen darf, und sogar muß. Auch was ich hier
                    nur aus dem Gesichtspunkt des Ersprießlichen und Besten betrachtete, müßte es
                    nicht uninteressant sein, aus dem Gesichtspunkt des Rechtes zu prüfen. Beides
                    übergehe ich hier.</p>
            <p>Nur Eine Frage muß ich noch beantworten. Ich habe selbst gesagt, daß die
                    Verstärkung des Privatinteresse das öffentliche schwäche, und nun ist meine
                    einzige Absicht darauf hinausgegangen, dieß Privatinteresse nicht bloß zu
                    verstärken, sondern auch zu vervielfachen. Wie wird daher ein solcher Staat
                    irgend bestehen können? Allein wie ich es vervielfacht habe, so habe ich es auch
                    mit dem öffentlichen so genau als möglich verbunden, indem ich gleichsam jenes
                    nur auf dieß, wie es jeder Bürger – da jeder doch sicher sein will – anerkennt,
                    gründete. So dürfte ich also doch vielleicht jene anfangs erwähnte Liebe der
                    Konstitution hier erwarten. Allein, wenn ich auch hierauf nicht rechnen will, so
                    wäre eine Entgegenstellung der Gewalten und dadurch hervorgebrachte Sicherheit
                    gewiß möglich. Dann trift auch hier ein, daß der Staat, der weniger
                    wirken soll, eine geringere Macht, und die geringere Macht eine geringere Wehr
                    braucht. Endlich versteht es sich auch von selbst, daß so wie überhaupt manchmal
                    Kraft oder Genuß dem Resultat geopfert werden muß, um nicht einen größern
                    Verlust zu erhalten, dieß auch hier immer angewandt werden müßte. Wie nun aber
                    die ganze Staatsgewalt richtig vertheilt werden kann, folglich die ganze
                    Diskussion über die Vorzüge der Arten der Regierungsform, übergehe ich hier
                    gleichfalls, und da vielleicht diese eigentlich die Politik ausmacht, bescheide
                    ich mich gern hier gleichsam nur Prolegomena geliefert zu haben.</p>
            <p>Ueberhaupt habe ich versucht <del>eine</del> für den Menschen im Staat die
                    vortheilhafteste Lage auszusuchen. Diese schien mir nun darin zu bestehen, wenn
                    die mannigfaltigste Individualität, die originellste Selbstständigkeit mit der
                    gleichfalls mannigfaltigsten und innigsten Vereinung mehrerer Menschen neben
                    einander aufgestellt würde – ein Problem, welches nur die höchste Freiheit zu
                    lösen vermag. Die Möglichkeit einer Staatseinrichtung, die diesem Ziel so wenig
                    als möglich Schranken sezte, darzuthun, war eigentlich der Endzwek aller dieser
                    Bogen, und ist schon seit längerer Zeit der Endzwek alles meines Nachdenkens.
                    Ich bin zufrieden, wenn ich bewiesen habe, daß dieser Grundsaz wenigstens bei
                    allen Staatseinrichtungen als Ideal vorschweben muß.</p>
            <p>Eine große Erläuterung könnten diese Ideen durch die Geschichte und Statistik –
                    beide auf diesen Zwek gerichtet – erhalten. Ueberhaupt hat mir die Statistik oft
                    einer Reform zu bedürfen geschienen. Statt unsichre Data der Größe, der
                    Volkszahl, des Reichthums, der Industrie eines Volkes, aus welchen sein
                    eigentlicher Zustand nie ganz zu beurtheilen ist, an die Hand zu geben, sollte
                    sie <del>die</del>, von der natürlichen Beschaffenheit des Landes und der
                    Bewohner ausgehend, das Maaß und die Art ihrer thätigen, leidenden und
                    genießenden Kraft, und nun schrittweise die Modifikationen zu schildern suchen,
                    welche diese Kraft theils durch die Verbindung der Nation unter sich, theils
                    durch die Einrichtungen des Staats erhält. Denn die Staatsverfassung und der
                    Nationalverein sollten, wie eng sie auch oft mit einander verwebt sein mögen,
                    nie mit einander verwechselt werden. Wenn die Staatsverfassung den Bürgern, seis
                    durch Uebermacht und Gewalt, oder Gewohnheit und Gesez, ein bestimmtes
                    Verhältniß anweist; so giebt es außerdem noch ein andres,
                    freiwillig von ihnen gewähltes, unendlich mannigfaltiges und oft wechselndes.
                    Und dieß leztere, das freie Wirken der Nation untereinander, ist es eigentlich,
                    das alle Güter bewahrt, deren Sehnsucht die Menschen in eine Gesellschaft führt.
                    Die eigentliche Staatsverfassung ist diesem – als ihrem Zwekke – untergeordnet,
                    und wird immer nur als ein nothwendiges Mittel, und weil sie allemal
                    Einschränkungen der Freiheit enthält, als ein nothwendiges Uebel gewählt. Die
                    nachtheiligen Folgen zu zeigen, welche die Verwechselung der freien Wirksamkeit
                    der Nation mit der erzwungnen der Staatsverfassung, dem Genuß, den Kräften, und
                    dem Charakter der Menschen gebracht hat, ist daher auch eine der vorzüglichsten
                    Absichten dieser Blätter gewesen.</p>
            <closer>
               <dateline>Burg Oerner, 9. Januar, 1792.</dateline>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
