<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../WvH_Schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="wvh_letters">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Wilhelm von Humboldt an Friedrich August Wolf, 01.12.1792<idno type="BBAW">633</idno>
            </title>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/135657458">Frank Zimmer</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/">Investigation</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/120492644">Jürgen Trabant</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/">Project administration</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/">Supervision</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1053159110">Ute Tintemann</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353">Lou Klappenbach</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-7447-4589">Sascha Grabsch</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Elise Hanrahan</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title>Wilhelm von Humboldt: Online-Edition der sprachwissenschaftlichen Korrespondenz</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://www.bbaw.de">
                    Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)
                </ref>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">
                Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)
            </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl type="orig">Grundlage der Edition: Berlin, SBBPK, Ms. germ. qu.
                            655, fol. 3–5</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="print">Mattson 1990, 24–27 Nr. 3; Mattson 2015, S. 105–108 Nr.
                            247</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="KMV"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="Mattson">Mattson 244</bibl>
               </witness>
            </listWit>
            <listPerson type="mentioned">
               <person corresp="aischylos">
                  <persName>Aischylos</persName>
               </person>
               <person corresp="cdbeck">
                  <persName>Beck, Christian Daniel</persName>
               </person>
               <person corresp="hemmerde">
                  <persName>Hemmerde &amp; Schwetschke, Buchhandlung in
                    Halle</persName>
               </person>
               <person corresp="khhemmerde">
                  <persName>Hemmerde, Karl Hermann</persName>
               </person>
               <person corresp="herodot">
                  <persName>Herodot</persName>
               </person>
               <person corresp="homer">
                  <persName>Homer</persName>
               </person>
               <person corresp="cvh1">
                  <persName>Humboldt, Caroline von</persName>
               </person>
               <person corresp="mamuret">
                  <persName>Muretus, Marcus Antonius (= Marc-Antoine Muret)</persName>
               </person>
               <person corresp="cpauw">
                  <persName>Pauw, Cornelis de</persName>
               </person>
               <person corresp="pindar">
                  <persName>Pindar</persName>
               </person>
               <person corresp="platon">
                  <persName>Platon</persName>
               </person>
               <person corresp="fwreitz">
                  <persName>Reitz, Friedrich Wolfgang</persName>
               </person>
               <person corresp="cgschuetz">
                  <persName>Schütz, Christian Gottfried</persName>
               </person>
               <person corresp="caschwetschke">
                  <persName>Schwetschke, Carl August</persName>
               </person>
               <person corresp="thukydides">
                  <persName>Thukydides</persName>
               </person>
               <person corresp="swolf">
                  <persName>Wolf, Sophie, geb. Hüpeden</persName>
               </person>
            </listPerson>
            <listBibl type="mentioned">
               <bibl corresp="1606">Beck, Christian Daniel (1792–1795): Pindari Carmina Et Fragmenta Graece, 2
                    Bände, Leipzig: Beer</bibl>
               <bibl corresp="1135">Muretus, Marcus Antonius (1785): Variarum lectionum libri 19, Vol.
                    1, hrsg. von Friedrich August, Halle: Hemmerde</bibl>
               <bibl corresp="1136">Pauw, Johann Cornelis de (1745): Aeschylus: Tragoediae
                    superstites, Graeca in eas scholia, et deperditarum fragmenta; cum versione
                    latina et comentario T. Stanleii et notis F. Robortelli, A. Turnebi, H. Stephani
                    et G. Canteri, curante Joanne Cornelio de Pauw, cujus notae accedunt, Vol. 1–2,
                    Den Haag: P. Gosse</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <ab type="incipit">Entschuldigen Sie Sich künftig nicht, theuerster Freund,
                        über verspätete Antworten. …</ab>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="wvh">Humboldt, Wilhelm von</persName>
               <date type="author" when="1792-12-01"/>
               <placeName key="Auleben">Auleben</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="fawolf">Wolf, Friedrich August</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <handNotes>
            <handNote scribe="wvh">Eigenhändig</handNote>
         </handNotes>
         <langUsage n="">
            <language ident="grc">Altgriechisch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item n="name">FZ</item>
            <item n="date">20. September 2018</item>
            <item n="status">in Bearbeitung</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url=""/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener>
               <pb n="3r"/>
               <dateline>Auleben, 1. Dec. 1792.</dateline>
            </opener>
            <p>Entschuldigen Sie Sich künftig nicht, theuerster Freund, über verspätete
                    Antworten. Es wäre die größeste Unbescheidenheit von einem Manne von Ihren
                    nothwendigen und selbstgewählten Beschäftigungen zu erwarten, daß Sie auch die
                    Briefe selbst derer, denen Sie, wie ich mir schmeicheln darf, einen Theil Ihrer
                    Freundschaft schenken, mit dem nächsten Posttag beantworten sollten. Ich
                    wiederhole es Ihnen noch einmal, und gerade darum recht dringend, weil ich eine
                    recht feste, ununterbrochne Verbindung – wenn Ihre Güte es mir erlaubte, mit
                    Ihnen zu schließen wünschte, lassen Sie meine Briefe und ihre Beantwortung Ihnen
                    nie beschwerlich werden, aber wenn Sie einen Moment Muße haben, so schenken Sie
                    ihn mir, und glauben Sie sicherlich, daß Sie mir damit auf viele Wochen hin ein
                    angenehmes Geschenk machen. Die wenigen Stunden, die es mir nur vergönnt war,
                    Sie, theurer Freund, in <placeName ref="Halle">Halle</placeName> zu sehn, haben
                    Sie meinem Herzen so theuer gemacht, daß die Aussicht von Zeit zu Zeit Ihres
                    mündlichen und schriftlichen Umgangs zu genießen zu den süßesten Hofnungen
                    meines Lebens gehört.</p>
            <p>Für die Blätter, die Ihren Brief begleiteten, meinen innigsten Dank. Die
                    Erklärung der Homerischen Stelle hat mich nicht <pb n="3v"/> bloß darum gefreut,
                    weil sie mich den Sinn einer mir bisher ganz dunkeln Stelle in dem hellsten
                    Lichte sehn ließ, sondern auch darum ganz vorzüglich, weil sie zu den seltenen
                    gehört, in welchen ein hoher Grad des Scharfsinns so gerade das Natürlichste
                    entdekt. Außerdem hat sie <subst>
                  <del>mich</del>
                  <add>mir</add>
               </subst> über die Verschiedenheit der griechischen und lateinischen Konstruktion
                    eine Belehrung verschaft, die ich sonst überall vergebens gesucht hätte. Ich
                    schikke Ihnen Ihre Blätter (die ich mir <hi rend="antiqua">integraliter</hi>,
                    auch das prächtige <hi rend="antiqua">Scholion</hi> nicht ausgeschlossen, <subst>
                  <del>aufgeschrieben</del>
                  <add>abgeschrieben</add>
               </subst> habe) hiebei zurük. Sollten Sie sie auch zu sonst nichts gebrauchen; so
                    können Sie doch, ohne ein neues Aufschreiben, einem andren eben die Freude, als
                    mir, damit machen. Ich werde es künftig ebenso machen, und dürfte ich ohne
                    Unbescheidenheit eine neue Bitte wagen, so wäre es die, daß Sie mir manchmal, u.
                    je öfter je lieber ein Blatt Ihrer <hi rend="antiqua">Concepte</hi> über diese
                    oder jene Stelle zuschikken wollten, damit es Ihnen gar keine Zeit kostete, ohne
                    Brief und alles. Sie könnten <hi rend="underline">sicher rechnen</hi>, es mit
                    nächstem Posttag zurükzuerhalten, und vor anderm Gebrauch sind Sie ja ohnedieß
                    bei mir sicher. Am meisten interessiren mich jezt <persName ref="homer">Homer</persName>, <persName ref="pindar">Pindar</persName>, <persName ref="herodot">Herodot</persName>, <persName ref="thukydides">Thucydides</persName> und <persName ref="platon">Plato</persName>.</p>
            <p>Den <bibl sameAs="1136">
                  <hi rend="antiqua">Aeschylus</hi>
               </bibl>
               <note type="footnote" resp="editor">Laut Mattson 1990, S. 384 zu Brief 3 ist wohl
                        die <bibl sameAs="1136">Aischylos-Ausgabe von Cornelis de Puaw aus dem Jahr
                            1745</bibl> gemeint.</note>, der wohlbehalten hier angekommen ist,
                    sollen Sie zur bestimmten Zeit gewiß zurükerhalten. Da ich nur die von <persName ref="cgschuetz">Schütz</persName> noch nicht bearbeiteten Stükke darin lesen
                    will, <hi rend="antiqua">absoluire</hi> ich ihn sehr bequem. Auch versteht sichs
                    von selbst, daß Sie ihn auf den ersten Wink früher und zu jeder Zeit bekommen,
                    und so künftig immer. Um Ihnen doch einige <subst>
                  <del>Beweise, daß</del>
                  <add>Beweise</add>
               </subst> zu geben, daß Ihre Güte nicht unbenuzt bleibt, lege ich Ihnen einen <pb n="4r"/> übersezten Eumenidenchor bei. Die Interpretation desselben ist
                    voller Schwierigkeiten. Ich habe meist, aus Mangel des Besseren, <persName ref="cpauw">Pauw</persName> folgen müssen. An ein Paar Stellen bin ich einem
                    eignen Weg gefolgt. Aber Sie müßten zur Beurtheilung, wenn Sie auch Sich die
                    Mühe geben wollten, den <persName ref="cpauw">Pauw</persName> (den <persName ref="cdbeck">
                  <hi rend="antiqua">Beck</hi>
               </persName> in seinem <bibl sameAs="1606">Pindar</bibl> – ich weiß nicht, ob es sonst auch üblich ist <del>
                  <gap quantity="2" unit="chars"/>
               </del> gar prächtig <hi rend="antiqua">pauo</hi> nennt) selbst vor Augen haben, und ich verspare es also auf ein
                    andermal.</p>
            <p>Außerdem habe ich einige Pindarische Oden, unter andern die 4. Pyth. 500 Verse
                    lange übersezt, womit ich Sie aber dießmal verschone.</p>
            <p>Jezt lassen Sie mich mit einem Projekte diesen Brief beschließen. Es ist mir sehr
                    wahrscheinlich, daß ich die Weisheit haben werde, meine jezige Lage nicht zu
                    verändern, und wenn dieß geschieht, daß das Alterthum, und vorzüglich das
                    Griechische meine ausschließende Beschäftigung sein wird. Als Philologe von
                    Metier kann ich nicht studiren, das hindert meine einmalige Erziehung und
                    Bildung, und wenn ich gleich jezt nach allen meinen Kräften und Hülfsmitteln
                    nach Gründlichkeit, auch in grammatischen Kleinigkeiten, Metrum, Accenten u. s.
                    w. strebe, so bringt man es doch, wenn man so spät anfängt, nicht weit genug.
                    Hingegen, dünkt mich, hat mich meine Individualität auf einen Gesichtspunkt des
                    Studiums der Alten geführt, der minder gemein ist. Es wird mir schwer werden,
                    mich kurz darüber zu erklären, indeß ist doch das Resultat ohngefähr folgendes:
                    es giebt, außer allen einzelnen Studien und Ausbildungen des Menschen, noch eine
                    ganz eigne, welche gleichsam den ganzen Menschen zusammenknüpft, ihn nicht nur
                    fähiger, stärker, besser von dieser und jener Seite, sondern überhaupt zum
                    größeren und edleren Menschen macht, wozu <del>zugleich</del> zugleich <pb n="4v"/> Stärke der intellektuellen, Güte der moralischen und Reizbarkeit
                    und Empfänglichkeit der <del>m<gap quantity="2" unit="chars"/>
               </del>
                    ästhetischen Fähigkeiten gehört. Diese Ausbildung nimmt nach und nach mehr ab,
                    und war in sehr hohem Grade unter den Griechen. Sie nun kann dünkt mich nicht
                    besser befördert werden, als durch das Studium großer und gerade in dieser
                    Rüksicht bewundernswürdiger Menschen, <del>und</del> oder um es mit Einem Worte
                    zu sagen durch das Studium der Griechen. Denn ich glaube durch viele Gründe, die
                    ich der Kürze wegen hier übergehen muß, wovon aber einer der vorzüglichsten der
                    ist, daß kein andres Volk zugleich soviel Einfachheit und Natur mit soviel
                    Kultur verband, und keins zugleich soviel ausharrende Energie und Reizbarkeit
                    für jeden Eindruk besaß, ich glaube, sage ich, beweisen zu können, daß nicht
                    bloß vor allen modernen Völkern, sondern auch vor den Römern die Griechen zu
                    diesem Studium taugen. Das Studium der Griechen in dieser Rüksicht also, und die
                    Darstellung ihrer politischen, religiösen und häuslichen Lage in ihrer höchsten
                    Wahrheit wird mich für mich so lange beschäftigen, bis meine Aufmerksamkeit
                    gewaltsam auf etwas andres gelenkt wird, oder ich damit ins Reine gekommen bin,
                    wozu aber, meinen Foderungen an mich nach, schwerlich ein Leben hinreicht. Da
                    man doch nun auch manchmal Lust bekommt, seine Ideen <del type="fragment">and</del> andren mitzutheilen, und diese Behandlungsart der Alten mir
                    überhaupt nicht unwichtig und selbst nicht gewöhnlich scheint – da alle Bücher,
                    die ich in dieser Art kenne, wovon ich nur den <hi rend="antiqua">Anacharsis</hi> nennen will, schlechterdings kein Genüge thun; so denke ich
                    eine Schrift, die ohne ein Journal zu sein, fortliefe, anzufangen, etwa unter
                    dem Titel <del>Hellas</del>
               <hi rend="antiqua">Hellas</hi>, welche allein der griechischen Litteratur <pb n="5r"/> gewidmet wäre, und theils Uebersezungen aus allen Arten der <subst>
                  <del>Schriftsteller enthielte</del>
                  <add>Schriftsteller,</add>
               </subst> theils eigene Aufsäze enthielte, die vorzüglich auf die Beförderung
                    jenes erst erwähnten Zweks hinarbeiteten. Eigentliche Gelehrsamkeit würde, wie
                    Sie schon aus der Person des Verfassers schließen werden, nicht zu dem Zwekke
                    gehören, aber eine zwekmäßige Bearbeitung der vorhandnen Materialien, und
                    vorzüglich reine und treue Darstellung der Quellen, die doch nicht bloß dem
                    Nichtkenner, sondern auch dem Halbkenner willkommen ist, und die der Kenner
                    selbst wohl einmal vergleicht. Im ersten Heft würde ich dann vorzüglich den
                    Gesichtspunkt ausführlich zu schildern versuchen, von dem mein Studium der Alten
                    allein ausgeht. <foreign sameAs="grc">Ἀλλὰ ταῦτα ἐν παρασκευαῖς
                    ἐστι</foreign>. Doch sagen Sie mir wohl gelegentlich Ihre Meinung. </p>
            <p>Noch Eins muß ich Ihnen erzählen! Neulich schrieb ich an <persName ref="hemmerde">Hemmerde</persName>
               <note type="footnote" resp="editor">Gemeint ist die
                        Buchhandlung Hemmerde &amp; Schwetschke in Halle, deren Besitzer seit 1788
                            <persName ref="caschwetschke">Carl August Schwetschke</persName> war.
                        Wenn Humboldt Antwort von "Hemmerde" erhält, so stammt diese von
                        Schwetschke, denn der vorherige Besitzer, <persName ref="khhemmerde">Karl
                            Hermann Hemmerde</persName>, war bereits 1782 gestorben.</note> und
                    forderte den in dieser Ostermesse angekündigten 2. Th. des <persName ref="fwreitz">
                  <hi rend="antiqua">Reiz</hi>
               </persName>ischen <hi rend="antiqua">Herodots</hi>, den ich, wie <hi rend="underline">Sie</hi>
                    wohl am besten wissen werden, nicht erhielt. Bei der Gelegenheit schrieb mir
                        <persName ref="caschwetschke">
                  <hi rend="antiqua">Hemmerde</hi>
               </persName>
                    mit großen Lobeserhebungen für Sie auch große Klagen über Sie und versicherte,
                    er sei in Angst u. Sorgen wegen des <hi rend="antiqua">
                  <persName ref="mamuret">Muret</persName>i <bibl sameAs="1135">variae lectiones</bibl>
               </hi>. Doch
                    den <hi rend="antiqua">Herodot</hi>, Lieber, geben Sie doch bald. Ich will ihn
                    jezt mit <persName ref="cvh1">meiner Frau</persName> lesen, da ich ihn nach dem
                        <hi rend="antiqua">Homer</hi> für die beste Einführung in die <hi rend="antiqua">Prose</hi> halte, und mich schaudert vor dem bloßen <hi rend="antiqua">Text</hi> ohne alle, auch die geringsten Hülfsmittel.</p>
            <p>
               <persName ref="cvh1">Meine Frau</persName> grüßt Sie und <persName ref="swolf">Ihre Frau Gemahlin</persName> herzlich und verspricht gewiß den Homer zu
                    lesen den ganzen Tag, wenn Sie es verlangen, wenn Sie nur herkommen wollen.
                    Können Sie nicht in den Osterferien.</p>
            <closer>Ewig mit der herzlichsten Freundschaft und
                        Achtung<lb/>Ihr<lb/>
               <signed>Humboldt.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
