<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../WvH_Schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="wvh_letters">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Wilhelm von Humboldt an Johann Georg Forster, 01.06.1792<idno type="BBAW">629</idno>
            </title>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/135657458">Frank Zimmer</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/">Investigation</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/120492644">Jürgen Trabant</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/">Project administration</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/">Supervision</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1053159110">Ute Tintemann</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353">Lou Klappenbach</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-7447-4589">Sascha Grabsch</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Elise Hanrahan</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title>Wilhelm von Humboldt: Online-Edition der sprachwissenschaftlichen Korrespondenz</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://www.bbaw.de">
                    Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)
                </ref>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">
                Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)
            </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl type="orig">Ausfertigung: verschollen. – Abschrift: Ehem. Wernigerode,
                            NL Th. Huber</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="print">Grundlage der Edition: Leitzmann 1936, S. 85–93. – Mattson
                            2015, S. 56–60 Nr. 218</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="KMV"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="Mattson">Mattson 214</bibl>
               </witness>
            </listWit>
            <listPerson type="mentioned">
               <person corresp="ktmdalberg">
                  <persName>Dalberg, Karl Theodor Maria Reichsfreiherr von</persName>
               </person>
               <person corresp="tforster">
                  <persName>Forster, Therese</persName>
               </person>
               <person corresp="cvh1">
                  <persName>Humboldt, Caroline von</persName>
               </person>
               <person corresp="cvh2">
                  <persName>Humboldt, Caroline von, Tochter von Wilhelm von Humboldt</persName>
               </person>
               <person corresp="jvmueller">
                  <persName>Müller, Johannes von</persName>
               </person>
               <person corresp="stsoemmerring">
                  <persName>Soemmerring, Samuel Theodor</persName>
               </person>
            </listPerson>
            <listBibl type="mentioned">
               <bibl corresp="1156">Humboldt, Wilhelm von (1792): Ideen über Staatsverfassung, durch
                    die neue Französische Konstituzion veranlaßt. In: Berlinische Monatsschrift 19,
                    Januarheft, S. 84–98 (= GS I, S. 77–85)</bibl>
               <bibl corresp="1157">Humboldt, Wilhelm von (1792/1851): Ideen zu einem Versuch, die Gränzen der Wirksamkeit des
                    Staats zu bestimmen, hrsg. von Eduard Cauer, Breslau: Verlag von Eduard Trewendt (= GS I, S.
                    97–254)</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <ab type="incipit">Was müssen Sie von mir denken, theurer Freund, daß ich
                        einen so lieben Brief, als Ihr lezter war, so lange unbeantwortet ließ
                        …</ab>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="wvh">Humboldt, Wilhelm von</persName>
               <date type="author" when="1792-06-01"/>
               <placeName key="Erfurt">Erfurt</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="jgforster">Forster, Johann Georg</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <langUsage n="">
            <language ident=""/>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item n="name">FZ</item>
            <item n="date">06. November 2018</item>
            <item n="status">in Bearbeitung</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url=""/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener>
               <dateline>Erfurth, den 1. Junius 1792.</dateline>
            </opener>
            <p>Was müssen Sie von mir denken, theurer Freund, daß ich einen so lieben gütigen
                    Brief, als Ihr lezter war, so lange unbeantwortet ließ, und Ihnen in nun mehr
                    als 4 Monaten kein Wort von mir sagte? Ich bin allen Entschuldigungen ein
                    abgesagter Feind, ohne alle also lassen Sie mich Sie herzlich bitten, mir wegen
                    dieses überlangen Stillschweigens nicht zu zürnen, und zu glauben, daß ich mich
                    unendlich oft indeß mit Ihnen im Geiste beschäftigte, und nur der so oft gefaßte
                    Vorsaz, Ihnen zu schreiben, immer durch tausend kleine Hindernisse vereitelt
                    wurde.</p>
            <p>Zuerst, mein Lieber, muß ich Ihnen eine Nachricht geben, die Ihrem
                    freundschaftlich theilnehmenden Herzen gewiß Freude gewährt. <persName ref="cvh1">Meine Frau</persName> ist vor noch nicht 14 Tagen mit <persName ref="cvh2">einem Mädchen</persName> glüklich niedergekommen. Mutter und Kind
                    sind vollkommen gesund. Das kleine Mädchen ist ein allerliebstes Geschöpf, so
                    groß und stark, wie selten ein Kind von so wenig Tagen, so voll Leben und
                    Munterkeit und mit wundergroßen, blauen Augen, die sie unaufhörlich im Kopfe
                    herumrollt. <persName ref="cvh1">Meine Frau</persName> stillt das Kind selbst;
                    ich, bei meiner gänzlichen Geschäftslosigkeit, bin so gut als den ganzen Tag bei
                    ihr, und so kommt das Kind kaum eine Minute in andre Hände als die unsrigen. Nur
                    Sie, lieber Freund, dessen eignes Herz so überaus empfänglich für diese Freuden
                    ist, und der Sie mich genauer kennen, vermögen ganz mit mir zu empfinden, wie
                    unendlich süß mir diese kleinen Beschäftigungen sind, und welche reiche Fülle
                    neuer Freuden mir jezt wiederum in meiner schon beneidenswert glücklichen Lage
                    geworden ist. Wahrlich empfinde ich dieß auch doppelt, indem ich Ihnen es sage,
                    und ich möchte Ihnen im Voraus für das Vergnügen so herzlich danken, das mir
                    Ihre Theilnahme gewährt. Grüßen Sie <persName ref="tforster">Ihre liebe
                        Frau</persName> herzlich von mir, und sagen Sie ihr die häusliche
                    Begebenheit, die mich und <persName ref="cvh1">meine Frau</persName> so froh
                    macht. Sobald ich mehr Ruhe und Muße habe, schreib ich ihr selbst.</p>
            <p>Die ganze Zeit, seit welcher Sie ohne Nachricht von mir sind, habe ich hier
                    ununterbrochen zugebracht. Sogar <placeName ref="Gotha">Gotha</placeName> und
                        <placeName ref="Weimar">Weimar</placeName>, so nah sie auch sind, habe ich
                    nicht besucht. Indeß ist mein Aufenthalt hier auch von meinem vorigen ländlichen
                    nicht sonderlich verschieden gewesen. Der Gesellschaften sind hier wenige, und
                    so bin ich die meiste Zeit auf meinem Zimmer, im Kreise meiner gewöhnlichen
                    Beschäftigungen gewesen. <persName ref="ktmdalberg">Der Koadjutor</persName> ist
                    hier der einzige Mensch, den man interessant nennen kann, und den habe ich,
                    soviel es überhaupt seinen Geschäften und seiner Lebensart nach möglich ist,
                    genossen. Sein Umgang ist mir um so angenehmer gewesen, als unsre Gespräche
                    meist wissenschaftlich, aus dem Fache der praktischen, vorzüglich politischen
                    Philosophie, worin er unstreitig am meisten bewandert ist, hergenommen sind, und
                    als reine auch bloß theoretische Prinzipien doch noch mehr reizen, wo ihre
                    Anwendung so nah liegt. Ich weiß nicht, lieber Freund, ob Ihnen <bibl sameAs="1156">ein kleiner Aufsaz von mir in der Berlinischen Monatsschrift,
                        Januar: Ideen über Staatsverfassung u.s.f.</bibl> zu Gesicht gekommen ist.
                    Es war ein wirklicher, ohne alle Hinsicht auf den Druk geschriebner Brief, der
                    hernach zufällig, und zum Theil dieser Zufälligkeit wegen, mit schändlichen,
                    allen Sinn entstellenden Drukfehlern ans Licht gekommen ist. Aus diesem Aufsaz
                    hatte <persName ref="ktmdalberg">Dalberg</persName> gesehen, daß ich mich mit
                    Ideen dieser Art beschäftige, und wenig Tage nach meiner Ankunft hier, bat er
                    mich, meine Ideen über die eigentlichen Grenzen der Wirksamkeit des Staats
                    aufzusezen. Ich fühlte wohl, daß der Gegenstand zu wichtig war, um so schnell
                    bearbeitet zu werden, als ein solcher Auftrag, wenn die Idee nicht wieder alt
                    werden sollte, forderte. Indeß hatte ich einiges vorgearbeitet, noch mehr
                    Materialien hatte ich im Kopf, und so fieng ich an. Unter den Händen wuchs
                        <bibl sameAs="1157">das Werkchen</bibl>, und es ist jezt, da es seit mehreren
                    Wochen fertig ist, ein mäßiges Bändchen geworden. Sie stimmten sonst, als wir
                    noch von <placeName ref="Göttingen">Göttingen</placeName> aus über diese
                    Gegenstände korrespondirten, mit meinen Ideen überein. Ich habe seitdem, so viel
                    ich auch nachzudenken und zu forschen gesucht habe, fast keine Veranlassung
                    gefunden, sie eigentlich abzuändern, aber ich darf behaupten, ihnen bei weitem
                    mehr Vollständigkeit, Ordnung und Präcision gegeben zu haben. Noch jezt also,
                    schmeichle ich mir, würden Sie im Ganzen mit meinen Behauptungen einverstanden
                    sein. Ich habe nemlich – und ich hielt dieß der nächsten Veranlassung wegen, die
                    mich zum Schreiben bewog, für um so nöthiger – der Sucht zu regieren
                    entgegenzuarbeiten versucht, und überall die Grenzen der Wirksamkeit enger
                    geschlossen. Ja ich bin soweit gegangen, sie allein auf die Beförderung der
                    Sicherheit einzuschränken. Ich hatte die Frage, die ich beantworten sollte,
                    völlig rein theoretisch in ihrem ganzen Umfange abgeschnitten. Ich glaubte also
                    auch kein andres Prinzip zum Grunde meines ganzen Raisonnements legen zu dürfen,
                    als das, welches allein auf den Menschen – auf den doch am Ende alles
                    hinauskommt – Bezug nimmt, und zwar auf das an dem Menschen, was eigentlich
                    seiner Natur den wahren Adel gewährt. Die höchste und proportionirlichste
                    Ausbildung aller menschlichen Kräfte zu einem Ganzen ist daher das Ziel gewesen,
                    das ich überall vor Augen gehabt, und der einzige Gesichtspunkt, aus dem ich die
                    ganze Materie behandelt habe. Immer bleibt es doch wahr, daß eigentlich diese
                    innre Kraft des Menschen es allein ist, um die es sich zu leben verlohnt, daß
                    sie nicht nur das Prinzip, wie der Zwek aller Thätigkeit, sondern auch der
                    einzige Stof alles wahren Genusses ist, und daß daher alle Resultate ihr allemal
                    untergeordnet bleiben müssen. Auf der andren Seite ist es aber auch eben so
                    wahr, daß in der Wirklichkeit und fast überall, wo auf den Menschen gewirkt
                    wird, bei der Erziehung, bei der Gesezgebung, im Umgange, fast nur die Resultate
                    beachtet werden, wovon sich viele Gründe aufzählen ließen, die ich nur hier, um
                    Sie nicht zu ermüden, übergehe, und unläugbar freilich macht auch die Erhaltung
                    der Kraft selbst große Sorgfalt auf die Resultate, als das Mittel dazu, oft
                    nothwendig. Desto mehr also muß, dünkt mich, die Theorie das, was in der
                    Ausübung so leicht das lezte Ziel scheint, wieder an seine rechte Stelle sezen
                    und das wahre lezte Ziel, die innre Kraft des Menschen, in ein helles Licht zu
                    stellen versuchen. Wenn also die Staatskunst sich meistens dahin beschränkt,
                    volkreiche, wohlhabende, wie man zu sagen pflegt, blühende Länder
                    hervorzubringen, so muß ihr die reine Theorie laut zurufen, daß freilich diese
                    Dinge sehr schön und wünschenswerth sind, daß sie aber von selbst entstehn, wenn
                    man die Kraft und Energie der Menschen, und zwar durch Freiheit, erhöht, da
                    hingegen, wenn man sie unmittelbar hervorbringen will, gerade das leiden kann,
                    um dessentwillen sie selbst nur wünschenswerth sind, indem wenigstens in vielen
                    Fällen ein Land freilich schneller bevölkert, wohlhabend, ja sogar in gewissem
                    Grade aufgeklärt werden kann, wenn die Regierung alles selbst thut, den Bürgern
                    das von ihr anerkannte Gute aufdringt, als wenn sie dieselben den freilich
                    langsamern aber auch sichrern Weg der eignen Ausbildung gehen läßt. Wenn die
                    Statistik aufzählt, wieviel Menschen, welche Produkte, welche Mittel, sie zu
                    verarbeiten, welche Wege sie auszuführen u.s.f. ein Land hat; so muß die reine
                    Theorie sie anweisen, daß man darum nun den Menschen und seinen eigentlichen
                    Zustand fast um noch nichts besser kennt, und daß sie also das Verhältniß aller
                    dieser Dinge, als Mittel zu dem wahren Endzwek anzugeben hat. Gieng ich einmal
                    von diesem Gesichtspunkte aus, so konnte ich nicht leicht auf etwas anders als
                    auf die Nothwendigkeit der Begünstigung der höchsten Freiheit und der Entstehung
                    der mannigfaltigsten Situationen für den Menschen kommen, und so schien mir die
                    vortheilhafteste Lage für den Bürger im Staat die, in welcher er zwar durch so
                    viele Bande als möglich mit seinen Mitbürgern verschlungen, aber durch so wenige
                    als möglich von der Regierung gefesselt wäre. Denn der isolirte Mensch vermag
                    sich eben so wenig zu bilden, als der in seiner Freiheit gewaltsam gehemmte.
                    Dieß führte mich nun unmittelbar auf das Prinzip, daß die Wirksamkeit des Staats
                    nie anders an die Stelle der Wirksamkeit der Bürger treten darf, als da, wo es
                    auf die Verschaffung solcher nothwendigen Dinge ankommt, welche diese allein und
                    durch sich sich nicht zu erwerben vermag, und als ein solches zeichnet sich,
                    meines Bedünkens, allein die Sicherheit aus. Alles übrige schaft sich der Mensch
                    allein, jedes Gut erwirbt er allein, jedes Uebel wehrt er ab, entweder einzeln,
                    oder in freiwilliger Gesellschaft vereint. Nur die Erhaltung der Sicherheit, da
                    hier aus jedem Kampf immer neue entstehn würden, fordert eine lezte
                    widerspruchlose Macht, und da dieß der eigentliche Charakter eines Staats ist,
                    nur diese eine Staatseinrichtung. Dehnt man die Wirksamkeit des Staats weiter
                    aus; so schränkt man die Selbstthätigkeit auf eine nachtheilige Weise ein,
                    bringt Einförmigkeit hervor, und schadet mit Einem Wort der innren Ausbildung
                    des Menschen. Dieß ist ohngefähr der Gang der Ideen, den ich gewählt habe,
                    obgleich ich in dem Vortrage selbst einer völlig verschiednen Ordnung gefolgt
                    bin. Dann bin ich aber auch in ein größeres Detail eingegangen, und habe die
                    Nachtheile einzeln zu schildern versucht, welche nothwendig entstehn müssen,
                    oder wenigstens nicht leicht vermieden werden können, wenn der Staat, statt sich
                    auf die Sicherheit zu beschränken, auch für das physische, oder gar moralische
                    Wohl sorgen will. Bei der Sicherheit selbst habe ich mich noch auf die Mittel,
                    sie zu befördern, ausgebreitet, alle die zu entfernen versucht, welche zu sehr
                    auf den Charakter wirken, wie öffentliche Erziehung, Religion (wobei ich den
                    Aufsaz, den Sie kennen, umgearbeitet gebraucht habe), Sittengeseze, und endlich
                    die angegeben, deren Gebrauch mir unschädlich und nothwendig zugleich scheint,
                    wobei ich denn, jedoch kurz und immer allein in Rüksicht auf den gewählten
                    Gesichtspunkt, Polizei, Civil und Criminalgeseze durchgegangen bin. Am Schluß
                    habe ich einiges über die Anwendung hinzugefügt und vorzüglich die Schädlichkeit
                    nicht genug vorbereiteter Anwendungen auch richtiger Theorien zu zeigen
                    versucht. Verzeihen Sie, mein Theurer, diese ausführliche, und dennoch so
                    unvollständig und flüchtig hingeworfne Auseinandersezung meiner eignen Ideen.
                    Allein der Antheil, den Sie immer an diesen Gegenständen, und an meiner
                    Beschäftigung damit nahmen, verführte mich von Periode zu Periode.</p>
            <p>
               <bibl sameAs="1157">Diesen Aufsaz</bibl> nun ist <persName ref="ktmdalberg">Dalberg</persName>, nachdem er ihn für sich gelesen hatte, Abschnitt für
                    Abschnitt mit mir durchgegangen, und wir haben Gründe und Gegengründe
                    durchgesprochen. Seine Ideen stimmen nicht gerade mit den meinigen überein, er
                    berechtigt vielmehr den Staat zu einer weit ausgebreitetern Wirksamkeit. Indeß
                    will er doch, wo es nicht auf Erhaltung der Sicherheit ankommt, eigentlichen
                    Zwang entfernen, und um auf irgend einen Gegenstand die Sorgfalt des Staates
                    auszudehnen, den Wunsch der Nation abwarten. So schwankend auch, vorzüglich in
                    der Ausübung, diese leztere Bestimmung werden muß, so werden Sie doch gewiß mit
                    mir gestehn, daß diese Achtung für die wahre Souverainität in dem Munde eines
                    künftigen Regenten in hohem Grade ehrwürdig ist, und daß die erstere
                    Einschränkung einen großen Theil des Schadens entfernt, welchen das zu viele
                    Regieren sonst unausbleiblich bringt.</p>
            <p>Je länger ich überhaupt Gelegenheit habe, mit <persName ref="ktmdalberg">dem
                        Koadjutor</persName> umzugehn, desto mehr überzeuge ich mich von der
                    Reinheit seiner Absichten, und der Vortreflichkeit seines moralischen
                    Charakters. In der That ist die ununterbrochne Aufmerksamkeit, die er auf diesen
                    wendet, so charakteristisch an ihm, daß sie unter so manchen hervorstechenden
                    Seiten, welche auch beim ersten Anblik auffallen müssen, dennoch keinem entgehn
                    kann. Von Ihnen, lieber Freund, spricht er mir sehr oft, und immer mit einer
                    Wärme, die mir innige Freude gewährt. Er fühlt nicht nur in ihrem ganzen Umfange
                    die Achtung, welche Sie jedem einflößen müssen, der auch nur überhaupt mit
                    Deutscher Literatur vertraut ist, sondern er schäzt und liebt Sie auch so sehr
                    von den Seiten, die nur ihren Freunden erscheinen können, und die er, glaube
                    ich, durch <persName ref="jvmueller">Müller</persName> und <persName ref="stsoemmerring">Sömmerring</persName> kennt.</p>
            <p>Was haben Sie denn in dieser Zeit gemacht, theurer Freund, was <persName ref="tforster">ihre liebe Frau</persName>, was ihre Kinder? Wie sehr sehnte
                    ich mich das recht bald von Ihnen zu hören. Zu bitten wage ich freilich nicht
                    darum. Sehr schön wäre es aber doch, wenn Sie nicht Gleiches mit Gleichem
                    vergälten. </p>
            <closer>Leben Sie jezt recht wohl, theurer lieber Freund, erhalten Sie mir Ihre
                    Freundschaft, und sein Sie meiner herzlichsten, wärmsten, unwandelbarsten Liebe
                        versichert!<lb/>Ewig<lb/>
               <signed>Ihr Humboldt.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
