<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../WvH_Schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="wvh_letters">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Wilhelm von Humboldt an August Wilhelm Schlegel, 16.11.1793<idno type="BBAW">576</idno>
            </title>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/135657458">Frank Zimmer</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/">Investigation</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/120492644">Jürgen Trabant</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/">Project administration</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/">Supervision</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1053159110">Ute Tintemann</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353">Lou Klappenbach</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-7447-4589">Sascha Grabsch</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Elise Hanrahan</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title>Wilhelm von Humboldt: Online-Edition der sprachwissenschaftlichen Korrespondenz</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://www.bbaw.de">
                    Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)
                </ref>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">
                Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)
            </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl type="orig">Grundlage der Edition: Dresden, SLUB, Mscr. Dresd. e 90,
                            XIX, Bd. 11, S. 233–236, Nr. 56</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="print">Klette 1868, S. IVf.; Mattson 2015, S. 197–199 Nr. 290</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="KMV"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="Mattson">Mattson 284</bibl>
               </witness>
            </listWit>
            <listPerson type="mentioned">
               <person corresp="aristoteles">
                  <persName>Aristoteles</persName>
               </person>
               <person corresp="cboehmer">
                  <persName>Böhmer, Caroline, geb. Michaelis</persName>
               </person>
               <person corresp="cfdacheroeden">
                  <persName>Dacheröden, Carl Friedrich von</persName>
               </person>
               <person corresp="tforster">
                  <persName>Forster, Therese</persName>
               </person>
               <person corresp="ikant">
                  <persName>Kant, Immanuel</persName>
               </person>
               <person corresp="gpmichaelis">
                  <persName>Michaelis, Gottfried Philipp</persName>
               </person>
               <person corresp="platon">
                  <persName>Platon</persName>
               </person>
            </listPerson>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <ab type="incipit">Ihr zweiter Brief, theurer Schlegel, hat mir
                        eine herzliche Freude gemacht …</ab>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="wvh">Humboldt, Wilhelm von</persName>
               <date type="author" when="1793-11-16"/>
               <placeName key="Burgörner">Burgörner</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="awschlegel">Schlegel, August Wilhelm von</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <handNotes>
            <handNote scribe="wvh">Eigenhändig</handNote>
         </handNotes>
         <langUsage n="ind">
            <language ident=""/>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item n="name">KS</item>
            <item n="date">23. Oktober 2013</item>
            <item n="status">in Bearbeitung</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="Schlegel/WvH-Schlegel_1793-11-16/Dresden, SLB, Mscr. Dresd. e 90_Seite_05.jpg"/>
      <graphic url="Schlegel/WvH-Schlegel_1793-11-16/Dresden, SLB, Mscr. Dresd. e 90_Seite_06.jpg"/>
      <graphic url="Schlegel/WvH-Schlegel_1793-11-16/Dresden, SLB, Mscr. Dresd. e 90_Seite_07.jpg"/>
      <graphic url="Schlegel/WvH-Schlegel_1793-11-16/Dresden, SLB, Mscr. Dresd. e 90_Seite_08.jpg"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener>
               <dateline>Burg Oerner, 16 Nov. 1793.</dateline>
            </opener>
            <p>
               <pb n="233"/> Ihr zweiter Brief, theurer Schlegel, hat mir eine herzliche Freude
                    gemacht, und ich antworte mit desto leichterem Herzen darauf, als die nächste
                    Veranlassung, die er betraf, wenn gleich ohne alles mein Verdienst, eine so
                    glückliche Wendung genommen hat. <persName ref="cboehmer">Ihre
                        Freundinn</persName>
               <!-- im Original sieht das nicht wirklich nach "Freundin" aus -->
                    genießt ihre Freiheit wieder, und auf eine Art, die ihr zugleich die
                    ehrenvollste ist. Gerne hätte auch ich dazu mitgewirkt. Aber am <placeName ref="Mainz">Maynzischen Hofe</placeName> war schlechterdings nichts fürs
                    Erste zu thun, und der Weg, den der <persName ref="gpmichaelis">Bruder</persName> eingeschlagen hat, schien, ob er gleich am Ende geglückt
                    ist, (da alle Gefangene allein vom Kurfürsten<!-- ? --> abhiengen) so wenig zu
                    versprechen, daß man ohne genaue Localkenntnisse ihn kaum zu versuchen wagen
                    konnte.</p>
            <p>Ich selbst habe nie das Glück gehabt, <persName ref="cboehmer">Mme
                        Böhmer</persName> selbst zu sehen, so sehr ich es auch nach allem, was ich
                    durch Sie, <persName ref="tforster">die Forster</persName>, und andere von ihr
                    hörte, gewünscht hätte. Aber die drei Briefe, die ich bei dieser Gelegenheit von
                    ihr erhalten habe, können mir gewissermaaßen statt einer Bekanntschaft dienen.
                    Gerade der hohe Geist, den Sie so schön schildern, drückt sich in ihnen,
                    vorzüglich in dem ersten (da die <subst>
                  <del>aus dem</del>
                  <add>durch
                            das</add>
               </subst> ungewisse <pb n="234"/> Schicksal eines Briefs nach
                    einer Festung veranlaßte Kälte meiner Antwort, die mich gewiß nicht hinderte,
                    mit aller Wärme thätig zu seyn, sie zurückhaltend und vielleicht gar
                    misstrauisch gemacht hatte) auf eine äußerst charakteristische Art aus.</p>
            <p>Ueberaus treffend ist alles, was Sie, liebster Freund, über die Schilderung des
                    Schönsten und Höchsten sagen. Die innigste Ehrfurcht dafür führt unstreitig
                    dahin, dieselbe nie zu versuchen. Die Mittel des Ausdrucks sind und bleiben ewig
                    zu schwach, und reichten sie auch hin, jedes Einzelne richtig und wahr
                    darzustellen, so vermögen sie nie ein lebendiges Bild des Ganzen zu geben. Und
                    doch ist es gerade diese Einheit alles einzeln Schönen und Großen, welche den
                    Stempel der wahren GeistesErhabenheit aufdrückt, und vor allem ist sie dieß in
                    den weiblichen Charakteren, da sie den männlichen fast immer und in unserm
                    Zeitalter und bei unserer Erziehung im Grunde immer, ohne Einschränkung, fehlt.
                    Der Grund, auf dem diese Einheit beruht liegt gewiß unendlich tief, und verbirgt
                    sich dem Blick auch des glücklichen Spähers. Sehr viel liegt unstreitig in der
                    größeren Reizbarkeit und der anhaltenderen Beschäftigung der sinnlichen Kräfte.
                    Denn sowie der Begriff vereinzelt, und die <subst>
                  <del type="fragment">Sic</del>
                  <add>Anschauung</add>
               </subst> verbindet, so <pb n="235"/> auch die Kräfte, welche beide hervorbringen. Diese Einheit findet sich z. B.
                    in allen Völkern, die erst auf den früheren Stufen der Kultur stehen, und bei
                    denen die ästhetische Bildung die überwiegende ist. Sie errathen leicht, daß ich
                    hier vorzüglich an die Griechen denke. Dieß könnte man die Einheit der <hi rend="underline">Phantasie</hi> nennen; vor der aber noch eine andere minder
                    edle bei den Völkern vorhergeht, deren sinnlicher Genuß noch bloß im
                    körperlichen Gefühle nicht in der ästhetischen Anschauung besteht, und die nicht
                    unrichtig Einheit der <hi rend="underline">Sinnlichkeit</hi> (Rohheit) genannt
                    würde. Von der <hi rend="underline">Sinnlichkeit</hi> und der <hi rend="underline">Phantasie</hi> geht die Bildung zum Verstande über. <del type="fragment">Der Verst</del> Die Ausbildung des Verstandes aber befördert
                    die Einheit des Charakters niemals, wenigstens nicht unmittelbar, und daher sind
                    alle Nationen, wo diese überwiegend ist, einseitig, trocken und kalt. Ein
                    Beispiel ist unser Zeitalter. Die Vernunft, um stufenweis zu den höchsten
                    Kräften überzugehen führt wiederum Einheit mit sich, da ihr Geschäft nach
                    Aristoteles, wie nach Kant, recht eigentlich das <foreign sameAs="grc">ἓν
                        ποιεῖν</foreign> ist. Aber die Vernunft (die speculative) nemlich hat das
                    Eigne, daß ihre Bildung, vorzüglich die, die auf den Charakter Einfluß hat, vor
                    der des Verstandes vorausgeht. Denn da der Verstand zeigt, daß sie nur
                    regulative nicht konstitutive Principien an die Hand geben kann, so sinkt damit
                    in unsern Augen ihr Werth. Daher ist Einheit der <pb n="236"/> Phantasie in
                    spekulativen Köpfen immer mit Einheit der <hi rend="underline">Vernunft</hi>
                    verbunden. Ein Beispiel sei <persName ref="platon">Plato</persName>. Soll nun
                    nach der Ausbildung des Verstandes noch Einheit erreicht werden, so muß man sich
                    an die praktische Vernunft wenden. Die praktische Vernunft nemlich macht die
                    Erhöhung aller Kräfte in gleichem Maaße zur moralischen d. i. zur
                    kategorisch-gebotenen Angelegenheit, und so schreibt sie die Einheit als Zweck
                    vor. Allein sie allein kann diesen Zweck, da sie nicht theoretisch entscheiden
                    kann, <hi rend="underline">wie</hi> der Zweck zu erreichen sey? nicht erfüllen.
                    An wen soll sie sich also wenden? An eine einzelne Seelenkraft? Jede entschiede
                    für sich. Sie wendet sich also an die <hi rend="underline">Reflexion</hi>, d. i.
                            <del type="fragment">sie we</del> an die gemeinschaftliche
                    und freie Berathschlagung aller Kräfte, und so ist die höchste Einheit – die
                    aber noch keine Nation, kein Zeitalter, vielleicht kein Individuum erreicht hat
                    – Einheit der <hi rend="underline">Reflexion</hi>.</p>
            <p>Verzeihen Sie, lieber Freund, diese philosophische Rhapsodie, oder besser diese
                    rhapsodische Philosophie, die Ihnen, so kurz hingeworfen, kaum meine Idee
                    deutlich machen kann. Aber das Interesse, das allen Untersuchungen der Art für
                    mich haben, riss mich hin. – Lassen Sie, liebster Schlegel, unsern Briefwechsel
                    nicht mit seiner traurigen Veranlassung aufhören, darum bitte ich Sie
                    herzlich</p>
            <closer>
               <salute>und leben Sie recht wohl indeß!
                        Adieu!<lb/>Ihr</salute>
               <signed>Humboldt.</signed>
               <lb/>
            </closer>
            <postscript>
               <p>Meine Adresse ist, wo ich wäre, sicher <placeName ref="Erfurt">
                     <hi rend="antiqua">Erfurt</hi>
                  </placeName> bei <persName ref="cfdacheroeden">H. <hi rend="antiqua">Praesidenten</hi> v. <hi rend="antiqua">Dacherroeden</hi>
                  </persName> od: <placeName ref="Berlin">
                     <hi rend="antiqua">Berlin</hi>
                  </placeName>, auf d. <hi rend="antiqua">Jägerbrücke</hi> im <hi rend="antiqua">Humboldtschen</hi>
                        Hause.</p>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
