<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../WvH_Schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="wvh_letters">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Wilhelm von Humboldt an Friedrich August Wolf, 23.01.1793<idno type="BBAW">634</idno>
            </title>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/135657458">Frank Zimmer</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/">Investigation</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/120492644">Jürgen Trabant</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/">Project administration</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/">Supervision</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1053159110">Ute Tintemann</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353">Lou Klappenbach</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-7447-4589">Sascha Grabsch</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Elise Hanrahan</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title>Wilhelm von Humboldt: Online-Edition der sprachwissenschaftlichen Korrespondenz</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://www.bbaw.de">
                    Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)
                </ref>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">
                Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)
            </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl type="orig">Grundlage der Edition: Berlin, SBBPK, Ms. germ. qu.
                            655, fol. 13–16</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="print">Mattson 1990, 27–34 Nr. 4; Mattson 2015, S. 117–123 Nr.
                            253</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="KMV"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="Mattson">Mattson 250</bibl>
               </witness>
            </listWit>
            <listPerson type="mentioned">
               <person corresp="aischylos">
                  <persName>Aischylos</persName>
               </person>
               <person corresp="aristophanes">
                  <persName>Aristophanes</persName>
               </person>
               <person corresp="aristophanesbyz">
                  <persName>Aristophanes von Byzanz</persName>
               </person>
               <person corresp="dionysios">
                  <persName>Dionysios von Halikarnassos</persName>
               </person>
               <person corresp="herodot">
                  <persName>Herodot</persName>
               </person>
               <person corresp="cvh1">
                  <persName>Humboldt, Caroline von</persName>
               </person>
               <person corresp="cvh2">
                  <persName>Humboldt, Caroline von, Tochter von Wilhelm von
                    Humboldt</persName>
               </person>
               <person corresp="gakeyser">
                  <persName>Keyser, Georg Adam</persName>
               </person>
               <person corresp="fgklopstock">
                  <persName>Klopstock, Friedrich Gottlieb</persName>
               </person>
               <person corresp="jhjkoeppen">
                  <persName>Köppen, Johann Heinrich Justus</persName>
               </person>
               <person corresp="phlarcher">
                  <persName>Larcher, Pierre Henri</persName>
               </person>
               <person corresp="ahmatthiae">
                  <persName>Matthiae, August Heinrich</persName>
               </person>
               <person corresp="cpauw">
                  <persName>Pauw, Cornelis de</persName>
               </person>
               <person corresp="pindar">
                  <persName>Pindar</persName>
               </person>
               <person corresp="platon">
                  <persName>Platon</persName>
               </person>
               <person corresp="aportus">
                  <persName>Portus, Aemilius (Emilio Porto)</persName>
               </person>
               <person corresp="fwreitz">
                  <persName>Reitz, Friedrich Wolfgang</persName>
               </person>
               <person corresp="jjscaliger">
                  <persName>Scaliger, Joseph Justus</persName>
               </person>
               <person corresp="jgschneider">
                  <persName>Schneider, Johann Gottlob</persName>
               </person>
               <person corresp="sophokles">
                  <persName>Sophokles</persName>
               </person>
               <person corresp="thukydides">
                  <persName>Thukydides</persName>
               </person>
               <person corresp="lcvalckenaer">
                  <persName>Valckenaer, Lodewijk Caspar</persName>
               </person>
               <person corresp="jhvoss">
                  <persName>Voß, Johann Heinrich</persName>
               </person>
               <person corresp="swolf">
                  <persName>Wolf, Sophie, geb. Hüpeden</persName>
               </person>
            </listPerson>
            <listBibl type="mentioned">
               <bibl corresp="1138">Humboldt, Wilhelm von (1793): Über das Studium des Alterthums, und
                    des Griechischen insbesondre. In: Albert Leitzmann (Hrsg.) (1896), Sechs
                    ungedruckte Aufsätze über das klassische Altertum von Wilhelm von Humboldt,
                    Leipzig: Göschen (= GS I, S. 255–281)</bibl>
               <bibl corresp="1139">Köppen, Johann Heinrich Justus (1787–1792): Erklärende Anmerkungen
                    zu Homer, 5 Bände, Hannover: Schmidt (ab Bd. 3: Ritscher)</bibl>
               <bibl corresp="1137">Larcher, Pierre-Henri (1786): Histoire d’Herodote, traduite du
                    Grec, Paris: Musier</bibl>
               <bibl corresp="1151">Matthiae, August Heinrich (1789): Observationes criticae in
                    tragicos, Homerum, Apollonium, Pindarum &amp;c., Göttingen: Vandenhoeck &amp;
                    Ruprecht</bibl>
               <bibl corresp="1136">Pauw, Johann Cornelis de (1745): Aeschylus: Tragoediae
                    superstites, Graeca in eas scholia, et deperditarum fragmenta; cum versione
                    latina et comentario T. Stanleii et notis F. Robortelli, A. Turnebi, H. Stephani
                    et G. Canteri, curante Joanne Cornelio de Pauw, cujus notae accedunt, Vol. 1–2,
                    Den Haag: P. Gosse</bibl>
               <bibl corresp="1153">Portus, Aemilius (1603): Λεξικόν ἰωνικόν ἑλληνοῤῥωμικόν, hoc est,
                    Dictionarium ionicum graecolatinum, quod indicem in omnes Herodoti libros
                    continet, cum verborum et locutionum in his observatu dignarum accurata
                    descriptione, quae varias Ionicae linguae proprietates, regulasque
                    diligentissime notatas, et Herodoteis exemplis illustratas, demonstrat,
                    Frankfurt: ex Officina Paltheniana</bibl>
               <bibl corresp="1155">Reitz, Friedrich Wolfgang (1778): Ἡροδοτου Ἁλικαρνησσηοϛ Ἱστοριων
                    λογοι Θ ἐπιγραφομενοι Μουσαι. Herodoti Halicarnassei Historiarum libri IX
                    Musarum nominibus inscripti. Textus Wesselingianus passim refictus argumentorum
                    ac temporum notatio tabulaeque chronologicae et geographicae additae. Opera
                    Friderici Volgangi Reizii, Leipzig: sumtu E. B. Svikerti</bibl>
               <bibl corresp="241">Schneider, Johann Gottlob (1774): Versuch über Pindars Leben und
                    Schriften, Strasburg: Stein</bibl>
               <bibl corresp="1152">Valckenaer, Lodewijk Caspar (1767): Diatribe in Euripidis
                    perditorum dramatum reliquias, Leiden: Apud Ioann. Luzac, &amp; Ioann. Le
                    Mair</bibl>
               <bibl corresp="1150">Voß, Johann Heinrich (1777): Pindaros erster püthischer Chor;
                    nebst einem Briefe an Herrn Hofrath Heyne. In: Deutsches Museum, Januar 1777, S.
                    78–93</bibl>
               <bibl corresp="1154">Wolf, Friedrich August (1784): Homeri Odyssea cum
                    Batrachomyomachia, Hymnis ceterisque poematiis Homero vulgo tributis, etiam
                    nuper reperto Hymno in Cererem ad exemplar maxime Glasguense in usum scholarum
                    diligentissime expressa, Vol. I, Halle: in Orphanotropheo, S. XVIII ff. –
                    Nachdruck in: G. Bernhardy (Hrsg.), Kleine Schriften in lateinischer und
                    deutscher Sprache von Fr. Aug. Wolf. I. Scripta latina, Halle 1869: Verlag der
                    Buchhandlung des Waisenhauses, S. 169–175</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <ab type="incipit">Es ist nicht meine Schuld, theuerster Freund, daß ich Ihren
                        lieben freundschaftlichen Brief vom 6. d. M. der mir eine so herzliche
                        Freude gemacht hat, so spät beantworte. …</ab>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="wvh">Humboldt, Wilhelm von</persName>
               <date type="author" when="1793-01-23"/>
               <placeName key="Auleben">Auleben</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="fawolf">Wolf, Friedrich August</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <handNotes>
            <handNote scribe="wvh">Eigenhändig</handNote>
         </handNotes>
         <langUsage n="">
            <language ident="grc">Altgriechisch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item n="name">FZ</item>
            <item n="date">11. Oktober 2018</item>
            <item n="status">in Bearbeitung</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url=""/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener>
               <pb n="13r"/>
               <dateline>Auleben, den 23. Jan. 1793.</dateline>
            </opener>
            <p>Es ist nicht meine Schuld, theuerster Freund, daß ich Ihren lieben
                    freundschaftlichen Brief vom <date when="1793-01-06">6. d. M.</date> der mir
                    eine so herzliche Freude gemacht hat, so spät beantworte. Erst am <date when="1793-01-18">18.</date> bekam ich ihn von <placeName ref="Roßla">Rosla</placeName>, so daß er also wieder 12 Tage unter freiem Himmel
                    herumgeirrt hat, und daß ich seitdem nicht eher schrieb, wird wenigstens die
                    Weitläuftigkeit der Beilage, die ich meiner Antwort mitgebe, entschuldigen.
                    Erschrekken Sie in der That nicht, lieber Freund, über <bibl sameAs="1138">das
                        weitläuftige <hi rend="antiqua">opus</hi>
               </bibl>, es ist wider meinen
                    Willen weitläuftiger geworden, als ich selbst anfangs dachte, wie Ihnen die
                    Geschichte desselben gleich sagen soll. Sie wissen, daß ich mich schon lange
                    damit trug, die Ideen niederzuschreiben, die mir das griechische Studium
                    vorzüglich interessant machen. Am größesten wurde diese Lust in mir, als in den
                    glüklichen Tagen, die Sie uns hier schenkten, wir einigemale über die Materie
                    sprachen, Sie mit mir zum Theil übereinstimmten, zum Theil meine Ideen
                    berichtigten, und ich mich vor allem freute, die Wichtigkeit einer ähnlichen
                    Entwikkelung von Ihnen anerkannt zu sehen. Zwar sprachen wir wirklich weniger
                    darüber als anfangs Ihre Absicht schien, und als <del>ich</del> auch ich
                    wünschte, es rührte aber vorzüglich davon her, daß meine Ideen noch nicht genug
                    entwikkelt in mir waren, um, da wir im Allgemeinen übereinstimmten, die
                    Verschiedenheiten der feineren Nüancen gehörig auseinanderzusezen. Nach Ihrer
                    Abreise habe ich oft wieder an den alten Plan gedacht, indeß war ich zu sehr im
                    Zuge des Aeschylus, um mich zu unterbrechen. Ihr lieber theurer Brief wekte
                    indeß meine Lust aufs neue, und es kam die Betrachtung hinzu, daß Sie Ihrem
                    Briefe so <pb n="13v"/> viele mir interessante u. lehrreiche Bemerkungen
                    mitgegeben hatten, daß ich es unmöglich über das Herz bringen konnte meine
                    Antwort ohne alles gehen zu lassen, das wenigstens irgend Ihre Aufmerksamkeit
                    reizen könnte. Ich versuchte also, meine Gedanken so kurz, aber doch zugleich so
                    deutlich aufzuzeichnen, als mir möglich war, und diesen Versuch, die Arbeit
                    zweier Tage, schikke ich Ihnen hier, mein Theurer in der festen Zuversicht auf
                    Ihre nachsichtsvolle Güte, so roh u. unvollständig er ist. Damit er nur nicht
                    auch seinem Aeußern nach gleich roh sei, habe ich ihn abgeschrieben, weil, wenn
                    man sich auch einen schlecht geschriebenen Brief, wie e.g. diesen, hineinquält,
                    es doch sehr verdrießlich ist, sich durch einen längren unleserlichen Aufsaz
                    durchzuarbeiten. Dieß sage ich Ihnen bloß, damit Sie nicht aus dem reinlicheren
                    Aeußern des <bibl sameAs="1138">opusculi</bibl> schließen, ich hielt es auch nur
                    für gleich gehobelt in Absicht seines Inhalts. Um nun noch von diesem ein Paar
                    Worte hinzuzufügen, so ist es, wie Sie sehen ein bloßes Gerippe, <del>
                  <gap quantity="1" unit="chars"/>
               </del>woraus allenfalls künftig eine
                        <del>eigne</del> wirkliche Abhandlung entstehen könnte. Es fehlen daher
                    nicht allein sehr oft die ausführenden, und eigentlich beweisenden Säze, sondern
                    auch in den Schlüssen manchmal nicht ganz leichte Mittelsäze. Es ist dieß
                    freilich um so schlimmer, da der Gegenstand gar nicht von der Art ist, um bequem
                    in Aphorismen vorgetragen zu werden, sondern vielmehr gar sehr der Ausführung,
                    vorzüglich auch durch historische Beweise bedarf, wenn er die gehörige Wirkung
                    thun soll. Aber ich konnte einmal jezt nicht anders. Denn außerdem daß aus
                    diesen Bogen bei einem andern Zuschnitt ein wirkliches Buch hätte werden müssen;
                    so besize ich auch jezt gar noch nicht die zu einer wahren Ausführung
                    erforderlichen Kenntnisse. Es ist mir schon mehrmalen so gegangen, daß ich, wenn
                    ich in ein neues Fach trete, u. allenfalls die Außenlinien übersehe, mich dieser
                    Anblik dergestalt begeistert, daß ich mit zu reden anfange, als wäre ich längst
                    darin gewesen. Nur Schade daß der Zuhörer des Irrthums bald gewahr wird. Hier
                    nun z.B. bin ich erstlich moralisch im Voraus gewiß viele historische Data zu
                    übersehen, fürchte ich zweitens manche aus einem falschen Gesichtspunkte
                    anzusehen, und fühle ich drittens, daß ich Mehre-<pb n="14r"/>res, was ich auch
                    für völlig wahr halte, nur aus einem gewissen noch dunklern Gefühl habe, und daß
                    mir die wahren beweisenden Data noch fehlen. Vorzüglich habe ich gerade fast
                    bloß Dichter, einzelne Stükke aus Historikern und den <persName ref="platon">Plato</persName> gelesen, also lauter Schriftsteller die sehr zu einer
                    idealischen Vorstellung führen. Die welche davon das Gegentheil thäten, z.B.
                        <persName ref="aristophanes">Aristophanes</persName> fehlen mir noch ganz.
                    Es ist daher auch ganz und gar meine Absicht nicht, jezt, oder bald, od: nur in
                    d. nächsten Jahren diese Aphorismen ordentlich auszuarbeiten. Sie sollen mir nur
                    dazu dienen, mir bestimmt u. vollständig meine jezigen Ideen darzustellen, damit
                    ich meine zunehmenden Kenntnisse damit vergleichen, u. sie nach u. nach
                    berichtigen kann. Es kann dieß, meiner Art zu schreiben nach, um so eher
                    geschehen, als ich gerade nur solange <subst>
                  <del>rechtrer</del>
                  <add>recht von</add>
               </subst> Ideen überzeugt bin, als ich sie im Kopfe trage, hingegen gleich
                    zweifelhaft werde, sobald sie nur auf dem Papiere stehen. Wollten Sie mir nun,
                    liebster Freund, bei dieser Prüfung und Sichtung behülflich sein, so erzeigten
                    Sie mir dadurch einen in der That überaus großen und wichtigen Dienst.<note type="footnote" resp="WvH">Meinen Aufsaz, Lieber, hätte ich gern in einigen
                        Wochen zurük. Ich habe nichts als ein <hi rend="antiqua">brouillon</hi> in
                        halben Hieroglyphen davon.</note> Bis zum 17 §. glaube ich, werden Sie mit
                    mir einstimmiger sein. <del>
                  <gap quantity="2" unit="chars"/>
               </del> Diese Säze
                    enthalten mehr die eigentlich philosophischen Prämissen, die ich nicht so
                    weitläuftig ausgeführt haben würde, wenn ich nicht bei größerer Kürze für die
                    Klarheit gefürchtet hätte. Zwar kann es leicht sein, daß Sie den Gang nicht
                    billigen, den ich genommen, aber das ist an sich unwesentlicher. Daß der Endzwek
                    des Studiums des Alterthums Kenntniß der Menschheit im Alterthum ist, sind Ihre
                    eignen Worte, u. daß diese Kenntniß, neben andrem Nuzen, den sie stiftet, u. den
                    ich in dem ersten §. abgesondert, auch ganz besonders zur Bildung des schönen
                    menschlichen Charakters beiträgt, daran zweifeln <hi rend="underline">Sie</hi>
                    gewiß nicht. Von §. 18. an aber bis zu Ende sind es meist historische Säze, oder
                    das Raisonnement ist doch mit solchen gemischt. Um nun da Ihre Zeit so viel als
                    möglich zu schonen – die ich warlich auch aus eigennüzigen Absichten so sehr
                    ehre – wünschte ich, Sie schrieben bloß <hi rend="underline">richtig</hi> oder
                        <hi rend="underline">falsch</hi> oder <hi rend="antiqua">
                  <hi rend="underline">perpende</hi>
               </hi> dazu, und wollten Sie noch mehr thun
                    so fügten Sie allenfalls ein Geschichtsdatum hinzu, das mich widerlegte, oder
                    einen Autor, der mich auf einen andren Gesichtspunkt führen <pb n="14v"/> würde.
                    Da der ganze Aufsaz allein dazu dienen soll, die Ideen bei künftigem
                    fortwährenden Studium nur zu prüfen, so ist mir in der That auch die Belehrung
                    am liebsten, die mir bloß zu <del type="fragment">zw</del> zweifeln, u. weiter
                    nachzuforschen befiehlt. Was ich von Uebersezungen sage (§. 42.<note type="footnote" resp="editor">Die Ziffer „42“ wurde unterstrichen und links
                        am Rand von anderer Hand „40“ eingefügt (laut Mattson 2015, 376 stammt dies
                        von Wilhelm Körte). Siehe jedoch §. 42 in Humboldts Text über
                        "Uebersezungen" (GS I, S. 280).</note>) werden Sie keine Trostgründe für
                    einen angehenden Uebersezer nennen, und in der That ists eine undankbare, u.
                    doch so saure Arbeit. Allein bei mir entsteht alle Lust zu übersezen aus
                    wahrhaft enthusiastischer Liebe für das Original, u. so wie mir es der
                    unerträglichste Gedanke wäre so zu übersezen, daß man das Original darum weniger
                    läse, so ist mir in Wahrheit der der liebste, daß man meine Uebersezung wegwerfe
                    um jenes in die Hand zu nehmen. Der Uebersezer ist allemal in der Gruppe nur die
                    Nebenfigur und er hat das Höchste gethan, wenn <del>
                  <gap quantity="1" unit="chars"/>
               </del> die Hauptfigur durch ihn mehr hervorspringt. Diese
                    Einfälle denke ich in der Vorrede zum Menexenus noch mehr auszuführen. Doch
                    genug von meiner Beilage.</p>
            <p>Für die <hi rend="antiqua">Aeschyleischen Emendationen</hi> meinen herzlichsten
                    Dank. Sie scheinen mir alle richtig und nur etwa die von <hi rend="antiqua">
                  <persName ref="jjscaliger">Scaliger</persName>
               </hi>
               <hi rend="antiqua">Suppl</hi>. 886.<note type="footnote" resp="editor">Nicht
                        auszumachen.</note> zweifelhaft, ob ich gleich nichts Bessres vorzuschlagen
                    wüßte. Am wichtigsten dünkt mich die <bibl sameAs="1151">
                  <hi rend="antiqua">Choeph</hi>. 938.</bibl> von <hi rend="antiqua">
                  <persName ref="ahmatthiae">Matthiae</persName>
               </hi> und die erste <hi rend="antiqua">
                  <persName ref="lcvalckenaer">Valkenaer</persName>ische</hi>
               <bibl sameAs="1152">
                  <hi rend="antiqua">Choeph</hi>. 530.</bibl> Nur hat <persName ref="cpauw">
                  <hi rend="antiqua">Pauw</hi>
               </persName> schon, wie ich eben sehe
                    gerade so <bibl sameAs="1136">
                  <hi rend="antiqua">emendirt</hi> u. <hi rend="antiqua">interpretirt</hi>
               </bibl>.</p>
            <p>Noch herzlicher aber danke ich Ihnen für die <hi rend="antiqua">Herodoteischen</hi>. Ich finde meine Zweifel alle vollkommen befriedigend
                    aufgelöst, und die Offenherzigkeit Ihres Geständnisses Ihrer Unwissenheit in der
                    Ziegeldekkerei hat mich sehr belustigt. Das Papier über d. <persName ref="herodot">Herodot</persName> schikke ich Ihnen nicht zurük, da es mir
                    nicht Ihre Meinung scheint. Was Sie mir von Ihren Papieren gesagt haben, muß es
                    auch leicht bei mir gleich sicher aufgehoben sein. <hi rend="antiqua">p</hi>. 5.
                    oben haben Sie wohl bei Ihrer <hi rend="antiqua">Emend</hi>. <foreign sameAs="grc">ἐπὶ πεντεκαίδεκα γενεάς</foreign> hist. Gründe, die ich
                    einmal aus <bibl sameAs="1137">
                  <hi rend="antiqua">Larcher</hi>
               </bibl>
               <del>sehe</del> oder sonst wo einsehe. <hi rend="antiqua">c</hi>. 41. <hi rend="antiqua">l</hi>. 16. wo <subst>
                  <del>sie</del>
                  <add>Sie</add>
               </subst>
               <foreign sameAs="grc">πρὸς δὲ, ἐς τοῦτο καὶ σέ in πρὸς δὲ τούτῳ καὶ
                        σέ</foreign> ändern hätte ich keinen Fehler vermuthet, da mir <foreign sameAs="grc">ἐς τοῦτο</foreign> und <foreign sameAs="grc">ἒνθα</foreign>
                    einander zu <hi rend="antiqua">respondiren</hi> schienen. Indeß <hi rend="antiqua">submittire</hi> ich natürlich, wenn Sie die <hi rend="antiqua">vulg</hi>. für gar nicht od: minder griechisch halten. Weil
                    Sie es verlangten schikke ich Ihnen wieder eine Anzahl mir dunkler Stellen. Um
                    Ihre Zeit zu sparen habe ich nur die wichtigsten ausgewählt und bloß die <pb n="15r"/> Worte, die mir dunkel sind aufgemerkt. Sollten Sie irgendwo über
                    die Schwierigkeit zweifelhaft sein die ich gefunden hätte; so bitte ich Sie nur
                    bloß eine Uebersezung beizufügen. Diese Bitte, mein Theurer, thue ich unsrer
                    neulichen Verabredung zufolge. Sonst aber hätte ich Ihnen einen andren Vorschlag
                    zu machen, den Sie, denke ich, wohl annehmen. Sie beschäftigen Sich doch jezt
                    nicht <hi rend="antiqua">ex professo</hi> mit dem <persName ref="herodot">Herodotus</persName>, und es kostet Ihnen daher wirklich verlorene Zeit,
                    wenn Sie ihn auch mir zu Liebe nur durchblättern. Auch ist es natürlich, daß
                    entblößt von allen Hülfsmitteln, wie ich bin, mir Schwierigkeiten aufstoßen, die
                    ich durch den <bibl sameAs="1137">
                  <hi rend="antiqua">Larcher</hi>
               </bibl> oder
                        <persName ref="aportus">
                  <hi rend="antiqua">Portus</hi>
               </persName>
               <note type="footnote" resp="editor">Gemeint ist wohl das zuerst 1603 erschienene
                            <bibl sameAs="1153">Λεξικόν ἰωνικόν ἑλληνοῤῥωμικόν</bibl> von Aemilius
                        Portus. Humboldt besaß eine Neuausgabe aus dem Jahr 1818, erschienen in
                        Oxford bei Parker (s. Schwarz 1993, S. 29 Nr. 177). [FZ]</note> leicht
                    selbst heben könnte, und entsezlich wäre es doch, wenn Sie <del>mein</del> Armer
                    meinen Büchermangel entgelten sollten. Meine Absicht beim <persName ref="herodot">Herodotus</persName> ist jezt zwiefach. Einmal ihn mit
                        <persName ref="cvh1">meiner Frau</persName> zu lesen. Dieß kann ich immer
                    mit Nuzen, wenn ich gleich manchmal sagen muß: dieß verstehe ich nicht. Denn da
                    ich sehr behutsam bin, wird es nur äußerst selten sein, daß ich <subst>
                  <del>Sie</del>
                  <add>sie</add>
               </subst> etwas falsches lehre. Ich lasse lieber mein <foreign sameAs="grc">οὐκ
                        οἶδα</foreign>
               <note type="footnote" resp="editor">D.h.: ich weiß
                        nicht.</note> erschallen. Dann ihn <hi rend="underline">vorläufig</hi> für
                    mich zu lesen. Dieß halte ich von Nuzen. Man wird mit der Manier, den Wendungen,
                    Redensarten des Autors bekannt, und braucht dem Interpreten nicht soviel aufs
                    Wort zu glauben, wie doch sonst in den ersten Büchern nicht fehlen kann. Endlich
                    prüft und übt das Lesen ohne Kommentar, wie Sie auch in <bibl sameAs="1154">Ihrer
                        Vorrede <hi rend="antiqua">ad Odysseum</hi>
               </bibl>
               <note type="footnote" resp="editor">Es müsste heißen "ad Odysseam".</note> sagen. Aus diesen
                    Gründen ist es mir nicht so peinlich auch über mehrere Stellen ungewiß zu sein.
                    Ich zeichne sie auf, sehe sie von Zeit zu Zeit an, streiche aus, die ich dann
                    verstehe, und erwarte für die übrigen eine andre Zeit. Sobald ich nun jezt mit
                    dem <persName ref="aischylos">Aeschylus</persName>, Uebersezen des Menexenus und
                    der Rede des <persName ref="thukydides">Thucydides</persName>
               <note type="footnote" resp="editor">Gemeint ist die von Thukydides (hist. 2,
                        35–46) überlieferte Leichenrede des Perikles auf die Gefallenen des ersten
                        Jahres des Peloponnesischen Krieges.</note>, und dem <persName ref="pindar">Pindar</persName> (i. e. dem Durchlesen der mir noch übrigen Hälfte) fertig
                    bin, also etwa diesen Herbst kaufe ich mir den <bibl sameAs="1137">
                  <hi rend="antiqua">Larcher</hi>
               </bibl> (was ich jezt bloß darum nicht thue,
                    weil ich jezt nicht soviel Zeit auf den <persName ref="herodot">Herodotus</persName> wenden mag, und weil jene oben gesagten Gründe mir
                    wichtig sind)<supplied cert="high">.</supplied> Ich lese ihn dann von neuem,
                    vergleiche den ganzen <bibl sameAs="1137">
                  <hi rend="antiqua">Larcher</hi>
               </bibl>
                    genau, und schreibe gleich genau auf, wo mir <persName ref="phlarcher">
                  <hi rend="antiqua">Larcher</hi>
               </persName> noch Zweifel gelassen hat, wo ich
                    ihn unrichtig glaube u.s.w. und dehne meine Aufmerksamkeit dann vorzüglich auch
                    auf die Chronologie aus, wozu ich jezt die <hi rend="antiqua">data</hi> sammle.
                    Auf diese Weise hielte ich es daher nun am gerathensten, ich beschwerte Sie jezt
                    nicht mit Fragen, theilte Ihnen aber alsdann alle meine Resultate dieser
                    vollständigen Lektüre mit. Genehmigen Sie diesen Plan: so erwarte ich also auch
                    keine Antwort auf den hier beigelegten Zettel und bitte Sie um diese nur auf die
                    Eine angestrichene Stelle <hi rend="antiqua">c</hi>. 86. weil dort etwas ist,
                    das vielleicht einer Pin-<pb n="15v"/>darischen Licht gäbe. Auf alle Fälle aber
                    bitte ich Sie, wo <bibl sameAs="1137">
                  <hi rend="antiqua">Larcher</hi>
               </bibl>
                    Licht giebt, ihn nur trokken weg mit einem <hi rend="antiqua">L</hi>. zu <hi rend="antiqua">citiren</hi>. Sie müssen in der That Ihre Zeit schonen,
                    theurer Freund, und Sich Ihre Freundschaft nicht verführen lassen.</p>
            <p>Auf die Lehre der <hi rend="antiqua">temporum</hi> habe ich nicht versäumt Acht
                    zu geben. <bibl sameAs="1155">
                  <hi rend="antiqua">Herodotus</hi> I. 80. <hi rend="antiqua">l</hi>. 24. 25. </bibl>
               <del>
                  <foreign sameAs="grc">τῳ</foreign>
               </del> kommt ein <hi rend="antiqua">paullo post fut</hi>.
                    vor. Die Stelle heißt <foreign sameAs="grc">τῷ</foreign> (<hi rend="antiqua">scil</hi>. <foreign sameAs="grc">ἱππικῷ</foreign>) <foreign sameAs="grc">δή τι καὶ επεῖχε ἐλλάμψεσθαι ὁ Λυδός</foreign>. Dieß verstehe
                    ich: „wodurch der Lydier glaubte od: vertraute, daß er glänzen werde.” So wäre
                    es also, dächte ich die zukünftige Zeit der noch anzufangenden Handlung und zwar
                    in <hi rend="antiqua">significat. media.</hi> Sagten Sie mir aber nicht, daß Sie
                    das <hi rend="antiqua">p. p. fut.</hi> für das <hi rend="antiqua">passiuum</hi>
                    der zukünftigen Zeit der vollendeten Handlung hielten? Sie verbänden mich sehr,
                    wenn Sie mir hierauf antworteten. Vielleicht ist dieß <hi rend="antiqua">tempus</hi> auch im <hi rend="antiqua">Herodotus</hi> noch ebensowenig in
                        <del>einer</del> der nachherigen bestimmten Bedeutung, als im <hi rend="antiqua">Homer.</hi>
               <bibl sameAs="1155">
                  <hi rend="antiqua">Her.</hi> I. 112. <hi rend="antiqua">l</hi>. 15.</bibl> kommt ein Beispiel des <hi rend="antiqua">fut</hi>. der
                    vollendeten Handlung <foreign sameAs="grc">βεβουλευμένα ἔσται</foreign> vor.
                    Hätte ich Sie recht verstanden (aber ich habe Sie vielleicht sehr misverstanden)
                    so müßte da auch ebensogut ein <hi rend="antiqua">p. p. f.</hi> (wenn es nemlich
                    gebräuchlich ist) <foreign sameAs="grc">βεβουλεύσεται</foreign> stehen können.
                        <bibl sameAs="1155">
                  <hi rend="antiqua">Her</hi>. I. 120. <hi rend="antiqua">l</hi>. 7.</bibl>
               <hi rend="antiqua">accentuirt</hi>
               <persName ref="fwreitz">
                  <hi rend="antiqua">Reitz</hi>
               </persName> ἔστί τε. Dieß
                    ist ja, dächte ich, nach derselben Regel nach der <del>
                  <gap quantity="3" unit="chars"/>
               </del> einige <foreign sameAs="grc">ἄνδρά μοι</foreign>
                    u.s.w. schreiben. Ich merke es an, weil Sie, wenn ich mich recht erinnere,
                    zweifelten, was <persName ref="fwreitz">Reitz</persName> in solchen Fällen für
                    einer Meinung folge.</p>
            <p>Nun, lieber Freund, damit Sie sehen, daß ich Ihre Zeit auch nicht zu sehr schone,
                    sobald es nur Schriftsteller betrift, die Ihnen gerade nahe liegen, noch ein
                    Paar Homerische Stellen. <hi rend="antiqua">Il</hi>. XII. <hi rend="antiqua">v</hi>. 399. <foreign sameAs="grc">πολέεσσι δὲ θῆκε κέλευθον</foreign>.
                    Aus <bibl sameAs="1139">Köppen</bibl> sehe ich, daß Sie <foreign sameAs="grc">τεῦχε</foreign> lesen.<note type="footnote" resp="editor">
                  <bibl sameAs="1139">Köppen, Anmerkungen</bibl>, Bd. 3, 1790, S. 329. [FZ]</note> Ich
                    vermuthe aus dem Grunde warum auch <hi rend="antiqua">Il.</hi> I. 2. das
                        <foreign sameAs="grc">ἔθῆκε</foreign> anstößig ist. Aber <hi rend="antiqua">v</hi>. 411. u. 418. steht <foreign sameAs="grc">θέσθαι</foreign>. Ist da nicht dieselbe Schwierigkeit, oder macht es einen
                    Unterschied, daß hier das <hi rend="antiqua">med</hi>. steht? <hi rend="antiqua">Il</hi>. XIII. <hi rend="antiqua">v</hi>. 119. <foreign sameAs="grc">περὶ
                        κῆρι</foreign> wohl πέρι κῆρι wie Sie mir auch, dünkt mich, schon sagten.
                        <hi rend="antiqua">Il</hi>. XIII. 237. sagt <persName ref="jhjkoeppen">Köppen</persName> daß <foreign sameAs="grc">ἀρετὴ</foreign> ergänzt
                    werden soll,<note type="footnote" resp="editor">
                  <bibl sameAs="1139">Köppen,
                            Anmerkungen</bibl>, Bd. 4, 1791, S. 53. [FZ]</note> und freilich weiß
                    ich nichts andres. Aber bleibts nicht immer hart? <hi rend="antiqua">Il</hi>.
                    XIII. 585. ist <foreign sameAs="grc">απὸ νευρῃφιν</foreign> mit dem <hi rend="antiqua">Dat</hi>. doch gar zu sonderbar. <foreign sameAs="grc">φιν</foreign> wird aber auch zu <hi rend="antiqua">gen</hi>. gesezt <hi rend="antiqua">v</hi>. <hi rend="antiqua">gr</hi>.<note type="footnote" resp="editor">D. h. „verbi gratia“.</note>
               <foreign sameAs="grc">Ερέβευσφιν</foreign>. Könnte man nicht <foreign sameAs="grc">νευρησ’φιν</foreign> lesen oder nicht <foreign sameAs="grc">νευρηφιν</foreign> mit ausgelassenem <foreign sameAs="grc">σ</foreign>
                    der <hi rend="antiqua">gen</hi>. sein. Freilich sind das aber wohl <hi rend="antiqua">monstra verborum</hi>, die nirgend vorkommen. Zum Schluß noch
                    der <hi rend="antiqua">Poseidon</hi>
               <foreign sameAs="grc">γαιήοχος</foreign>. Dieß übersezt <persName ref="jhvoss">Voß</persName> immer Erdumgürter. <persName ref="jhjkoeppen">Köppen</persName> aber erklärt es nach Art des <foreign sameAs="grc">πολισσοῦχος</foreign> und führt an, daß beim <persName ref="sophokles">
                  <hi rend="antiqua">Sophocles</hi>
               </persName> der <hi rend="antiqua">Artemis</hi> dieß <hi rend="antiqua">Epitheton</hi> gegeben wird, und ich
                    selbst fand es neulich vom Jupiter im <persName ref="aischylos">Aeschylus</persName>. Was ist denn hier richtig?</p>
            <p>
               <persName ref="jgschneider">Schneider</persName>s <bibl sameAs="241">Versuch über
                        Pindar</bibl> habe ich durch <persName ref="gakeyser">Keyser</persName> in
                        <placeName ref="Erfurt">Erfurt</placeName> bekom-<pb n="16r"/>men. Ich habe
                    Ihnen noch ein Exemplar verschrieben, und kriegte ich es nicht, so gehört Ihnen
                    so auf alle Fälle das meinige. <del type="fragment">A</del> Es ist in einem
                    geschrobenen affektirten Style geschrieben, aber übrigens ein wahrhaft
                    trefliches Produkt. Noch hat mir kein Ausleger des <persName ref="pindar">Pindar</persName> so Genüge gethan, als <persName ref="jgschneider">Schneider</persName>, und die wenigen Stellen, die er erklärt, sind in
                    einer äußerst schönen Manier. Es sind gar nicht eben die schwersten. Aber
                    seltsame Wendungen, Tropen, die er durch <del type="fragment">B</del> mehr
                    Belesenheit, als die andern Herren dazu bringen, äußerst schön erklärt. Aber
                    über den Versbau macht er mich aufs neue ganz verwirrt. Hören Sie nur! Nachdem
                    er <del type="fragment">d</del> ein Fragment aus dem <persName ref="dionysios">Dionysius</persName>
               <hi rend="antiqua">citirt</hi> hat fährt er fort: „ich habe den Gr. Text nach
                    seinen <hi rend="underline">natürl.</hi> Gliedern geordnet, nicht nach der <hi rend="underline">künstl.</hi> Form, in welche <persName ref="aristophanesbyz">Aristoph.</persName> oder ein andrer Silbenmesser die
                    pind. Oden mit Gewalt gezwängt hat. Diese Abtheilungen halte ich für eine
                    pedantische Grille, welche den Wohlklang und Rhythmus der Komposition
                    zernichtet, und den Begriffen eines gesunden Menschenverstandes zuwiderläuft.
                    Sollte auch, was ich mir aber keineswegs einbilden kann diese Abmessung der
                    Silben u. Verstümmelung der Glieder mehr zum Behufe des Gesanges erdacht worden
                    sein, als um die müssige Zeit eines hirnlosen Kopfs zu beschäftigen, wozu behält
                    man sie noch jezo bei, da wir <persName ref="pindar">Pindar</persName>s Poesie
                    nicht mehr singen u.s.f.” Wie hirnlos muß nun der sein, lieber Freund, der diese
                    Silbenmaaße, die <persName ref="jgschneider">Schn.</persName> weiterhin mit dem
                    eisernen Bett des <hi rend="antiqua">Procrustes</hi> vergleicht, ins Deutsche
                    übertragen will. Ich freue mich ordentlich, daß ich in so glüklicher
                    Unwissenheit die ersten Oden übersezt habe; sonst hätten mich die
                    Schwierigkeiten <subst>
                  <del>genug</del>
                  <add>gewiß</add>
               </subst> zurükgeschrekt. Indeß bin ich doch jezt fest entschlossen, mit eignen
                    Augen zu sehen, soviel sich jezt noch über <persName ref="pindar">Pindar</persName>s Musik und Versbau sehen läßt, u. danach meine
                    Uebersezung soviel ich kann, zu formen. Bis ich das weiß, will ich nicht
                    übersezen, und fällt mich die Wuth zu rasend an, so sollens die Chöre entgelten,
                    und zu Vorübungen dienen. Gegen <persName ref="jgschneider">Schn.</persName>
                    Raisonnement aber habe ich manche Zweifel. Ein bestimmter Silbenfall ist
                    offenbar im <persName ref="pindar">Pindar</persName>. Dieser muß nothwendig
                    seine <hi rend="antiqua">Cola</hi> haben, und nun soll er mir zeigen, wie diese
                    herauszubringen sind, ohne auch sehr nah verbundne Redetheile, oder gar Wörter
                    zu theilen. Dazu kommt nun, daß nicht bloß nach Grillen der Grammatiker, sondern
                    nach dem Gefühl des feiner gebildeten Ohres gewisse Füße unverträglich mit
                    einander sind, und man sie also nicht zusammenbringen darf. Man versuche nur im
                    Deutschen völlig freie Verse, wie einige <persName ref="fgklopstock">Klopstokk</persName>ische Oden und die <persName ref="jhvoss">Voss</persName>ische <bibl sameAs="1150">Uebers. d. 1. Pyth.</bibl> zu
                    machen. Man wird <pb n="16v"/> sich oft gedrungen fühlen, ohne Rüksicht auf den
                    Sinn ein <hi rend="antiqua">Colon</hi> zu schließen. Ueberdieß müßte ja dann
                    dieselbe Verwirrung in den Chören herrschen. Uebrigens aber nimmt <persName ref="jgschneider">Schn.</persName> so sehr an, daß auch unsre jezigen
                        <persName ref="pindar">Pindar</persName>schen Oden gesungen wurden, daß er
                    nicht einmal eine besondre Beweisstelle dafür anführt.</p>
            <p>Nun, mein Theurer, werden Sie des Geplauders wohl genug haben. Ich soll nicht
                    Ihres Hierseins erwähnen. Ich darf Ihnen also nicht für die glüklichen Tage
                    danken, die Sie uns machten, Ihnen nicht sagen, wie wir Sie vermissen, Sie nicht
                    bitten, noch einmal <placeName ref="Auleben">Auleben</placeName> wiederzusehn,
                    ehe wir es verlassen?</p>
            <p>
               <persName ref="cvh1">Meine Frau</persName> dankt Ihnen sehr für das niedliche
                    Geschenk, und noch mehr für Ihren freundschaftlichen Brief. Sie schriebe Ihnen
                    schon selbst heute, wenn nicht <persName ref="cvh2">die Kleine</persName> ihr so
                    wenig Zeit ließe. Sie trägt mir auf, Sie herzlich zu grüßen, Ihnen noch einmal
                    recht innig für die Freude zu danken, die Ihre Anwesenheit auch ihr machte, und
                    Sie um Verzeihung zu bitten, wenn sie <del type="fragment">I</del> ihre Antwort
                    noch aufschieben muß. </p>
            <p>Die Bücher erwarte ich noch diese Woche, nach dem, was Sie mir schreiben. Wenn
                    dieser Brief spät ankommt, so wundern Sie Sich nicht. Ich muß ihn, da ich die
                    Posttage nicht weiß, auf gut Glük nach <placeName ref="Roßla">Rosla</placeName>
                    schikken. Jezt aber werde ich mich danach erkundigen.</p>
            <p>Empfehlen Sie uns herzlich <persName ref="swolf">Ihrer Frau Gemahlin</persName>
                    und bitten Sie sie in unserm Namen, Ihnen bald wieder eine Kur anzurathen.</p>
            <closer>Nun leben Sie wohl, theurer unvergeßlicher Freund, und behalten Sie lieb
                    Ihren Ihnen<lb/>ganz eignen,<lb/>
               <signed>Humboldt.</signed>
            </closer>
            <lb/>
            <lb/>
            <postscript>
               <p>Wie steht es mit dem <hi rend="antiqua">Menon</hi>? Ich bitte sehr für ihn.
                        Ich habe mir schon ein Mittel ausgedacht, wenn ich Ihr <hi rend="antiqua">Mscrt</hi>. bekomme. Ehe es geschieht, oder sobald ich es habe, lese
                        ich den <hi rend="antiqua">Menon</hi> bloß für mich, ohne dasselbe anzusehn
                        durch u. mache meine Zeichen zu den Stellen. So erreichen Sie, dächte ich,
                        am ersten 3 Ihrer 4 Absichten. Denn die des Bemerkens einer Unrichtigkeit in
                        Ihren Noten lasse ich nicht gelten. Es bleibt also nur für mich auf das zu
                        sehen übrig, was zu viel oder zu wenig oder undeutlich <del>
                     <gap quantity="2" unit="chars"/>
                  </del> in meinen Augen ist.</p>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
