<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../WvH_Schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="wvh_letters">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Friedrich Heinrich Jacobi an Wilhelm von Humboldt, 02.09.1794<idno type="BBAW">545</idno>
            </title>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/135657458">Frank Zimmer</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/">Investigation</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/120492644">Jürgen Trabant</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/">Project administration</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/">Supervision</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1053159110">Ute Tintemann</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353">Lou Klappenbach</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-7447-4589">Sascha Grabsch</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Elise Hanrahan</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title>Wilhelm von Humboldt: Online-Edition der sprachwissenschaftlichen Korrespondenz</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://www.bbaw.de">
                    Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)
                </ref>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">
                Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)
            </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl type="orig">Verbleib unbekannt</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="print">Grundlage der Edition: Jacobi 1825–1827, Bd. 2, S.
                            173–181</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="KMV"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="Mattson">Mattson 8759</bibl>
               </witness>
            </listWit>
            <listPerson type="mentioned">
               <person corresp="nboileau">
                  <persName>Boileau, Nicolas</persName>
               </person>
               <person corresp="ckwdohm">
                  <persName>Dohm, Christian Konrad Wilhelm von</persName>
               </person>
               <person corresp="jgfichte">
                  <persName>Fichte, Johann Gottlieb</persName>
               </person>
               <person corresp="ffwfuerstenberg">
                  <persName>Fürstenberg, Franz Friedrich Wilhelm Freiherr
                    von</persName>
               </person>
               <person corresp="agallitzin">
                  <persName>Gallitzin, Amalie Fürstin von, geb. Gräfin von
                    Schmettau</persName>
               </person>
               <person corresp="jwgoethe">
                  <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               </person>
               <person corresp="cgheyne">
                  <persName>Heyne, Christian Gottlob</persName>
               </person>
               <person corresp="ikant">
                  <persName>Kant, Immanuel</persName>
               </person>
               <person corresp="ffenelon">
                  <persName>Salignac de La Mothe-Fénelon, François de</persName>
               </person>
               <person corresp="flstolberg">
                  <persName>Stolberg-Stolberg, Friedrich Leopold Graf zu</persName>
               </person>
            </listPerson>
            <listBibl type="mentioned">
               <bibl corresp="1231">Fichte, Johann Gottlieb (1794): Ueber den Begriff der
                    Wissenschaftslehre oder der sogenannten Philosophie, als Einladungsschrift zu
                    seinen Vorlesungen über diese Wissenschaft, Weimar: Im Verlage des
                    Industrie-Comptoirs</bibl>
               <bibl corresp="1216">Humboldt, Wilhelm von (1794): [Rez.] Philosophie. Königsberg, b.
                    Nicolovius: Woldemar (vom Hn. Geh. Rath Jacobi in Düsseldorf) 1794. In:
                    Allgemeine Literaturzeitung vom Jahre 1794, Band 3, Nr. 315, Sp. 801–807; Nr.
                    316, Sp. 809–816; Nr. 317, Sp. 817–821 (= GS I, S. 288–310)</bibl>
               <bibl corresp="1128">Jacobi, Friedrich Heinrich (1794): Woldemar, Königsberg:
                    Nicolovius</bibl>
               <bibl corresp="1230">Salignac de La Mothe-Fénelon, François de (1740): Œuvres
                    Spirituelles de feu Monseigneur François de Salignac de la Mothe-Fénelon.
                    Nouvelle Edition, revue &amp; considerablement enrichie, Tome premier,
                    o.O.</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <ab type="incipit">Wo soll ich anfangen, lieber theuerster Freund …</ab>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="fhjacobi">Jacobi, Friedrich Heinrich</persName>
               <date type="author" when="1794-09-02"/>
               <placeName key="Pempelfort">Pempelfort</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="wvh">Humboldt, Wilhelm von</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <langUsage n="">
            <language ident=""/>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item n="name">FZ</item>
            <item n="date">19. März 2019</item>
            <item n="status">in Bearbeitung</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener>
               <dateline>Pempelfort, den 2ten Sept. 1794.</dateline>
            </opener>
            <p>Wo soll ich anfangen, lieber theuerster Freund, Ihnen zu danken, mich zu
                    entschuldigen, Rede und Antwort zu geben, so daß es Ihnen und mir selbst
                    einigermaßen Genüge thue? Ihren Brief vom <date when="1794-04-26">26sten
                        April</date>, mit den köstlichen Beilagen, erhielt ich zu <placeName ref="Münster">Münster</placeName>, wo ich seit dem Jahre 1789 nicht gewesen
                    war, ungeachtet wiederholter Besuche, die ich unterdessen von <persName ref="ffwfuerstenberg">Fürstenberg</persName> und der <persName ref="agallitzin">Fürstin von Gallitzin</persName> erhalten hatte. Ihnen von
                    dort aus zu antworten, war unmöglich. Gleich nach meiner Zurückkunft fingen die
                    Kriegsunruhen von der niederländischen Seite her an. Ich war in diese Dinge auf
                    eine mannigfaltigere Weise verwickelt, als ich Ihnen hier eröffnen kann. Den
                        <date when="1794-06-15">15ten Junii</date> reiste ich nach <placeName ref="Aachen">Aachen</placeName>, und von diesem Tage an bin ich nicht zu
                    Athem gekommen. Meine ohnedieß schlechte Gesundheit hat von der beständigen
                    Anstrengung sowohl des Gemüths als des Kopfs, worin ich diese Zeit über gelebt
                    habe, sehr gelitten. Um mich etwas zu erholen, reiste ich Freitag Nachmittag zu
                        <persName ref="ckwdohm">Dohm</persName> nach <placeName ref="Köln">Cöln</placeName>. Gestern Abends kam ich vergnügt zurück, und siehe da, ihr
                    liebes Paket lag auf meinem Tische. Unmöglich kann ich Ihnen meine Freude
                    beschreiben. Ich hatte das so sehr gewünscht, daß Sie <bibl sameAs="1216">mein
                        Recensent in der Allg. Litt. Zeitung</bibl> werden möchten, und aus Ihrem
                    Briefe vom <date when="1794-04-26">26sten April</date> einige Hoffnung dazu
                    geschöpft. Lebhaft genug war dennoch die Ueberraschung. Aber warum zuvor die
                    Handschrift? Es ängstigte mich, daß ich diese vor dem Druck lesen sollte, und
                    ich war zugleich ungeduldig, sie nicht schon gedruckt vor mir zu sehen. Daß mir
                    diese Ungeduld durch das Lesen nicht vergangen ist, sehen Sie aus der Eile,
                    womit ich Ihnen Ihre Handschrift zurückschicke. Ich fürchte nur, man wird zu
                    sehr in meinem Richter den Freund erkennen. Aber auch Ihre Partheilichkeit wird
                    mir Ehre bringen.</p>
            <p>Was Sie über den Stein des Anstoßes sagen, an dem alle Leser, minder oder mehr,
                    so oder anders, ein Aergerniß nehmen, war mir über alle Maßen willkommen. Wer je
                    in seinem Leben geliebt hat, weiß, daß die erste Bedingung der Liebe
                    Feindseligkeit gegen die thierischen Triebe ist, und ich kann dieß einmal nicht
                    für die Täuschung eines bösen Geistes halten, der uns nur zum Besten haben will.
                    Ich kann es also zugeben, daß man annehme, <bibl sameAs="1128">Woldemar</bibl>’s
                    Freundschaft zu Henriette sey von Anfang an leidenschaftlicher Natur gewesen,
                    und seine Abneigung, sich mit ihr zu verheirathen, bleibt dennoch in der Natur
                    und deutet auf einen so schönen Grund derselben, daß es verzeihlich ist, sich
                    hier etwas zu versteigen. Diese Materie ist so zart, daß sie sich schwer, zumal
                    im Gange der Erzählung, ins Licht stellen ließ; doch hätte ich mehr dazu thun
                    können und sollen, als geschehen ist.</p>
            <p>* * *</p>
            <p>Einen ganz ausnehmenden Gefallen haben Sie mir damit gethan, daß Sie auf die <hi rend="letterspace">doppelte</hi> Ursache der Zerrüttung Woldemar’s
                    aufmerksam machen. Es ist mir unbegreiflich, wie fast alle Leser bei dem ersten
                    Anlasse, dem Gelübde, hängen bleiben können, der doch ohne weitere Folgen
                    geblieben wäre, wenn nicht der zweite, viel wichtigere, hinzu kam. Daß aber
                    beide Ursachen zusammengenommen ohne weitere Zuthat hinreichend sind, einen
                    Menschen Woldemarischer Art in den Zustand zu versetzen, worin ich meinen armen
                    Sünder gerathen lasse, dafür stehe ich als Psycholog mit meinem Namen. Dieß
                    verhindert mich aber nicht, Ihnen darin, was Sie über das Befremdende sowohl in
                    den Charakteren als der Geschichte meiner Personen bemerken, vollkommen Recht zu
                    geben. Ich habe diese Bemerkung selbst in einer Vorrede zu Woldemar, die nicht
                    zu Stande gekommen ist, weil mich Dohm an ihrer Ausarbeitung fast mit Gewalt
                    verhinderte, machen wollen. <persName ref="nboileau">Boileau</persName>’s
                    bekannt Warnung: <hi rend="antiqua">le vrai peut quelquefois n’être pas
                        vraisemblable</hi>!<note type="footnote" resp="editor">Boileau, Nicolas
                        (1674): <hi rend="italic">L’Art poétique</hi>, Paris: Thierry, chant III, vers 48. [FZ]</note> scheint
                    durchaus in diesem Werk außer Acht gelassen. Hierüber gedachte ich mich auch
                    eben so zu entschuldigen, wie Sie mich entschuldigt haben, nämlich dadurch, daß
                    im <bibl sameAs="1128">Woldemar</bibl> der Dichter mehr im Dienste des
                    Philosophen, als der Philosoph im Dienste des Dichters ist, und es erlaubt seyn
                    muß, in diesem Falle das Wahrscheinliche dem Wahren nachzusetzen. Daneben wollte
                    ich bemerken, daß auch der Dichter und jeder Künstler das Wahrscheinliche
                    hintansetzen muß, und nur unter dieser Bedingung diejenige Täuschung, die sein
                    Zweck ist, zuwegebringen kann. Ja das Werk der Kunst setzt gleichsam eine
                    vorhergegangene Verabredung mit dem, auf den es wirken soll, voraus, und das
                    größte Genie macht oft die härtesten Bedingungen. –</p>
            <p>In der gedachten nicht zu Stande gekommenen Vorrede sollte auch der Spruch des
                        <persName ref="ffenelon">Fenelon</persName> am Ende, <hi rend="letterspace">aus dem <persName ref="ffenelon">Fenelon</persName>
               </hi> erläutert und gerechtfertigt werden. Sie finden wohl
                    in der dortigen Bibliothek oder bey einem Freunde die <sic>
                  <bibl sameAs="1230">
                     <hi rend="antiqua">Oeuvres</hi>
                  </bibl>
               </sic>
               <bibl sameAs="1230">
                  <hi rend="antiqua">spirituelles du Fénélon</hi>
               </bibl>. Lesen Sie, mir zu
                    Lieb’ und mir zu Ehren, im ersten Theile den kleinen Aufsatz <hi rend="antiqua">sur le pur amour</hi>
               <note type="footnote" resp="editor">In der <bibl sameAs="1230">Ausgabe von 1740</bibl> auf den S. 50–83. [FZ]</note>, und sagen Sie mir nachher, ob dieser Mystiker viel
                    von <persName ref="ikant">Kant</persName> zu lernen hatte.</p>
            <p>Noch ein Wort zur Rechtfertigung meiner Henriette. Sie warfen Woldemar mit Grund
                    vor, daß er ein Selbstpeiniger sey. Diesen Vorwurf verdient er in so hohem
                    Grade, daß ich gefürchtet habe, Henriette möchte von dem Widerwillen neiden, den
                    er erregt; man möchte die Geduld und Langmuth, die sie gegen ihn beweist, ihr
                    nicht zu Gute halten können. Daß aber derselbe Vorwurf der Selbstpeinigung auch
                    Henrietten gemacht werden könne, leugne ich schlechterdings. Ich leugne auch,
                    daß sie durch Woldemar <hi rend="letterspace">umgebildet</hi> worden; ihr
                    eigener, nicht zu verwandelnder Charakter hat sich nur an Woldemar entwickelt.
                    Auch halte ich diese Henriette, obgleich die <hi rend="letterspace">idealisirteste</hi> Person im Roman, für die am mehrsten individualisirte,
                    und habe hierüber das Zeugniß fast aller Leser, die sich gegen mich geäußert
                    haben, für mich; mehrere sagten mir, es wäre ihnen beim Lesen so geworden, als
                    müßte diese Henriette irgendwo vorhanden seyn, ob man sich gleich wieder sagen
                    müsse, solch ein weibliches Wesen könne nicht vorhanden seyn.</p>
            <p>Daß <sic>sie</sic> meine Allwine hervorstellten mit dem Sinn, mit dem Gefühl –
                    dafür muß ich Sie noch besonders und eigenst an mein Herz drücken. Den mehrsten
                    Lesern erscheint sie als eine uninteressante Nebenperson, die kaum so viel
                    Eindruck macht, daß sie einen dauert. Doch giebt es Ausnahmen. So schrieb mir
                        <persName ref="flstolberg">Stolberg</persName>: "für die Darstellung der
                    holdesten Weiblichkeit im Charakter der Allwina hast Du den wärmsten Dank der
                    spätesten Enkelinnen verdient." Ich muß aufhören, Ihnen zu danken, denn ich käme
                    an kein Ende. Da <sic>sie</sic> sich meines <hi rend="antiqua">Enfant
                        trouvé</hi> mit so viel herzlichem Interesse angenommen haben, so thue ich
                    Ihnen vielleicht einen Gefallen, wenn ich Ihnen sage, welche Stellen <bibl sameAs="1128">im Buche</bibl>, wenigstens im zweiten Theile, mir die liebsten
                    sind. Sie finden diese S. 94. – 105. – 123 – 25. – 138. – 141 und 142. – 173 –
                    75. Worauf ich mir am meisten einbilde, ist der Auftritt S. 246 – 273,
                    vornehmlich Woldemar’s Beichte. Das größte Verdienst aber schreibe ich mir zu
                    wegen der Darstellung der aristotelischen Moral-Philosophie. Diese wenigen
                    Blätter haben mich mehr Arbeit, Anstrengung und Nachdenken gekostet, als irgend
                    etwas, was ich im philosophischen Fache geliefert habe. Es hat mich darum nicht
                    wenig verdrossen, daß unser Freund <persName ref="cgheyne">Heyne</persName>
                    diesen so mühsam ausgearbeiteten Auszug <hi rend="letterspace">eingerückte
                        Stellen aus dem Aristoteles</hi> nennt.</p>
            <p>
               <persName ref="jgfichte">Fichte</persName>’s <bibl sameAs="1231">Programm</bibl>
                    ist mir gleich bei seiner Erscheinung von <persName ref="jwgoethe">Göthe</persName> zugeschickt worden. Ich habe geantwortet wie folgt:
                        "<persName ref="jgfichte">Fichte</persName>’s <bibl sameAs="1231">Schrift</bibl> habe ich gleich vorgenommen und mit Aufmerksamkeit,
                    obgleich unter tausend Störungen gelesen. Sie hat mir Freude gemacht. <persName ref="jgfichte">Fichte</persName> scheint mehr als alle seine Vorgänger, in
                    der Predigt des in die Welt gekommenen neuen Lichts, auch noch für das am <hi rend="letterspace">ersten</hi> Tage geschaffene Licht ein Auge – ich meine
                    wenigstens Ein Auge – offen gehalten zu haben. – Wir müssen nun abwarten, was er
                    weiter zu Tage bringen wird aus dem noch uneröffneten Schachte seiner drei
                    Absoluten." Wirklich war meine Freude an <persName ref="jgfichte">Fichte</persName>’s <bibl sameAs="1231">Programm</bibl> so groß und so viel
                    lebhafter, als ich mich gegen <persName ref="jwgoethe">Göthe</persName> ausließ,
                    daß ich mehrere Tage mit dem Gedanken umging, an <persName ref="jgfichte">Fichte</persName> zu schreiben und ihm zu sagen, wie lieb mir seine
                    Erscheinung wäre. – –</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
