<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../WvH_Schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="wvh_letters">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Wilhelm von Humboldt an Friedrich Schiller, 14.09.1795<idno type="BBAW">695</idno>
            </title>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/135657458">Frank Zimmer</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/">Investigation</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/120492644">Jürgen Trabant</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/">Project administration</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/">Supervision</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1053159110">Ute Tintemann</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353">Lou Klappenbach</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-7447-4589">Sascha Grabsch</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Elise Hanrahan</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title>Wilhelm von Humboldt: Online-Edition der sprachwissenschaftlichen Korrespondenz</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://www.bbaw.de">
                    Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)
                </ref>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">
                Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)
            </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl type="orig">Grundlage der Edition: Marbach, Deutsches Literaturarchiv,
                            Cotta-Archiv, Briefe Schiller C3, Nr. 19</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="print">Humboldt 1830, S. 196–202; Humboldt/Schiller 1876, S. 136–139; Leitzmann 1900, S. 134–137; 
                            Schiller 1943ff. , Bd. 35, S. 340–342; Seidel 1962, Bd. 1, S. 147–151; Mattson 2017, S. 81–83 Nr. 371</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="KMV"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="Mattson">Mattson 364</bibl>
               </witness>
            </listWit>
            <listPerson type="mentioned">
               <person corresp="dante">
                  <persName>Dante Alighieri</persName>
               </person>
               <person corresp="jberhard">
                  <persName>Erhard, Johann Benjamin</persName>
               </person>
               <person corresp="jgfichte">
                  <persName>Fichte, Johann Gottlieb</persName>
               </person>
               <person corresp="jwgoethe">
                  <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               </person>
               <person corresp="mherz">
                  <persName>Herz, Marcus</persName>
               </person>
               <person corresp="cvh1">
                  <persName>Humboldt, Caroline von</persName>
               </person>
               <person corresp="mehumboldt">
                  <persName>Humboldt, Marie-Elisabeth von, geb. Colomb, verw. von
                    Holwede</persName>
               </person>
               <person corresp="wvh2">
                  <persName>Humboldt, Wilhelm von (Sohn von Wilhelm u. Caroline)</persName>
               </person>
               <person corresp="fhjacobi">
                  <persName>Jacobi, Friedrich Heinrich</persName>
               </person>
               <person corresp="jksmorgenstern">
                  <persName>Morgenstern, Johann Karl Simon</persName>
               </person>
               <person corresp="platon">
                  <persName>Platon</persName>
               </person>
               <person corresp="raffaelsanti">
                  <persName>Raffaello Santi</persName>
               </person>
               <person corresp="awschlegel">
                  <persName>Schlegel, August Wilhelm</persName>
               </person>
               <person corresp="jfgunger">
                  <persName>Unger, Johann Friedrich Gottlieb</persName>
               </person>
               <person corresp="jhvoss">
                  <persName>Voß, Johann Heinrich</persName>
               </person>
            </listPerson>
            <listBibl type="mentioned">
               <bibl corresp="500">Erhard, Johann Benjamin (1795): Die Idee der Gerechtigkeit als
                    Princip einer Gesetzgebung betrachtet. In: Die Horen, 3. Band, 7. Stück, S.
                    1–30</bibl>
               <bibl corresp="503">Erhard, Johann Benjamin (1795): Rezension der Vorlesungen Johann
                    Gottlieb Fichtes. In: Allgemeine Literaturzeitung 1795, Band 3, Nr. 224, Sp.
                    353–360; wiederabgedruckt in: Johann Gottlieb Fichte im Gespräch. Berichte der
                    Zeitgenossen, Band 1: 1762–1798 (Stuttgart: Frommann-Holzboog 1978), S.
                    304f.</bibl>
               <bibl corresp="1128">Jacobi, Friedrich Heinrich (1794): Woldemar, Königsberg:
                    Nicolovius</bibl>
               <bibl corresp="1127">Jacobi, Friedrich Heinrich (1795): Zufällige Ergießung eines
                    einsamen Denkers in Briefen an vertraute Freunde. In: Die Horen, 3. Band, 8.
                    Stück, S. 1–34</bibl>
               <bibl corresp="1122">Morgenstern, Johann Karl Simon (1794): De Platonis Republica
                    commentationes tres, Halle: Hemmerde</bibl>
               <bibl corresp="1123">Schlegel, August Wilhelm von (1795): Ugolino und Ruggieri. In: Die
                    Horen, 3. Band, 8. Stück, S. 35–74</bibl>
               <bibl corresp="450">Voß, Johann Heinrich (1781): Homers Oduessee, Hamburg:
                    Selbstverlag</bibl>
               <bibl corresp="1124">Voß, Johann Heinrich (1795): Die Dichtkunst. In: Die Horen, 3.
                    Band, 7. Stück, S. 77f.</bibl>
               <bibl corresp="1125">Woltmann, Karl Ludwig (1795): Der Dorfkirchhof. In: Die Horen, 3.
                    Band, 7. Stück, S. 79–81</bibl>
               <bibl corresp="1126">Woltmann, Karl Ludwig (1795): Lethe. In: Die Horen, 3. Band, 7.
                    Stück, S. 82–84</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <ab type="incipit">Den letzten Sonnabend, an dem ich Ihnen schrieb, lieber
                        Freund, habe ich noch eigne Abentheuer gehabt. …</ab>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="wvh">Humboldt, Wilhelm von</persName>
               <date type="author" when="1795-09-14"/>
               <placeName key="Tegel">Tegel</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="fschiller">Schiller, Friedrich</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <handNotes>
            <handNote scribe="wvh">Eigenhändig</handNote>
         </handNotes>
         <langUsage n="">
            <language ident=""/>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item n="name">FZ</item>
            <item n="date">14. September 2018</item>
            <item n="status">in Bearbeitung</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url=""/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener>
               <pb n="1*"/>
               <dateline>Tegel, 14. Sept. 95.</dateline>
            </opener>
            <p>Den letzten Sonnabend, an dem ich Ihnen schrieb, lieber Freund, habe ich noch
                    eigne Abentheuer gehabt. Gleich nachdem ich Ihr Geschäft bei <persName ref="jfgunger">Unger</persName> abgemacht hatte, ritt ich fort. Aber
                    unterwegs begegnete mir ein Bote <persName ref="cvh1">meiner Frau</persName>.
                        <persName ref="wvh2">Unser kleiner Junge</persName> war den Morgen sehr
                    krank geworden, u. sein Zustand schien in der That einen Augenblick sehr
                    bedenklich. Ich kehrte also wieder um u. sprach erst mit <persName ref="mherz">dem Arzt</persName>, u. ritt dann <placeName ref="Tegel">hier
                        heraus</placeName>. Bei meiner Ankunft fand ich <persName ref="wvh2">das
                        Kind</persName> zwar besser u. außer Gefahr, aber <persName ref="mehumboldt">meine Mutter</persName> abermals krank, u. so ist der Sonnabend wie der
                    gestrige Tag mit vielen durch diese Umstände verursachten Störungen verstrichen.
                        <persName ref="wvh2">Der Junge</persName> leidet zugleich an starkem Husten
                    u. Zahnen, jedoch glaubt <persName ref="mherz">der Arzt</persName> nicht, daß es
                    von Dauer seyn wird. Mit <persName ref="mehumboldt">meiner Mutter</persName>
                    steht es noch ebenso u. es ist nichts zu thun, als abzuwarten.</p>
            <p>Möchten nur Sie, lieber theurer Freund, recht wohl u. heiter seyn, das denke ich
                    so oft hier, wenn ich <add>mich</add> mit <del>mit</del> Ihnen u. Ihren Arbeiten
                    beschäftige. Ich denke der hier ungewöhnlich gute September soll Ihnen heilsam
                    seyn, u. wahrscheinlich besucht auch <persName ref="jwgoethe">Göthe</persName>
                    Sie jetzt bald auf längere Zeit.</p>
            <p>Ich habe seit neulichem Posttag die beiden Horenstücke durchgelesen, u. einige
                    Sachen haben mir viel Vergnügen gemacht. Der <persName ref="jberhard">Erhard</persName>ische <bibl sameAs="500">Aufsatz</bibl> ist zwar, als
                    Fragment, am wenigsten befriedigend, es ist nicht leicht, das Resultat recht
                    rein aufzufassen, u. für die Kürze, <del>die</del> welche die Abhandlung nun
                    hat, beschäftigt sie sich zu viel von Anfang herein mit der Republik, die noch
                    dazu ziemlich bekannt ist. <pb n="2*"/> Indeß ist die Idee, die im Ganzen
                    herrscht, sehr wichtig u. mit vielem Scharfsinn auseinandergesetzt. Selbst der
                    Vortrag hat mir stellenweis sehr gut gefallen. Ich wünschte sehr, die Folge
                    seiner Gedanken zu kennen, vorzüglich um seine Meynung über die Platonische Schrift genauer zu prüfen. Diese ist in der That in
                    Ansehung ihres Zwecks u. Plans eine Art von Räthsel, von dem es mehrere
                    Auflösungen geben kann u. mehrere versucht worden sind. Die <persName ref="jberhard">Erhard</persName>ische hat viel
                    für sich, u. könnte, ganz ausgeführt, leicht mehr leisten, als <bibl sameAs="1122">das Buch</bibl> des <persName ref="jksmorgenstern">Morgenstern</persName>,
                    das Sie ja selbst besitzen. So gut ich aber mit <bibl sameAs="500">diesem
                        Aufsatz</bibl> zufrieden bin (da das, was ich vermisse, nur darum fehlt,
                    weil er Fragment ist) so wenig kann ich es mit <bibl sameAs="503">Erhards Rec. der
                        Fichtischen Vorlesungen</bibl> seyn. Nie hätte ich mir einfallen lassen,
                    daß er <persName ref="jberhard">der Vf.</persName> derselben wäre. Denn wenn ich
                    auch annehmen könnte, daß die offenbaren Sprachfehler, mit denen sie gleich
                    anhebt, bloße Druckfehler wären, so ist die Vergleichung mit <persName ref="raffaelsanti">Raphael</persName>, die Aufwerfung der Fragen, vorzüglich
                    die Verschiebung ihrer Antworten, u. der Auszug selbst, alles von der Art, daß
                    ich nicht einmal einen gewöhnlich guten philosophischen Kopf vermuthet hätte. In
                    dem Auszuge vermisse ich z. B. ganz, daß die wesentlichen Dinge recht
                    herausgestellt, u. durch die Stellung selbst gewürdigt
                            <subst>
                  <del>werden</del>
                  <add>wären</add>
               </subst>, was doch unumgänglich
                    nöthig ist, wenn der Leser einen wahren Begriff von <del>der</del> einer
                    philosophischen Schrift bekommen soll. Vermuthlich aber hat <persName ref="jberhard">E.</persName> die Anzeige nicht abschlagen, u. doch auch hier
                    seine wahre Meynung nicht äußern wollen. Daher mag <del>die</del> Aengstlichkeit
                    u. Verdrießlichkeit gekommen seyn. Die der Beyträge las ich noch nicht.</p>
            <p>
               <persName ref="awschlegel">Schlegel</persName>s Arbeit in beiden Heften hat mich
                    wieder sehr interessirt, besonders der <bibl sameAs="1123">Ugolino</bibl>, mit dessen
                    Geschichte ich noch wenig bekannt war. Indeß <sic>profezeihe</sic> ich ihm kein
                    sonderliches Glück. Die <pb n="3*"/> übersetzte Stelle dürfte man doch u. ich
                    weiß nicht ob mit Unrecht, mehr gräßlich als schön u. erhaben finden, und sein
                    Raisonnement ist mir ein wenig zu gedehnt vorgekommen. In der Note zum Tydeus u.
                        <sic>Menalippus</sic> hat sich <persName ref="awschlegel">Schlegel</persName> wohl geirrt. <persName ref="dante">Dante</persName>
                    dachte vermuthlich an eine Mythe, die mir immer sehr merkwürdig gewesen ist.
                    Tydeus verschlang nemlich vor Theben das Gehirn eines erschlagenen Feindes, u.
                    Minerva, die ihn vorher hatte unsterblich machen wollen, überließ ihn nun wegen
                    dieser Barbarei seiner Sterblichkeit.</p>
            <p>Der Diebstahl hat doch noch meine Erwartungen übertroffen. Anfangs ist zwar das
                    Fräulein wieder ziemlich grob, u. das Gespräch sehr schleppend. Aber die
                    Geschichte hält sich doch leidlich, u. gewinnt durch das psychologische
                    Interesse, das sie erregt. Mich soll wundern, wie <persName ref="jwgoethe">er</persName> die Folge gewendet hat.</p>
            <p>In <persName ref="jhvoss">Voß</persName>
               <bibl sameAs="1124">Dichtkunst</bibl> sind mir die Härten des Inhalts u. der
                    Sprache <subst>
                  <del>mehr, als</del>
                  <add>mehr</add>
               </subst> im Druck, als sonst im Mscrpt. aufgefallen. Ich habe neuerlich einige
                    Gesänge <bibl sameAs="450">seiner neuen Odyssee</bibl> mit prüfender
                    Aufmerksamkeit auf die Sprachneuerungen durchgelesen. Es ist wirklich kein
                    Capitel der Grammatik, aus dem man nicht, wenn man den gewöhnlichen Gebrauch zur
                    Regel nimmt, eine Menge <hi rend="antiqua">Soloecismen</hi> sammeln könnte. Auch
                        <del>die</del> gegen die Prosodie kommen starke Dinge vor, u. ich kann es
                    nicht läugnen, daß ich das große Ansehn, in dem er jetzt wirklich bei vielen
                        <del>st+</del> steht, für verderblich halte. Da es gewiß sogar nothwendig
                    ist die Sprache zu verbessern, aber gewiß nicht gut, <del>h+</del> in dem Neuern
                    keine Grenze zu finden, so habe ich jetzt viel, indeß noch ohne großen Erfolg,
                    über die Auffindung dieser Grenzen nachgedacht. Viel, glaube ich, kommt darauf
                    an, nicht <pb n="4*"/>
               <del>jede+</del> alles für Verbesserung zu halten, was an sich in einer Sprache
                    überhaupt ein Vorzug ist, sondern sehr genau auf die Eigenthümlichkeit der
                    besondern Sprache selbst zu sehen. Nicht bloß daß die Sprache selbst ein
                    organisches Ganze ist, so hängt sie auch mit der Individualität derer, die sie
                    sprechen, so genau zusammen, daß dieser Zusammenhang schlechterdings nicht
                    vernachlässigt werden darf. Darum dünkt mich, sollte niemand so sparsam mit
                    Sprachverbesserungen seyn, als gerade der Uebersetzer, da dieser seine Sprache
                    nicht einmal nach einem allgemeinen Ideal, sondern noch dazu nach einer
                    bestimmten andern <add>Sprache</add> umändert. Um aber freilich hier nur irgend
                    feste Regeln zu bestimmen, müßte es möglich seyn, die Eigenthümlichkeiten einer
                    bestimmten Sprache genau charakteristisch, u. zugleich so ausführlich anzugeben,
                    daß es möglich wäre, danach <del>Regeln für</del> einzelne empirische Regeln für
                    die Sprachverbesserung herzuleiten, u. hiezu sehe ich noch das Mittel nicht ein.
                    Bis dahin aber werden immer beide, die für u. wider Voß streiten bald beide
                    Recht, bald beide Unrecht haben.</p>
            <p>Von wem ist der <bibl sameAs="1125">Kirchhof</bibl> u. <bibl sameAs="1126">Lethe</bibl>? Letzteres hat mir nicht recht gefallen wollen, das erstere
                    mehr, wenn ich auch schon die Gattung nicht liebe.</p>
            <p>Aber Sie werden Sich gewundert haben, daß ich noch nicht früher des <persName ref="fhjacobi">Jacobi</persName>schen <bibl sameAs="1127">Aufsatzes</bibl>
                    gedachte. Sehr richtig sagen Sie, daß nichts charakteristischer seyn kann.
                    Ideen, Sprache, die guten wie die geschmacklosen Stellen – alles Er u. nur Er.
                    Auch hat ihn hier jedermann, soviel ich hörte, erkannt, u. mit Vergnügen
                    gelesen. Mir liegt die saure Mühe, die ich mit dem <bibl sameAs="1128">Woldemar</bibl> gehabt, noch zu sehr im Gedächtniß, als daß ich nicht von
                    dieser Art Compositionen ein wenig abgeschreckt seyn sollte.<note type="footnote" resp="editor">Bei der Ausgabe des Woldemar wird es sich um
                        die von Humboldt rezensierte Ausgabe Königsberg 1794 handeln: Allgemeine
                        Literaturzeitung vom Jahre 1794, Band 3, Nr. 315, Sp. 801–807; Nr. 316, Sp.
                        809–816; Nr. 317, Sp. 817–821 (= GS I 288–310). Da die gedruckte Rezension
                        sehr positiv ist, verwundert der kritische Ton Humboldts an dieser
                        Stelle. [FZ]</note> Unläugbar sind die Haupt- <pb n="Der Text bricht dem Bogenende ab."/>
            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
