<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../WvH_Schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="wvh_letters">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Wilhelm von Humboldt an Friedrich Schiller, 16.10.1795<idno type="BBAW">696</idno>
            </title>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/135657458">Frank Zimmer</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/">Investigation</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/120492644">Jürgen Trabant</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/">Project administration</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/">Supervision</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1053159110">Ute Tintemann</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353">Lou Klappenbach</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-7447-4589">Sascha Grabsch</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Elise Hanrahan</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title>Wilhelm von Humboldt: Online-Edition der sprachwissenschaftlichen Korrespondenz</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://www.bbaw.de">
                    Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)
                </ref>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">
                Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)
            </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl type="orig">Grundlage der Edition: Marbach, Deutsches Literaturarchiv, Cotta-Archiv, Briefe
                            Schiller C3, Nr. 26</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="print">Humboldt 1830, S. 234–247; Maier 1850, S. 207; Schiller 1943ff., Bd. 35, S. 384–388; 
                            Seidel 1962, Bd. 1, S. 178–185; Mattson 2017, S. 106–111 Nr. 380</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="KMV"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="Mattson">Mattson 373</bibl>
               </witness>
            </listWit>
            <listPerson type="mentioned">
               <person corresp="jwgoethe">
                  <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               </person>
               <person corresp="cafhellfeld">
                  <persName>Hellfeld, Christian August Friedrich von</persName>
               </person>
               <person corresp="kdilgen">
                  <persName>Ilgen, Karl David</persName>
               </person>
               <person corresp="shkamichaelis">
                  <persName>Michaelis, Salomo Heinrich Karl August</persName>
               </person>
               <person corresp="wshakespeare">
                  <persName>Shakespeare, William</persName>
               </person>
               <person corresp="jcstark">
                  <persName>Stark, Johann Christian</persName>
               </person>
            </listPerson>
            <listBibl type="mentioned">
               <bibl corresp="187">Die Horen, 1795–1797</bibl>
               <bibl corresp="1132">Goethe, Johann Wolfgang von (1796): Prolog zu dem Schauspiele:
                    Alte Zeit und neue Zeit. In: Friedrich Schiller, Musen-Almanach für das Jahr
                    1796, S. 141–143</bibl>
               <bibl corresp="388">Schiller, Friedrich (1787): Dom Karlos. Infant von Spanien,
                    Leipzig: Georg Joachim Göschen</bibl>
               <bibl corresp="1129">Schiller, Friedrich (1788): Die Götter Griechenlands. In: Der
                    Teutsche Merkur, 1788, März, S. 250–260</bibl>
               <bibl corresp="1133">Schiller, Friedrich (1795): Elegie. In: Die Horen, 4. Band, 10.
                    Stück, S. 72–85</bibl>
               <bibl corresp="1131">Schiller, Friedrich (1796): Musen-Almanach für das Jahr 1796.
                    Herausgegeben von Schiller, Neustrelitz: Michaelis</bibl>
               <bibl corresp="1130">Schiller, Friedrich (1800): Die Götter Griechenlands. In: Gedichte
                    von Friederich Schiller. Erster Theil, Leipzig: Crusius, S. 281–287</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <ab type="incipit">Es ist eine schwierige Aufgabe, liebster Freund …</ab>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="wvh">Humboldt, Wilhelm von</persName>
               <date type="author" when="1795-10-16"/>
               <placeName key="Tegel">Tegel</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="fschiller">Schiller, Friedrich</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <handNotes>
            <handNote scribe="wvh">Eigenhändig</handNote>
         </handNotes>
         <langUsage n="">
            <language ident=""/>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item n="name">FZ</item>
            <item n="date">17. September 2018</item>
            <item n="status">in Bearbeitung</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url=""/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener>
               <pb n="1*"/>
               <dateline>Tegel, 16. 8br. 95.</dateline>
            </opener>
            <p>Es ist eine schwierige Aufgabe, liebster Freund, bei sich selbst zu entscheiden,
                    ob der eigenthümliche Charakter Ihres Dichtungsvermögens mehr der dramatischen,
                    oder mehr der epischen Poesie angemessen ist? Zu allen Schwierigkeiten, die der
                    Beantwortung jeder Frage dieser Art im Wege stehen, gesellt sich bei Ihnen noch
                    die reiche Mannigfaltigkeit Ihres Genies, dem alles in so eminentem Grade zu
                    gelingen scheint, u. der zufällige Umstand, daß Ihre <del type="fragment">Pro</del> dramatischen Producte aus einer so viel früheren, u.
                    verschiedenen Periode Ihres Lebens sind. Da Sie es indeß verlangen, so will ich
                    dreist ein Urtheil auszusprechen versuchen. Nur müssen Sie es mir zu Gute
                    halten, wenn ich mehr einer gewissen Divinationsgabe, als einem sichren
                    Raisonnement folge.</p>
            <p>Am schwersten ist es, dasjenige auszusprechen, was Sie, als Dichter,
                    charakterisirt, obgleich <del>jedes</del> jeder es gewiß bei Ihnen genauer, als
                    bei irgend einem andren deutschen Dichter fühlt. Man <del>hat</del> kann
                        <persName ref="jwgoethe">Göthe</persName> z. B. bis auf einen hohen Grad der
                    Wahrheit in seinen letzteren Producten mit den Griechen, in seinen früheren mit
                        <persName ref="wshakespeare">Shakespear</persName> vergleichen; man hat das
                    letzte auch mit Ihren früheren Stücken gethan. Da mir diese jetzt leider nicht
                    genug gegenwärtig sind, so kann ich die Richtigkeit hievon nicht beurtheilen,
                    indeß bin ich für mich <hi rend="antiqua">a priori</hi> überzeugt, daß dieß
                    Urtheil zu denjenigen gehört, die gewiß durchaus falsch sind, die aber ein
                    mittelmäßiger Beurtheiler nothwendig fällen muß. Aber vorzüglich <del>g<gap quantity="2" unit="chars"/>
               </del> klar ist mir Ihr Dichter Charakter,
                    wenn ich Sie gegen die Griechen halte. Unter allen mir bekannten Griechischen
                    ist keine Zeile, von der ich mir Sie als den Verfasser denken könnte, u. zwar
                    liegt der <del type="fragment">U</del> auffallende Unterschied nicht in dem
                    Grade erreichter Vollendung, sondern, man möchte auch hierüber, wie man wollte,
                    urtheilen, wieder offenbar in der Gattung. Dennoch liegen alle wesentliche
                    Schönheiten der griechischen Poesie innerhalb des Kreises nicht bloß dessen, was
                    Sie von Ihren <pb n="2*"/> Arbeiten fodern, sondern auch dessen, was Sie einzeln
                    u. bei einzelnen in so hohem Maaße geleistet haben. Was Sie unterscheidet kann
                    auch nicht irgend einem Einfluß des Nationalcharakters, oder der zufälligen Lage
                    der Literatur, kaum <del type="fragment">d</del> nur den Fortschritten des
                    Zeitalters beigemessen werden. Es ist Ihnen u. nur Ihnen eigen, u. ist so innig
                    mit den Foderungen des poetischen Genies verbunden, daß es sogar eine
                    wesentliche Erweiterung desselben ausmacht. Sie fühlen, <del>
                  <gap quantity="4" unit="chars"/>
               </del> was ich sagen will, alle Ihre dichterischen
                    Producte zeigen einen stärkeren Antheil des Ideenvermögens, als man sonst in
                    irgend einem Dichter antrift, u. als man, ohne die Erfahrung, mit der Poesie für
                    verträglich halten sollte. Ich verstehe aber hierunter ganz u. gar nicht bloß
                    das, wodurch Ihre Poesie eigentlich philosophisch wird, sondern finde eben
                    diesen Zug auch in der Eigenthümlichkeit, mit der Sie das behandeln, was reine
                    dichterische, also Künstler-Erfindung ist. Es schwebt mir hiebei jetzt
                    vorzüglich z. B. die Behandlung des Erhabnen, des Furchtbaren, des
                    Geheimnißvollen im Geisterseher vor. Um es daher in seiner ganzen Allgemeinheit
                    auszudrücken, muß ich es lieber gleichsam einen Ueberschuß von Selbstthätigkeit
                    nennen; eine solche, die sich auch den Stoff, den sie bloß empfangen sollte,
                    noch selbst schaft, aber sich hernach mit ihm, wie mit einem bloß gegebnen
                    verbindet; die der Materie u. der That nach fast bloß alleinwirkend, aber der
                    Form u. dem Schein nach (worauf das Wesen der genialischen Production beruht)
                    nur durch Wechselwirkung thätig ist. Dieß nun drückt allem, was Ihnen angehört
                    ein ganz eignes Gepräge von Hoheit, Würde u. Freiheit auf, führt ganz eigentlich
                    in ein überirrdisches Gebiet über, u. stellt die höchste Gattung des Erhabnen,
                    die durch <del>[den] das Geistige</del> die Idee wirkt, auf. Darum besitzen Sie
                    einen so intensiv großen Reichthum, bieten dem Leser, wenn ich so sagen darf,
                    überall mehr Tiefe, als Fläche, u. machen sich mit Einem Wort alle Vortheile zu
                    eigen, welche die innige u. d<supplied cert="high">urc</supplied>hgehende
                    Verbindung von Ideen mit dem Gefühle, wenn dieß nicht dadurch an seiner Wärme
                    verliert, gewährt. Ebendaher wird es aber auch entspringen, wenn man an Ihren
                    Charakteren u. Schilderungen, ungeachtet der größesten Wahrheit u. Consequenz,
                    doch oft wenigstens die Farbe der Natur selbst vermißt hat.</p>
            <p>
               <pb n="3*"/> Nehme ich nun die dramatische (hier doch eigentlich die tragische,
                    od: besser heroische) Poesie nach dem Begriff, der mir neuerlich durch die
                    Göthischen Ideen am geläufigsten geworden ist, als die lebendige Darstellung
                    einer Handlung u. eines Charakters, als eine Schilderung des Menschen in einem
                    einzelnen Kampf mit dem Schicksal; so finde ich die Eigenthümlichkeit, die Sie
                    charakterisirt, hier in ihrem wahren Gebiete, da hier die Hauptwirkung durch das
                    Gefühl des Erhabenen geschieht. Alles drängt sich hier dem Moment der
                    Entscheidung entgegen, die Kraft des Geistes u. des Charakters muß sich bis zur
                    höchsten Anspannung sammeln, um die Macht des Schicksals zu überwinden, <subst>
                  <del>oder</del>
                  <add>u.</add>
               </subst> sich ganz in sich selbst zurückziehn, um ihr nicht zu unterliegen.
                    Diesen Zustand in seiner ganzen Größe zu schildern <add>fodert</add> die höchste
                    u. reinste Energie des Genies; das Verhältniß des Menschen zum Schicksal
                    darzustellen ist eigentlich die Darstellung einer Idee; je selbstthätiger u.
                    freier hier das Genie wirkt, je größeren Ideengehalt es in das Gefühl zu
                    verweben weiß, desto größer ist die Wirkung. Diese hervorzubringen, halte ich
                    Sie geschaffen; wenn Sie hier Ihren Gegenstand glücklich wählen, so wird Sie
                    hier <hi rend="underline">keiner</hi> erreichen. Die bewundernswürdige Tiefe
                    Ihres Geistes steht hier an ihrer Stelle; es wird eine lyrische Stimmung
                    erfodert, die Ihnen im Ganzen genommen mehr, als eine epische eigenthümlich ist,
                    wenn ich <subst>
                  <del>unter jener die</del>
                  <add>jene</add>
               </subst> auf die Darstellung der Gedanken u. Empfindungen, diese auf die
                    Darstellung der Formen, unter welchen beide erscheinen, beziehe. Auf der andern
                    Seite aber setzt auch das Dramatische gerade Ihnen große Schwierigkeiten
                    entgegen. Neben dem Erhabnen beruht <subst>
                  <del>[s+] ihre</del>
                  <add>seine</add>
               </subst> Wirkung auch großentheils auf dem Rührenden, <subst>
                  <del>sie</del>
                  <add>es</add>
               </subst> fodert mannigfaltig bewegte<del>, u. fein nüancirte</del>
                    Leidenschaften u. fein nüancirte Empfindungen. Wieviel Sie auch hier durchaus
                    vermögen, haben Sie zur Genüge gezeigt, u. in keinem mir bekannten Theaterstück
                    ist gerade das feine Spiel der Empfindungen so <subst>
                  <del>
                     <gap quantity="4" unit="chars"/>
                  </del>
                  <add>schön</add>
               </subst> u. zart aufgedeckt. als im <bibl sameAs="388">Karlos</bibl>. Nur ist
                    eben <pb n="4*"/> hier die Frage, <del>ob</del> nicht sowohl, ob Sie hier der
                    Natur wirklich treu sind, sondern mehr, ob Sie ihr treu zu seyn scheinen? Denn
                    darin, dünkt mich, liegt gerade der Unterschied. Ich habe in vergangenem Winter
                    einmal die weiblichen Charaktere des <bibl sameAs="388">Karlos</bibl> sehr genau
                    untersucht, u. bin nirgend auf etwas gestoßen, was ich nicht wahr nennen möchte,
                    aber es bleibt <subst>
                  <del>Ihnen</del>
                  <add>ihnen</add>
               </subst> ein schwer zu bestimmendes Etwas, ein gewisser Glanz, der sie von
                    eigentlichen Naturwesen unterscheidet. Soll ich mich einmal nicht fürchten, in
                    subtile Hypothesen zu verfallen, so kann ich mir diese Erscheinung auch nach
                    meinen Voraussetzungen sehr wohl erklären. Wenn es richtig ist, daß Sie der
                    Natur gleichsam, ehe sie vollkommen auf Sie einwirken kann, schon selbstthätig
                    entgegeneilen, wenn <sic>sie</sic> nicht sowohl aus ihr schöpfen, als nur durch
                    sie begeistert, <del>sie selbst in sich</del> ihr Bild in sich durch eigne Kraft
                    schaffen, so muß dieß da am meisten sichtbar seyn, wo die Natur selbst wenn ich
                    so sagen darf, am meisten Natur, am wenigsten aus einander gewickelt ist, wo sie
                    mehr durch <del>ihre</del> Materie auf das Gefühl, u. nur wenig durch Form auf
                    den Verstand wirkt. Charaktere, die <persName ref="jwgoethe">Göthen</persName>
                    unglaublich gelingen, Götzens Frau, Götz selbst, Klärchen, Gretchen, würden
                    Ihnen große Schwierigkeit machen. Dennoch aber, so <subst>
                  <del>sehr</del>
                  <add>fest</add>
               </subst> ich auch glaube, daß Ihre Stärke nicht in dieser Gattung der Tragödie,
                    sondern nur in jener einfachen u. heroischen ganz sichtbar seyn würde, so sehr
                    wünschte ich doch, daß es Ihnen möglich wäre, den Versuch durch alle Gattungen
                    durch zu machen. Es ist das anziehendste Schauspiel, das ich mir denken kann, zu
                    sehen, wie sich die Welt in einer Seele, wie die Ihrige ist, spiegelt, zu sehen,
                    wie Sie Ihre Charaktere aus <subst>
                  <del>einer idealistischen Welt</del>
                  <add>einem idealischen</add>
               </subst> Kreise herbeiführen, u. <sic>Ihnen</sic> doch <del type="fragment">so
                        ein</del> eine so lebendige Wirklichkeit geben. Indeß gestehe ich gern, daß
                    dieser Reiz fremdartig ist, u. nicht eigentlich als ein <del>Kunst</del> Vorzug
                    der Kunst angesehn werden kann. Ueberhaupt verdiente es noch erwogen zu werden,
                    ob nicht die dramatische Poesie noch mehr, als jede andre, verlangt, daß der
                    Dichter unmittelbar aus der Natur schöpfe. Wenigstens lehrt mich <subst>
                  <del>seine</del>
                  <add>meine</add>
               </subst> Erfahrung, daß <del>ich</del> nirgends das Gegentheil auch im kleinsten
                    Grade so sichtbar ist. Nirgends, scheint es, will man so unmittel-<pb n="5"/>bar
                    durch die Wirklichkeit gerührt seyn. Vielleicht aber geht man auch hierin zu
                    weit, u. vielleicht rührt dieß aus einer nicht ganz rein-ästhetischen Stimmung
                    her, die unter dem Namen der Natur<note type="footnote" resp="editor">Das Wort
                        ist mit größerer Schrift geschrieben.</note> nur etwas Materielles<note type="footnote" resp="editor">Das Wort ist mit größerer Schrift
                        geschrieben.</note> sucht, u. <del>sich</del> für die Einwirkung der
                    Kunstform nicht hinlänglich empfänglich ist.</p>
            <p>Verglichen mit der dramatischen, halte ich die epische Poesie nicht so fähig,
                    Ihre ganze Stärke zu entwickeln. Ueberhaupt scheint mir die dramatische die
                    höchste Frucht des Dichtergenies, u. da ich Sie einmal für diese völlig gebohren
                    halte, insofern Sie Sich nur auf eine gewisse Gattung beschränken, so bleibt mir
                    keine Wahl übrig. An sich <subst>
                  <del>hat</del>
                  <add>braucht</add>
               </subst> auch das eigentlich Epische überhaupt (nicht eben nur die große Epopee)
                    eine leichtere, lachendere, mehr mahlende Phantasie, als Ihnen in Vergleichung
                    mit der Tiefe der Ihrigen eigen scheint. Gewiß würden Sie auch hier mit großer
                    Würde auftreten, aber Sie würden eine sich selbst nachtheilige Wahl treffen.
                    Indeß ist das Gebiet des Epischen, vorzüglich in den weiten Gränzen, die wir ihm
                    hier geben, so groß, daß es eine zahlreiche Menge von Formen einschließt, u. das
                    Lyrische, wie das Didaktische in sich aufnimmt. Vorzüglich nach <bibl sameAs="1129">Ihren neueren Gedichten von den Göttern
                        Griechenlands</bibl>
               <note type="footnote" resp="editor">Da Humboldt hier
                        von den "neueren Gedichten" spricht, meint er wahrscheinlich die erst <bibl sameAs="1130">1800 erschienene überarbeitete Version des Gedichts</bibl>.
                        [FZ]</note> an, läßt sich eine Gattung zeigen, die Sie allein Sich
                    gestempelt haben, und die mit <del>dem</del> allem Reichthum epischer
                    Schilderungen den höchsten lyrischen Schwung vereinigt, u. d<supplied cert="high">urc</supplied>h. diesen gedoppelten Eindruck auf die Phantasie
                    u. die Empfindung den Geist zu tiefen u. überraschenden Wahrheiten führt. Diese
                    Gattung u. mithin das Epische ist Ihnen vollkommen eigen, sie paßt
                        <sic>ihnen</sic> genauer an, als irgend eine andre, aber ich würde Ihnen
                    Unrecht zu thun glauben, wenn ich Sie darauf beschränken wollte, wie schön u.
                    fruchtbar an großen Wirkungen auf das Gemüth des Lesers sie auch ist, u. einen
                    wie großen Umfang sie auch selbst noch in sich erlaubt.</p>
            <p>Jetzt kann ich ein Resultat ziehen: Den schönsten u. Ihrer am meisten würdigen
                    Kranz bietet Ihnen die dramatische, <del>
                  <gap quantity="4" unit="chars"/>
               </del>
                    aber nur innerhalb gewisser Grenzen, vorzüglich in der einfachen heroischen
                    Gattung, <pb n="6"/> einen leichteren u. in einem weitern Umfang die epische
                    dar.</p>
            <p>Mein Wunsch kann jetzt hiernach nur die Maltheser treffen. Sie sind eine sehr
                    glückliche Wahl für die Gattung überhaupt u. für den Moment insbesondere. Denn
                    an sich ist der Wallenstein freilich bei weitem größer u. tragischer, u. auch
                    ganz gewiß in demjenigen Kreise, für den <subst>
                  <del>sie</del>
                  <add>Sie</add>
               </subst> bestimmt sind.<note type="footnote" resp="editor">Schiller beschäftigte
                        sich zu dieser Zeit mit beiden Themen, den Maltesern und dem Wallenstein;
                        fertiggestellt wurde lediglich die Wallenstein-Trilogie, die 1798/1799 zur
                        Aufführung kam und im Jahr 1800 gedruckt wurde. [FZ]</note> Auch <del type="fragment">rat</del> muß ich darum dazu rathen, weil ich überzeugt bin,
                    daß die romantische Erzählung <del>gewisse</del> doch immer gewiß ist, u. uns
                    nicht entgeht, da hingegen der erste Versuch, den Sie wieder im Dramatischen
                    wagen, mehr Hindernisse finden muß. Im Philosophischen u. Poetischen der
                    Gattung, in der <subst>
                  <del>sie</del>
                  <add>Sie</add>
               </subst> jetzt arbeiten, haben Sie nun auf eine bewundernswürdige Weise gezeigt,
                    daß Sie <del>jede <gap quantity="1" unit="chars"/>
               </del> die Vollendung jeder
                    Arbeit, wie ein Mahler jede Zeichnung, in <del type="fragment">Ih</del> Ihrer
                    Gewalt haben. Zeigen Sie es auch hier. Ihr Genie scheint Ihnen, auch den
                    ungünstigsten Umständen zum Trotz, einmal keinen Dienst zu versagen – eine
                    Betrachtung, die mich oft rührt. Wer ein so reges geistiges Leben hat, scheint
                    der Erde wenig mehr schuldig zu seyn. Allein freilich muß auch eben diese
                    größere Schwierigkeit der Maltheser sehr sorgfältig mit auf die Wagschaale
                    gelegt werden. Sie müssen genau prüfen, ob Sie <del>jetzt</del> hoffen dürfen
                    genug innere Stimmung u. äußere Muße zu haben, um ein so mühsames Werk, als ein
                    solches Schauspiel ist, zu vollenden. Unterbrochen dürfte es nicht werden. Wäre
                    dieß zu fürchten, so wählte ich an Ihrer Stelle die Erzählung. Diese empföhle
                    sich allerdings gar sehr dadurch, daß Sie damit einen gewissen Kreis
                    vollendeten, Universalität erreichten. Aber die Erzählung bleibt Ihnen gewiß, u.
                    jener Rücksicht, die mehr für das Publicum ist, denn Sie u. wer Sie kennt, weiß
                    auch, daß Sie jener Universalität fähig sind, läßt sich auch die andre
                    entgegensetzen, daß es des Spaßes werth wäre durch ein neues Schauspiel die
                    Menschen, die über Ihren dramatischen Charakter so bestimmt scheinen, ein wenig
                    confus zu machen. Für die <bibl sameAs="187">Horen</bibl> endlich, um alles zu
                    erschöpfen, halte ich <del>endlich</del> die Erzählung vortheilhafter. Sie ist
                    doch <pb n="7"/> immer gewisser, u. man würde sie auch den <bibl sameAs="187">Horen</bibl>, da <del type="fragment">s</del> eine Erzählung eher durch
                    ein Journal entstanden seyn kann, <del>
                  <gap quantity="1" unit="chars"/>
               </del>
                    mehr als ein Schauspiel anrechnen, das zwar größere Wirkung thut, aber auch mehr
                    auf eignen Füßen steht, u. wohl gleich besonders gedruckt wird. Doch sind dieß
                    kleinliche Rücksichten.</p>
            <p>Es ist so spät geworden, lieber Freund, daß ich nur noch zwei Worte hinzufügen
                    kann. Daß Ihnen der <bibl sameAs="1131">Almanach</bibl> gefällt, freut mich
                        herzlich.<note type="footnote" resp="editor">Humboldt überwachte den Druck
                        des ersten Bandes des Schillerschen Musen-Almanach in Berlin: Gustav
                        Schlesier (1843): <hi rend="italic">Erinnerungen an Wilhelm von Humboldt. Erster Theil, erste
                        Hälfte</hi>, Stuttgart: Franz Heinrich Köhler, S. 392. [FZ]</note> Zuviel leeren
                    Raum finde ich auch, im Ganzen hab’ ichs erinnert. Einzeln abhelfen konnte ich
                    nicht. <persName ref="jwgoethe">Göthe</persName>s <bibl sameAs="1132">Prolog</bibl> ist jetzt schon abgedruckt. Ich denke, es schadet nichts.
                    Daß er schon gedruckt existirt, haben mir einige gewiß gesagt, u. ich erinnere
                    es mich auch selbst dunkel. Ueber den elenden Menschen, den <persName ref="shkamichaelis">Michaelis</persName> urtheile ich, wie Sie. Ueber alles
                    andre, vorzüglich über <bibl sameAs="1133">die herrliche Elegie</bibl>
                    nächstens!</p>
            <closer>Wir umarmen Sie von ganzem
                    Herzen!<lb/>Ihr<lb/>
               <signed>Humboldt.</signed>
            </closer>
            <lb/>
            <lb/>
            <postscript>
               <p>Haben Sie die Güte, Lieber, <hi rend="antiqua">
                     <persName ref="cafhellfeld">Hellfelden</persName>
                  </hi>
                  <note type="footnote" resp="editor">Humboldts Vermieter in Jena.</note> die 30 rth. <hi rend="antiqua">Cour</hi>. u. <hi rend="antiqua">
                     <persName ref="kdilgen">Ilgen</persName>
                  </hi> (für Holz, das er bezahlen soll) 56 rth. 12
                        g. gegen Quittung zu schicken. <hi rend="antiqua">
                     <persName ref="kdilgen">Ilgen</persName>
                  </hi> bitte sagen zu lassen, daß ich mit nächster
                        Post selbst schreiben würde. Hätte <hi rend="antiqua">
                     <persName ref="jcstark">Stark</persName>
                  </hi> noch nicht bezahlt, so legen Sie es wohl aus.
                        Adieu!</p>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
