<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../WvH_Schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="wvh_letters">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Wilhelm von Humboldt an Friedrich Heinrich Jacobi, 15.10.1796<idno type="BBAW">562</idno>
            </title>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/135657458">Frank Zimmer</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/">Investigation</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/120492644">Jürgen Trabant</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/">Project administration</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/">Supervision</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1053159110">Ute Tintemann</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353">Lou Klappenbach</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-7447-4589">Sascha Grabsch</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Elise Hanrahan</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title>Wilhelm von Humboldt: Online-Edition der sprachwissenschaftlichen
                        Korrespondenz</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://www.bbaw.de"> Berlin-Brandenburgische Akademie der
                        Wissenschaften (BBAW) </ref>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"> Creative
                        Commons Attribution 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0) </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl type="orig">Ehem. Berlin, AST</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="print">Grundlage der Edition: Leitzmann 1892, S. 45–51. – Mattson
                            2017, S. 294–299 Nr. 462</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="KMV"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="Mattson">Mattson 452</bibl>
               </witness>
            </listWit>
            <listPerson type="mentioned">
               <person corresp="jwgoethe">
                  <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               </person>
               <person corresp="cafhellfeld">
                  <persName>Hellfeld, Christian August Friedrich von</persName>
               </person>
               <person corresp="homer">
                  <persName>Homer</persName>
               </person>
               <person corresp="cvh1">
                  <persName>Humboldt, Caroline von</persName>
               </person>
               <person corresp="cvh2">
                  <persName>Humboldt, Caroline von, Tochter von Wilhelm von
                            Humboldt</persName>
               </person>
               <person corresp="cwmjacobi">
                  <persName>Jacobi, Carl Wigand Maximilian</persName>
               </person>
               <person corresp="ikant">
                  <persName>Kant, Immanuel</persName>
               </person>
               <person corresp="fepoel">
                  <persName>Poel, Friederike Elisabeth, geb. Büsch</persName>
               </person>
               <person corresp="creinhard">
                  <persName>Reinhard, Christine, geb. Reimarus</persName>
               </person>
               <person corresp="fschiller">
                  <persName>Schiller, Friedrich</persName>
               </person>
               <person corresp="awschlegel">
                  <persName>Schlegel, August Wilhelm</persName>
               </person>
               <person corresp="jhvoss">
                  <persName>Voß, Johann Heinrich</persName>
               </person>
            </listPerson>
            <listBibl type="mentioned">
               <bibl corresp="145">Goethe, Johann Wolfgang von (1773): Götz von Berlichingen,
                        o. O.</bibl>
               <bibl corresp="147">Goethe, Johann Wolfgang von (1787): Iphigenia auf Tauris,
                        Leipzig: Georg Joachim Göschen</bibl>
               <bibl corresp="1160">Lessing, Gotthold Ephraim (1779): Nathan der Weise,
                        Berlin</bibl>
               <bibl corresp="1163">Schiller, Friedrich (1781): Die Räuber. Ein Schauspiel,
                        Frankfurt und Leipzig</bibl>
               <bibl corresp="1164">Schiller, Friedrich (1783): Die Verschwörung des Fiesko zu
                        Genua. Ein Republikanisches Trauerspiel, Mannheim: Schwan</bibl>
               <bibl corresp="1165">Schiller, Friedrich (1786): An die Freude. In: Thalia,
                        Erster Band, Zweytes Heft, S. 1–5</bibl>
               <bibl corresp="388">Schiller, Friedrich (1787): Dom Karlos. Infant von Spanien,
                        Leipzig: Georg Joachim Göschen</bibl>
               <bibl corresp="1228">Schiller, Friedrich (1788): Briefe über Don Karlos. In: Der
                        Teutsche Merkur, Julius, S. 35–61; December, S. 224–267</bibl>
               <bibl corresp="1162">Schlegel, August Wilhelm (1796): [Rez.] Altona, b.
                        Hammerich: Homers Werke, von Johann Heinrich Voß. 1793. Homers Ilias. Erster
                        Band. 318 S. Zweyter Band. 339 S. Homers Odyssee. Erster Band. 272 S.
                        Zweyter Band. 263 S. gr. 8. Mit einem Titelkupfer und drey Karten. (6
                        Rthlr.). In: Allgemeine Literatur-Zeitung, Bd. 3, Nr. 262–267
                        (22./26.08.1796), Sp. 473–519</bibl>
               <bibl corresp="1161">Voß, Johann Heinrich (1793): Homers Werke übersetzt; die
                        Ilias neu, die Odyssee umgearbeitet, Band 1–4, Altona: J. F.
                        Hammerich</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <ab type="incipit">Ihr Brief, lieber theurer Freund, hat mir eine unaussprechliche
                    Freude gemacht. …</ab>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="wvh">Humboldt, Wilhelm von</persName>
               <date type="author" when="1796-10-15"/>
               <placeName key="Berlin">Berlin</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="fhjacobi">Jacobi, Friedrich Heinrich</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref target="549" type="prev">02.10.1796</ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <langUsage n="">
            <language ident="">Englisch</language>
            <language ident="">Griechisch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item n="name">FZ</item>
            <item n="date">09. November 2018</item>
            <item n="status">in Bearbeitung</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url=""/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener>
               <dateline>Berlin, 15. 8br. 1796.</dateline>
            </opener>
            <p>Ihr Brief, lieber theurer Freund, hat mir eine unaussprechliche Freude gemacht.
                        <persName ref="creinhard">Stinchen</persName> hatte <persName ref="cvh1">meiner Frau</persName> wenige Tage vorher die Niederkunft der <persName ref="fepoel">Poel</persName> gemeldet,<note type="footnote" resp="editor">Gemeint ist die Ehefrau von <persName ref="ppoel">Piter Poel</persName>,
                        dem Herausgeber des <hi rend="italic">Altonarischen Mercurius</hi>. Der Sohn
                        Ernst, später Jurist und Nachfolger seines Vaters als Herausgeber des <hi rend="italic">Altonaischen Mercurius</hi>, wurde am 22. September 1797
                        in Altona geboren. [FZ]</note> und in diesem Briefe schrieb sie uns
                    zugleich, dass Ihnen die kalte Witterung so übel bekäme. Ganz so schlimm, sehe
                    ich aus dem Ihrigen, ist es nun glücklicherweise nicht, aber immer fürchte ich
                    doch, dass das <placeName ref="Hamburg">Hamburg</placeName>er Klima, der dicken
                    Mauern Françoisens ungeachtet, Ihrer schwächlichen Gesundheit nachtheilig seyn
                    möchte. Warum muss der fatale Krieg Sie so lange aus Ihrem friedlichen
                        <placeName ref="Pempelfort">Pempelfort</placeName> u. von dem Genuss eines
                    milderen Himmels vertreiben?</p>
            <p>Ihr Dank für unsern Besuch hat uns innigst gerührt. Welche schönere Freude hätten
                    wir uns bereiten können, als uns die Tage gegeben haben, die wir so froh mit
                    einander durchlebten. Sie glauben nicht, theurer Jacobi, wie unendlich oft wir
                    beide von diesen Abenden, diesen Unterredungen sprechen. Der ganze volle
                    Eindruck, den Ihre Bekanntschaft, Ihre liebevolle Freundschaft früher auf mich
                    gemacht hatte, ist, wie tief u. lebendig er auch war, gleichsam neu in mir
                    geworden; u. <persName ref="cvh1">meiner Frau</persName> ist Ihr Wesen eine der
                    grossen u. süssen Erscheinungen gewesen, welche die Seele u. das Herz für das
                    ganze Leben bereichern. Lassen Sie uns nur im Frühjahr gewiss die Freude des
                    Wiedersehens geniessen.</p>
            <p>Für unsre schriftliche Unterhaltung bis dahin ist mir die Länge u.
                    Ausführlichkeit Ihres Briefs ein günstiges Omen gewesen. Ueber die <bibl sameAs="1162">Recension</bibl> des <persName ref="jhvoss">Voss</persName>ischen <bibl sameAs="1161">Homer</bibl>s bin ich schlechterdings
                    darin mit Ihnen einig, dass Sie sehr viel Wahres, u. nicht wenig treffende u.
                    feine Bemerkungen enthält. Ueber einzelne Stellen bin ich ein schlechter
                    Richter. Ich habe die Sprache nie ex professo studirt, das Wenige, was ich davon
                    weiss, habe ich nur durch den Gebrauch erlernt, u. wenn ich entscheiden soll, ob
                    diese oder jene Wortfügung richtig u. deutsch ist oder nicht? so sehe ich mich
                    oft vergebens nach Principien um. Construktionen, die gegen eine gesunde Logik
                    verstossen, wird jeder leicht unterscheiden; ebenso solche, die offenbar einer
                    fremden Sprache, vorzüglich einer neueren, zugehören. Wie ist es nun aber mit
                    den feineren Fällen? Hier sind zwei Klippen zu vermeiden: 1. zu streng am
                    blossen Hergebrachten zu kleben. 2. gegen den Genius der Sprache Neuerungen zu
                    wagen. Die Regel darin ist im Allgemeinen leicht zu bestimmen: man muss die
                    Sprache erweitern, aber ihrem Geist u. ihrem Charakter gemäss. Hier ist nun eben
                    die Hauptschwierigkeit die, den Charakter einer Sprache so genau u. individuell
                    zu bestimmen, dass diese Bestimmung in einzelnen Fällen fruchtbar werden kann.
                    Diess hat mir nie gelingen wollen, u. hierin verlässt auch <persName ref="awschlegel">der Rec.</persName> seine Leser gänzlich. Wenn man bedenkt,
                    wie leicht schon ein Mensch seine moralische Eigenthümlichkeit entweder
                    unterdrückt oder übertreibt, wieviel leichter muss diess bei Behandlung einer
                    Sprache geschehen? Nehmen Sie nur den einzigen Fall der Stellung der Beiwörter.
                        <persName ref="homer">Homer</persName> setzt fast immer mehrere dem
                    Hauptbegriff nach.</p>
            <p>Singe mir, Muse, den <hi rend="underline">Zorn</hi> u. s. w. <lb/>Den <hi rend="underline">verderblichen</hi> u. s. f.</p>
            <p>Diese Stellung ist seinem Zeitalter angemessen. Das Objekt wird erst bloss vor
                    das Auge gestellt, nun wird es noch aufmerksamer betrachtet u. die Eigenschaften
                    fallen dem Sänger nach u. nach ein. Diese ganze Stellung ist offenbar dem
                    sinnlichen kindischen Verstand, der natürlichen Phantasie die gemässeste. Unsre
                    Sprache hingegen ist für den raisonnirenden Verstand. Sie giebt uns ganze u.
                    verwickelte Phrasen, setzt oft die Hauptsache zuletzt, will (worin dünkt mich
                    der Charakter aller modernen Sprachen gegen die älteren liegt) nicht, dass die
                    einzelnen Theile der Rede für sich, sondern immer die ganze Rede zusammen
                    genommen werden soll. Ist es nun ihrem Charakter zuwider, sie zu homerisiren?
                    oder wenn man diess nicht soll, wie ist Homer übersetzbar? Ohne diese Frage
                    entscheiden zu wollen, ist es, dünkt mich, offenbar, dass Voss die grossen
                    Vorzüge unsrer modernen Sprachen verkennt, u. ihrer Eigenthümlichkeit Gewalt
                    anthut. Aber ihm zu zeigen: hier oder dort bist du zu weit gegangen, wird immer
                    sehr schwer seyn. Auch Ihr Beispiel beweist mir diess abermals. Was der Rec.
                    tadelt scheint Ihnen erträglich, mir manches von diesem gänzlich unrichtig,
                    dagegen andres, das Sie verwerfen, gar leicht zu erdulden. Gewiss liegt also die
                    Sache nur am Totaleindruck. Nur weil so viele, unglaublich viele Wortfügungen
                    gebraucht sind, die nur so eben noch hingehn, oder über deren Gültigkeit wir
                    zweiflen, wird das Ganze schwer u. unverständlich. Ueber den Periodenbau, den
                    älteren u. modernen u. den idealischen, liesse sich sehr viel neues u. feines
                    sagen. Der Homerische ist noch eigentlich keiner, es sind einzelne unverbundne
                    Bilder u. Gedanken. Der ihm entgegengesetzte barbarische ist ein unbehülfliches
                    Hinstolpern zum Schlusswort, eine Masse, die sich nirgends selbst hält, u.
                    hinfiele, wenn man den Schluss dem Leser nur einen Augenblick vorenthielte. Der
                    schöne ist ein gegliederter, gelenkiger organischer Körper, in dem jeder
                    einzelne Theil schon ein kleines Ganzes ist, der aber seine vollendete Schönheit
                    nur dadurch erhält, dass man ihn als eine Einheit betrachtet. Daher ich in
                    diesem die Vossische Sorgfalt die Worte gerade nach der Folge der
                    Begriffsverhältnisse hinzugeben nicht billigen kann. Dafür haben wir ja den
                    Verstand, dass wir ihn zum Verstehen anwenden; und dafür ist mir Sprache ja ein
                    Symbol, dass wir ihr nicht alle conventionelle Form rauben sollen.</p>
            <p>Mit zwei Punkten der Recension bin ich höchst unzufrieden, einmal mit dem Ton,
                    der in einigen Stellen sehr muthwillig ist. Ein solcher Sansculottismus ist mir
                    in den Tod zuwider, u. dann mit der allgemeinen Ansicht des <persName ref="homer">Homer</persName>s, der nun kaum noch als ein Künstler gelten, in
                    dem alle metrische Schönheiten z. B. zufällig seyn sollen.</p>
            <p>Ich bin über <bibl sameAs="1162">diese Rec.</bibl> so weitläuftig geworden, dass
                    ich nicht Zeit haben werde, Ihnen noch viel über <persName ref="fschiller">Schiller</persName> u. den <bibl sameAs="388">Don Carlos</bibl> zu sagen,
                    obgleich mich doch dieser Gegenstand noch bei weitem mehr interessirt. Also
                    heute nur Einiges Wenige u. nur vorläufig, wenn Sie bei Ihrem Vorsatz, <persName ref="fschiller">Schiller</persName>n zu lesen beharren, u. mit mir manchmal
                    darüber reden wollen.</p>
            <p>Ich habe <persName ref="fschiller">Schiller</persName>n, nicht gerade seine
                    Werke, obgleich ich auch in diesen doch ziemlich bewandert bin, äusserst genau
                    studirt, und ich mache es mir zum eigentlichen Geschäft, diess Studium zu einer
                    gewissen Vollendung zu bringen. Ich fahre darin um so unermüdeter fort, weil ich
                    überzeugt bin, dass das Studium eines so seltnen, u. in seiner Art so einzigen
                    Genies einen erweiterten Begriff des menschlichen Geists überhaupt giebt. Ich
                    habe nie einen gesehen, dessen Geist mir so merkwürdig gewesen wäre, u. so
                    aufrichtig ich z. B. <persName ref="jwgoethe">Göthe</persName>n u. <persName ref="ikant">Kant</persName> verehre, so ist mir keiner von beiden für die
                    Kenntniss der menschlichen Intellektualität so wunderbar u. wichtig. Sie fühlen
                    schon, dass ich hiermit nicht eine Vergleichung absoluter Grösse machen, dass
                    ich vielmehr einzig Schillern eine eigne Klasse anweisen will, die er auch,
                    meines Erachtens, schlechterdings bildet. Kant ist ein entschiednes
                    philosophisches, <persName ref="jwgoethe">Göthe</persName> ein entschiednes
                    Dichtergenie, beide vielleicht u. wie ich ernsthaft glaube, in höherem Grade,
                    als bisher je eins aufstand, aber ihre <hi rend="underline">Gattung</hi> ist
                    bekannt u. zu allen Zeiten da gewesen. Mit <persName ref="fschiller">Schiller</persName> ist es ein durchaus anderer Fall. Er trägt durchaus u.
                    in allem, was er treibt, das Gepräge des ächten Genies, von dem es nicht möglich
                    ist sich zu irren, aber sowohl gegen seinen dichterischen, als gegen seinen
                    philosophischen Beruf kann ich starke Ausnahmen machen. Diess allein nun würde
                    gar nicht viel beweisen. Es giebt genug halbe u. auch hie u. da wirkliche
                    Genies, die aus Mangel an bestimmter Ausbildung, oder an entschiedenem Triebe
                    zwischen zwei Fächern herumschwanken, u. darum in beiden unglücklich u. für sich
                    nur um so unvollkommner sind. Diess aber ist gewiss am wenigsten nach Ihrem
                    Urtheil mit <persName ref="fschiller">Schiller</persName> der Fall. In ihm
                    strebt der Geist eigentlich das philosophische u. poetische Genie in einander zu
                    verschmelzen, u. dadurch ist er Schöpfer einer Poesie, von der noch bis jetzt
                    kein Beispiel vorhanden war, u. die man sehr unrichtig mit der bisherigen
                    sogenannten philosophischen verwechslen würde, so wie er eben dadurch auch in
                    der Philosophie eine Originalität erlangt hat, die sich auf weit mehr, als auf
                    den blossen Vortrag erstreckt. Beide sind freilich bis jetzt noch nicht
                    eigentlich einer Beurtheilung fähig, weil <persName ref="fschiller">Schiller</persName> noch in keiner durchaus gelungen ist, u. sich selbst
                    Gnüge gethan hat; allein selbst, wenn diese Gattungen vielleicht gar nicht
                    überhaupt einer Vollendung fähig wären, was ich doch nicht glaube, so würde der
                    Kopf immer höchst merkwürdig bleiben, der so durch eine Einzige
                    Verstandeshandlung alles Höchste im Menschen, Phantasie u. Vernunft, die
                    Freiheit von jener u. die Nothwendigkeit dieser zu vereinigen strebt.</p>
            <p>Da Sie, wie ich aus Ihrem Briefe sehe, mit mir über <persName ref="fschiller">Schiller</persName> noch gar nicht einerlei Meynung sind, so werden Sie
                    unmöglich meinen Sinn im Vorigen ganz gefasst haben, oder wenn ich deutlich
                    genug gewesen wäre, mir doch nicht beistimmen. Indess war es nothwendig, diess
                    vorauszuschicken, wenn wir uns mit einander über <persName ref="fschiller">Schiller</persName> u. vorzüglich über das Problem: wie Empfindung u.
                    Phantasie sich in ihm zu einander verhalten? verständigen wollen.</p>
            <p>Wenn Sie eigentlich über <persName ref="fschiller">Schiller</persName> ins Reine
                    zu kommen wünschen, so gestehe ich zuerst, dass der <bibl sameAs="388">Don
                        Karlos</bibl> der unglücklichste Eingang dazu ist. Im Ganzen halte ich
                    diesen bei weitem nicht für sein gelungenstes Werk. Er hat mehr als alle übrigen
                    eine gewisse Kälte, ist durchaus raisonnirend, u. eine Zwittergattung, die
                        <persName ref="fschiller">Schiller</persName> jetzt schwerlich noch einmal
                    wählen würde. Um nun zuerst zu fühlen u. sicher zu seyn, welche Kraft <persName ref="fschiller">Schiller</persName> besitzt muss man an die <bibl sameAs="1163">Räuber</bibl> u. <bibl sameAs="1164">Fiesko</bibl> gehen; dann
                    allenfalls zum <bibl sameAs="388">Karlos</bibl>, aber besser zu den späteren
                    lyrischen Gedichten u. endlich zu den philosophischen Schriften.</p>
            <p>Ich wünschte, Sie hätten Sich ein wenig mehr über den <bibl sameAs="388">Carlos</bibl> u. vorzüglich über <bibl sameAs="1228">die Briefe über
                        ihn</bibl> verbreitet, damit ich mich genauer an Ihre Meynung anschliessen
                    könnte. Dass der <bibl sameAs="388">Karlos</bibl> u. <persName ref="fschiller">Schiller</persName> überhaupt ganz u. gar unnaiv sind, u. dass <persName ref="fschiller">Schiller</persName>, was er aufstellt, aus seiner Seele
                    schaft, sind gewiss sehr richtig aufgefasste Züge. Aber einen „Hang die
                    Empfindung aufzublasen oder zu übertreiben“ gestehe ich, finde ich nicht, und
                    Ihr Bild von den Oefen kann ich daher gar nicht adoptiren. – Ueber Nichts dünkt
                    mich, ist es so schwer abzusprechen, als über das Maass der wahren u.
                    überspannten Empfindung, der Natur u. der Unnatur, der Nüchternheit u. der
                    Trunkenheit. Diess Maass wechselt meinen Erfahrungen nach ganz erstaunlich nach
                    individuellen Verschiedenheiten. Wie unwahr erscheint uns die französische
                    tragische Bühne, u. wie wahre Thränen hat sie sicherlich dieser Nation entlockt?
                    Mit der Englischen ist es derselbe Fall, u. die Griechische selbst ist, was
                    indess nur wenige so genau wissen, in einem ganz andren Sinne natürlich, als z.
                    B. unser <bibl sameAs="145">Götz</bibl>, als <bibl sameAs="1160">Nathan</bibl>,
                    als selbst <persName ref="jwgoethe">Göthe</persName>’s <bibl sameAs="147">Iphigenia</bibl>. Nicht von Ihnen, glaube ich, aber auf meiner letzten
                    Reise erinnere ich mich sehr wohl <bibl sameAs="1165">das Lied an die
                        Freude</bibl> unnatürlich oder wenigstens einen Ausdruck trunkner Lust nicht
                    menschlicher Freude nennen gehört zu haben, u. ich mache kein Hehl daraus, dass
                    in der nüchternsten Periode meines Lebens, die sich mit meinem 21sten Jahre
                    endigte, ich es selbst beinah für Unsinn hielt. Nachher habe ich ein andres
                    Urtheil gefällt. Es ist mir nun durchaus natürlich u. wahr, trunken freilich,
                    aber wie der lyrische Dichter es seyn muss. Wir Deutschen nennen gern natürlich,
                    was ganz aus der blossen Wirklichkeit genommen ist. Ohne diess Extrem wären wir,
                    meiner Theorie nach, den Griechen sehr nah. Hiermit will ich aber
                    schlechterdings nicht alle Grenzen entfernen, nicht alles, was je in eines
                    Menschen Hirn gekommen ist, natürlich u. ästhetisch (wodurch doch immer auf
                    Allgemeinheit Anspruch gemacht wird) natürlich finden, auch schlechterdings
                    nicht läugnen, dass <persName ref="fschiller">Schiller</persName> in Einzelnen
                    Stellen würklich übertrieben, obgleich nie aufgeblasen, ist. Nur wollte ich
                    Ihnen zu zeigen versuchen, dass ich glaube, dass man vorher die Art des Gefühls,
                    die <persName ref="fschiller">Schiller</persName>n, als Dichter, eigenthümlich
                    ist, bei weitem genauer prüfen u. bestimmen muss, ehe man über Natur u. Wahrheit
                    in ihr entscheiden kann.</p>
            <p>Ich bin sehr wortreich geworden, liebster Jacobi. Aber dieser Gegenstand gehört
                    zu meinen Lieblingsmaterien, u. die Vergleichung der Individualitäten der
                    grossen Männer, denen das Schicksal mich glücklicherweise zum Zeitgenossen
                    zugesellt hat, u. die ich persönlich kenne, ist mir die liebste u.
                    intressanteste Beschäftigung in den Stunden eines ruhigen Nachdenkens. Es wäre
                    mir lieb, wenn Sie mir bald sagten, was Sie über das, was ich Ihnen hier von
                    meinen Geständnissen mitgetheilt habe, denken. Dass, was wir uns sagen von
                    beiden Seiten nur unter uns bleibt, darauf können Sie sicher rechnen. –
                    Verzeihen Sie die Unordnung dieses Briefs. <persName ref="cvh2">Mein kleines
                        Mädchen</persName> hat die ganze Zeit neben mir gespielt u. mich oft
                    gestört. <persName ref="cvh1">Meine Frau</persName> grüsst Sie u. die Ihrigen,
                    so wie auch ich, von ganzem Herzen. </p>
            <closer>Leben Sie innigst wohl.<lb/>
               <signed>Ihr Humboldt.</signed>
            </closer>
            <lb/>
            <lb/>
            <postscript>
               <p>Ihren nächsten Brief bitte ich Sie nach <placeName ref="Jena">Jena</placeName>, im <persName ref="cafhellfeld">Hellfeld</persName>schen Hause am untern Markt zu addressiren. – Ist
                            <persName ref="cwmjacobi">Ihr Max</persName> schon da? Wir treffen <date when="1796-10-30">den 30sten</date> dort ein, u. gehn <date when="1796-10-23">den 23sten</date> von hier ab.</p>
               <p>Wollten Sie wohl die Güte haben, die Kleinigkeit zu bezahlen, die wir nach
                        der Inlage schuldig sind. Auch <persName ref="creinhard">Stinchen</persName>
                        haben wir an Sie assignirt. Wir wollen uns mit <persName ref="cwmjacobi">Ihrem Max</persName> berechnen.</p>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
