<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../WvH_Schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="wvh_letters">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Wilhelm von Humboldt an Friedrich Heinrich Jacobi, 06.06.1796<idno type="BBAW">553</idno>
            </title>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/135657458">Frank Zimmer</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/">Investigation</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/120492644">Jürgen Trabant</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/">Project administration</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/">Supervision</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1053159110">Ute Tintemann</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353">Lou Klappenbach</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-7447-4589">Sascha Grabsch</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Elise Hanrahan</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title>Wilhelm von Humboldt: Online-Edition der sprachwissenschaftlichen Korrespondenz</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://www.bbaw.de">
                    Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)
                </ref>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">
                Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)
            </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl type="orig">Ehem. Berlin, AST</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="print">Grundlage der Editon: Leitzmann 1892, S. 38–42. – Mattson
                            2017, S. 241–244 Nr. 428</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="KMV"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="Mattson">Mattson 419</bibl>
               </witness>
            </listWit>
            <listPerson type="mentioned">
               <person corresp="cfberg">
                  <persName>Berg, Caroline Friederike Gräfin von, geb. von
                    Haeseler</persName>
               </person>
               <person corresp="cfdacheroeden">
                  <persName>Dacheröden, Carl Friedrich von</persName>
               </person>
               <person corresp="kfafinck">
                  <persName>Finck von Finckenstein, Karl Friedrich Albrecht Graf
                    von</persName>
               </person>
               <person corresp="avh">
                  <persName>Humboldt, Alexander von</persName>
               </person>
               <person corresp="cvh1">
                  <persName>Humboldt, Caroline von</persName>
               </person>
               <person corresp="mehumboldt">
                  <persName>Humboldt, Marie-Elisabeth von, geb. Colomb, verw. von
                    Holwede</persName>
               </person>
               <person corresp="wvh2">
                  <persName>Humboldt, Wilhelm von (Sohn von Wilhelm u. Caroline)</persName>
               </person>
               <person corresp="fjreventlow">
                  <persName>Reventlow, Friederike Juliane Gräfin von, geb.
                    Schimmelmann</persName>
               </person>
               <person corresp="fkreventlow">
                  <persName>Reventlow, Friedrich Karl Graf von</persName>
               </person>
            </listPerson>
            <listBibl type="mentioned">
               <bibl corresp="1128">Jacobi, Friedrich Heinrich (1794): Woldemar, Königsberg:
                    Nicolovius</bibl>
               <bibl corresp="1127">Jacobi, Friedrich Heinrich (1795): Zufällige Ergießung eines
                    einsamen Denkers in Briefen an vertraute Freunde. In: Die Horen, 3. Band, 8.
                    Stück, S. 1–34</bibl>
               <bibl corresp="1229">Jacobi, Friedrich Heinrich (1796): Woldemar. Neue verbesserte
                    Ausgabe, Königsberg: Nicolovius</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <ab type="incipit"/>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="wvh">Humboldt, Wilhelm von</persName>
               <date type="author" when="1796-06-06"/>
               <placeName key="Berlin">Berlin</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="fhjacobi">Jacobi, Friedrich Heinrich</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref target="548" type="prev">11.04.1796</ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <langUsage n="">
            <language ident=""/>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item n="name">FZ</item>
            <item n="date">14. März 2019</item>
            <item n="status">in Bearbeitung</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener>
               <dateline>Berlin, 6. Junius 1796.</dateline>
            </opener>
            <p>So vieles und grosses Vergnügen ich auch gewohnt bin, theurer Freund, durch Ihre
                    Briefe immer zu bekommen, so kann ich Ihnen doch nicht lebhaft genug schildern,
                    mit wie köstlichen und süssen Gefühlen mich Ihr letzter vom <date when="1796-04-11">11. Apr. d. J.</date> überrascht hat. Ich hatte solange
                    vergebens auf ausführliche Nachricht von Ihnen gehoft, und nun erhalte ich ganz
                    unerwartet einen so langen, schönen und herzlichen Brief, ganz in dem Tone der
                    innigen Vertraulichkeit und Freundschaft, dem ich schon so viele herrliche
                    Stunden meines Lebens verdanke, und obenein mit der fast gewissen Hofnung Sie
                    selbst und die Ihrigen nach einem so langen Zwischenraum einmal wiederzusehen.
                    Leider nur musste mir diese Freude durch die Umstände, die mich gerade bei dem
                    Empfange Ihres Briefes umgaben, wieder gestört werden. Denn nie hätte er mich in
                    einer ungewisseren, verwirrteren, u. zum Theil traurigeren Lage finden können,
                    als gerade jetzt. Dieser Verwirrung schreiben Sie es zu, bester Freund, wenn ich
                    Ihnen heute nur kurz und nur auf den nothwendigsten Theil Ihres schönen Briefes
                    antworten kann.</p>
            <p>Zuerst muss ich meine verspätete Antwort entschuldigen, die gewiss aus keinerlei
                    Art der Nachlässigkeit entstanden ist. Stellen Sie Sich nur vor, dass mich Ihr
                    Brief vom <date when="1796-04-11">11<hi rend="superscript">
                     <hi rend="underline">ten</hi>
                  </hi> Apr.</date>
                    erst den <date when="1796-05-15">15 May</date> getroffen hat. Ausserdem, dass er
                    nothwendig auf der Post verzögert worden seyn muss, fand er mich nicht in
                        <placeName ref="Berlin">Berlin</placeName>, sondern ich empfieng ihn erst
                    nach meiner Zurückkunft von einem Landbesuche, den ich in der Gegend von
                        <placeName ref="Frankfurt/Oder">Frankfurth an der Oder</placeName> bei
                        <persName ref="kfafinck">einem Freunde</persName> auf einige Wochen gemacht
                    hatte, mehr als 14 Tage später, als er hier eingeangen war. Wenige Tage darauf,
                    als ich eben im Begriff war, ihn zu beantworten, erfuhr ich, dass <persName ref="cfberg">Frau von Berg</persName> mir etwas von Ihnen zu sagen hätte,
                    und mich deshalb zu sprechen wünschte. Um Ihnen nun auf einmal entscheidende
                    Antwort geben zu können, wollte ich erst diese, wie ich glaubte neuere Nachricht
                    von Ihnen hören, u. gieng augenblicklich zu <persName ref="cfberg">Frau von
                        Berg</persName>. Aber unglücklicherweise war auch diese auf ein Gut
                    verreist, das sie eben gekauft hat, und so verstrichen bis zu ihrer Zurückkunft
                    wiederum 8 Tage, so dass ich mich erst jetzt im Stande sehe, Ihnen über meinen
                    Aufenthalt in diesem Sommer vollständige Rechenschaft zu geben.</p>
            <p>Sie können denken, theurer Jacobi, wie innig u. herzlich ich mich sehne, Sie
                    wieder einmal von Angesicht zu Angesicht zu sehen, und mit Ihnen über so viele
                    Dinge ausführlich zu reden, über die das Schreiben eine so weitläuftige u.
                    schwierige Sache ist. Gewiss thue ich daher alles, was nur irgend in meinen
                    Kräften steht, um Sie irgendwo anzutreffen, nur freilich bindet mich meine Lage
                    diessmal mehr, als sonst gewöhnlich. Was Sie mir in Ihrem Briefe sagen, und die
                    Nachricht, die ich durch <persName ref="cfberg">Frau von Berg</persName>
                    erhalte, stehn in einem sonderbaren Widerspruch mit einander, den ich noch nicht
                    ganz zu lösen im Stande bin. Sie fodern mich auf, Ihnen zu sagen, wo wir
                    einander im Laufe des August u. bis zur Hälfte Septembers treffen können.
                        <persName ref="cfberg">Frau von Berg</persName> hingegen benachrichtigt
                    mich, dass Sie vor Ihrer <placeName ref="Pyrmont">Pyrmont</placeName>er Reise
                        <placeName ref="Berlin">Berlin</placeName> besuchen wollen, also im Laufe
                    des jetzigen Monats u. bis zur Mitte des künftigen. Glücklicherweise macht diess
                    in Rücksicht auf mich keinen Unterschied, da meine Lage in beiden Theilen des
                    Sommers ziemlich dieselbe seyn wird. Damit Sie Ihre Plane desto freier und
                    bequemer ausführen können, will ich Ihnen die meinigen ausführlich vorlegen.</p>
            <p>Zuerst die Hauptsache, dass wir nicht nach <placeName ref="Karlsbad">Carlsbad</placeName> gehen. Die Kränklichkeit <persName ref="cvh1">meiner
                        Frau</persName>, die sich Ihnen auf das wärmste und herzlichste empfiehlt
                    und sich überaus seht, den langen Wunsch Ihrer persönlichen Bekanntschaft
                    endlich erfüllt zu sehen, hat, ohne sich leider ganz zu bessern, eine andere
                    Wendung genommen, für die das <placeName ref="Karlsbad">Carlsbad</placeName>
                    nicht mehr zuträglich scheint. Unter diesen Umständen war es daher unser Vorsatz
                    zu <persName ref="cfdacheroeden">meinem Schwiegervater</persName> aufs Land nach
                        <placeName ref="Burgörner">Burg Oerner</placeName> im Mansfeldischen zu
                    gehen, um dort den grössten Theil des Sommers zuzubringen. Diesen Vorsatz hätten
                    wir auch unfehlbar schon ausgeführt, wenn nicht <persName ref="wvh2">unser
                        kleiner Junge</persName> ein kaltes Fieber bekommen, und uns dadurch
                    Stillstand geboten hätte. Diess ist indess nun vorübergegangen und wir haben
                    unsere Abreise von hier auf den <date when="1796-07-01">1. Jul.</date>
                    festgesetzt. Allein diese Abreise wird durch einen andern Umstand wieder sehr
                    ungewiss, der uns schon seit länger als einem Jahre bekümmert u. Schuld an der
                    gestörten Lage gewesen ist, in der wir uns seit ebensolange etwa befinden.
                        <persName ref="mehumboldt">Meine arme Mutter</persName> ist seit einem Jahre
                    an einem unheilbaren, u. höchst schmerzhaften Uebel krank, und gerade jetzt ist
                    ein schleichendes Fieber dazu gekommen, das ihrem Leben ein baldiges Ende droht.
                    Lässt diess nicht nach, so müssen wir nothwendig unsren Aufenthalt hier
                    verlängern. Können wir hingegen den <date when="1796-07-01">1. Jul.</date> hier
                    wirklich abreisen, so bleiben wir auch höchst wahrscheinlich bis zum <date when="1796-09-01">1. 7br.</date> in <placeName ref="Burgörner">Burg
                        Oerner</placeName>, es müsste sich denn der unglückliche Fall ereignen, dass
                        <persName ref="mehumboldt">meine arme Mutter</persName> früher stürbe. Denn
                    alsdann müssten wir nothwendig auf 6–8 Wochen hieher zurückkommen. Trägt sich
                    also sonst nichts Unvermuthetes zu, so sind wir auf jeden Fall bis zu <date when="1796-09-01">1. 7br.</date> entweder <placeName ref="Berlin">hier</placeName> oder in <placeName ref="Burgörner">Burg
                    Oerner</placeName>. Wäre das Erstere, so würden wir Sie mit offenen Armen u. der
                    herzlichsten Sehnsucht hier empfangen. Wäre das letztere, so könnten wir ganz
                    und gar nach Ihrem eignen Wunsche, entweder beide, oder wenn meine Frau gerade
                    nicht wohl wäre, doch ich allein auf 8–12 Tage, nach <placeName ref="Halle">Halle</placeName>, <placeName ref="Leipzig">Leipzig</placeName> oder
                        <placeName ref="Jena">Jena</placeName> kommen. Wüsste ich, dass Sie gerade
                    um den <date when="1796-07-01">1. Jul.</date> hier eintreffen wollten, so könnte
                    ich meine Abreise auch bis zum <date when="1796-07-15">15. Jul.</date> aber
                    freilich nicht länger füglich verschieben, und ebenso meine Abresie von
                        <placeName ref="Burgörner">Burg Oerner</placeName> bis zum <date when="1796-09-15">15. 7br.</date> Wohin ich von <placeName ref="Burgörner">Burg Oerner</placeName> aus gehe? weiss ich in der That noch nicht. Die
                    glückliche Unabhängigkeit, in der ich mich befinde, hat die Unbequemlichkeit,
                    dass man bei so grosser Bestimmbarkeit sich schwer wirklich bestimmt. Da es mir
                    nicht wahrscheinlich ist, dass Sie weder nach <placeName ref="Pempelfort">Pempelfort</placeName> noch jetzt wegen der Franzosen nach <placeName ref="Rom">Rom</placeName> werden gehen können, so bitte ich Sie recht
                    herzlich u. dringend mir sobald Sie irgend entschieden sind zu sagen: 1., wo Sie
                    Ihren Winter zubringen werden? u. ob Sie wohl zu <placeName ref="Dresden">Dresden</placeName> oder <placeName ref="Wien">Wien</placeName> Lust
                    hätten? 2., ob Reventlows<note type="footnote" resp="editor">
                  <persName ref="fkreventlow">Graf Friedrich Karl von Reventlow</persName> und seine
                        Ehefrau <persName ref="fjreventlow">Friederike Juliane</persName>.</note>,
                    die ich schon so lange kennen zu lernen wünschte, trotz den Franzosen in
                        <placeName ref="Rom">Rom</placeName> bleiben, oder wohin sie gehn? Dass wir
                    nach Italien gehen ist ausgemacht, indess geschieht es schwerlich vor dem Herbst
                    künftigen Jahres.</p>
            <p>Ich lebe hier sehr einsam, indem ich fast mit niemand umgehe, aber doch ziemlich
                    ungestört durch die Krankheit <persName ref="mehumboldt">meiner
                        Mutter</persName>, die auf <placeName ref="Tegel">einem Landgut</placeName>
                    1 Meile von hier<note type="footnote" resp="editor">Eine preußische Meile
                        entspricht 7428,013 Meter.</note> wohnt, u. die ich sehr häufig, oft täglich
                    besuche.</p>
            <p>An <bibl sameAs="1229">Ihrem neuen Woldemar</bibl> habe ich mich ebensosehr, als
                    an <bibl sameAs="1127">den Ergiessungen</bibl> gefreut, und Sie hören nächstens
                    mein ausführliches Urtheil. In meiner jetzigen zerrissnen und von einem so
                    traurigen Gegenstand so erfüllten Stimmung bin ich in der That zu keiner andren
                    Communication über literarische Dinge fähig, als die das Feuer einer Unterredung
                    mir abzwingt. Darum, lieber theurer Freund, kommen Sie ja, ich bitte recht
                    herzlich darum.</p>
            <p>Ich habe Ihnen nicht sagen mögen, wie die Schilderung Ihrer Kränklichkeiten und
                    Verdriesslichkeiten auf mich gewirkt hat. Warum soll ich Ihnen so traurige
                    Erinnerungen wieder lebhafter ins Gedächtniss zurückrufen? </p>
            <closer>
               <salute>Leben Sie innigst wohl, und bestellen Sie tausend freundschaftliche
                        Grüsse an die Ihrigen von uns beiden! Ewig mit ganzer
                        Seele<lb/>Ihr</salute>
               <signed>Humboldt.</signed>
            </closer>
            <lb/>
            <lb/>
            <postscript>
               <p>
                  <persName ref="avh">Alexander</persName> hat auch seinen <bibl sameAs="1128">Woldemar</bibl> bekommen, u. wir haben beide als er im Winter hier
                        war, viel von Ihnen gesprochen. Er ist jetzt in <placeName ref="Bayreuth">Baireuth</placeName>, wo er auch fürs erste bleibt. Wenn er <placeName ref="Düsseldorf">Düsseldorf</placeName> vorübergereist ist, kann es nur
                        in einem Drange eiliger Geschäfte gewesen seyn.</p>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
