<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../WvH_Schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="wvh_letters">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Wilhelm von Humboldt an Friedrich August Wolf, 23.12.1796<idno type="BBAW">636</idno>
            </title>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/135657458">Frank Zimmer</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/">Investigation</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/120492644">Jürgen Trabant</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/">Project administration</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/">Supervision</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1053159110">Ute Tintemann</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353">Lou Klappenbach</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-7447-4589">Sascha Grabsch</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Elise Hanrahan</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title>Wilhelm von Humboldt: Online-Edition der sprachwissenschaftlichen Korrespondenz</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://www.bbaw.de">
                    Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)
                </ref>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">
                Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)
            </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl type="orig">Grundlage der Edition: Berlin, SBBPK, Ms. germ. qu.
                            655, fol. 116–119</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="print">Brandes 1846, Bd. 5, S. 173–180; Mattson 1990, S. 168–172 Nr. 60; Mattson 2017, S. 318–323 Nr. 477</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="KMV"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="Mattson">Mattson 467</bibl>
               </witness>
            </listWit>
            <listPerson type="mentioned">
               <person corresp="jbarnes">
                  <persName>Barnes, Joshua</persName>
               </person>
               <person corresp="euripides">
                  <persName>Euripides</persName>
               </person>
               <person corresp="bheath">
                  <persName>Heath, Benjamin</persName>
               </person>
               <person corresp="mehumboldt">
                  <persName>Humboldt, Marie-Elisabeth von, geb. Colomb, verw. von
                    Holwede</persName>
               </person>
               <person corresp="cvh1">
                  <persName>Humboldt, Caroline von</persName>
               </person>
               <person corresp="smusgrave">
                  <persName>Musgrave, Samuel</persName>
               </person>
               <person corresp="pindar">
                  <persName>Pindar</persName>
               </person>
               <person corresp="jjreiske">
                  <persName>Reiske, Johann Jacob</persName>
               </person>
               <person corresp="jcstark">
                  <persName>Stark, Johann Christian, d.Ä.</persName>
               </person>
               <person corresp="tacitus">
                  <persName>Tacitus</persName>
               </person>
               <person corresp="ttyrwhitt">
                  <persName>Tyrwhitt, Thomas</persName>
               </person>
               <person corresp="jhvoss">
                  <persName>Voß, Johann Heinrich</persName>
               </person>
            </listPerson>
            <listBibl type="mentioned">
               <bibl corresp="1194">Barnes, Joshua (1779): Euripidis Tragoediae et Epistolae ex
                    editione Iosuae Barnesii, nunc recusa accedunt fragmenta ex recensione Samuelis
                    Musgrave, Tomus II, Leipzig: sumtu E.B. Svikerti [Schwickert]</bibl>
               <bibl corresp="1196">Cornelius Tacitus (1779/1780): C. Cornelii Taciti Opera studiis
                    Societatis Bipontinae accurata, 3 Bände, Zweibrücken: apud Petrum
                    Hallanzy</bibl>
               <bibl corresp="1197">Humboldt, Wilhelm von (1795 [1903]): Plan einer vergleichenden
                    Anthropologie. In: GS I, S. 377–410</bibl>
               <bibl corresp="1195">Humboldt, Wilhelm von (1796 [1797]): Pindars neunte Pythische Ode.
                    In: Die Horen, 2. Stück, 1797, S. 61–74 [= GS VIII, S. 75–85]</bibl>
               <bibl corresp="1168">Humboldt, Wilhelm von (1796/1797 [1904]): Das achtzehnte
                    Jahrhundert. In: GS II, S. 1–112</bibl>
               <bibl corresp="461">Wolf, Friedrich August (1795): Prolegomena ad Homerum sive de
                    operum Homericorum prisca et genuina forma variisque mutationibus et probabili
                    ratione emendandi, Halle: Waisenhaus</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <ab type="incipit">Schon längst hatte ich mich gesehnt, liebster Freund, Ihnen
                        endlich einen ausführlicheren Brief von hier aus zu schreiben …</ab>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="wvh">Humboldt, Wilhelm von</persName>
               <date type="author" when="1796-12-23"/>
               <placeName key="Jena">Jena</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="fawolf">Wolf, Friedrich August</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <handNotes>
            <handNote scribe="wvh">Eigenhändig</handNote>
         </handNotes>
         <langUsage n="">
            <language ident="grc">Altgriechisch</language>
            <language ident="la">Lateinisch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item n="name">FZ</item>
            <item n="date">29. Januar 2019</item>
            <item n="status">in Bearbeitung</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url=""/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener>
               <pb n="116r"/>
               <dateline>Jena, 23. Xbr. 96.</dateline>
            </opener>
            <p>Schon längst hatte ich mich gesehnt, liebster Freund, Ihnen endlich einen
                    ausführlicheren Brief von hier aus zu schreiben, u. an jedem Posttage kamen mir
                    jetzt Geschäftsbriefe, deren der Tod <persName ref="mehumboldt">meiner
                        Mutter</persName> mir wirklich sehr viele u. weitläuftige auf den Hals
                    ladet, dazwischen. Je weniger ich in dieser Zeit zu studiren im Stande gewesen
                    bin, desto mehr haben sich mir Erinnerungen der Vergangenheit, Betrachtungen
                    über mich u. meine Plane, u. neue Entwürfe dargeboten, u. Sie wissen es gewiß
                    aus eigner Erfahrung, daß nichts so lebhaft den Wunsch nach der Unterhaltung mit
                    Freunden weckt, als dieses Verweilen in innern Empfindungen, u. diese
                    Beschäftigungen mit sich selbst.</p>
            <p>Außer diesen Geschäften hat auch die Sorge für die Gesundheit <persName ref="cvh1">meiner Frau</persName> meine gewöhnliche Thätigkeit gar sehr in
                    andre Gränzen modificirt. Zwar sind glücklicherweise nicht die mindesten Gründe
                    zu reellen Gefahren vorhanden, wie theils der Augenschein lehrt, u. theils
                        <persName ref="jcstark">der Arzt</persName> wiederholt versichert, aber die
                    Kränklichkeit ist doch sehr anhaltend, u. ich wende gern einen größren Theil
                    meiner Zeit zu ihrer Aufheiterung an. Auch ich selbst bin, solang ich hier bin,
                        <pb n="116v"/> anhaltend von kleinen Uebeln geplagt worden.</p>
            <p>Unter diesen Umständen werden Sie keine großen Fortschritte in meinen
                    angefangenen Ausarbeitungen erwarten, theurer Freund, u. in der That habe ich
                    auch solche nur sehr wenig gemacht. Indeß ist doch vielleicht keine andre Zeit
                    für meine ernsthaftesten Plane von günstigerem u. entschiedenerem Erfolge
                    gewesen, als eben die jetzige. Ich habe mich anhaltender, als je, mit dem
                    Gedanken daran beschäftigt, u. in dem Vorsatze ihrer Ausführung bestätigt, u.
                    jede größere Arbeit <subst>
                  <del>
                     <unclear>gewinnt</unclear>
                  </del>
                  <add>erfodert</add>
               </subst> ganz sicherlich ebensosehr eine ausdrückliche Stimmung u. Vorbereitung
                    des innren Wesens, als die äußeren Zurüstungen zu ihrer Vollendung. Von jener
                    inneren Vorbereitung geht auch, dünkt mich, die Gewißheit des Gelingens aus,
                    durch die man sich manchmal mitten in der Arbeit überrascht u. gestärkt
                    fühlt.</p>
            <p>Ich kann nicht läugnen, daß ich mit einer nicht geringen Schaam auf mich u. meine
                    zuletzt vergangnen Jahre zurücksehe. Von welcher Seite ich es betrachten mag, so
                    habe ich nichts geleistet, u. ich bewundre oft in der That mit aufrichtiger
                    Rührung die Güte, mit der mich einige meiner Freunde, aber vor allen Sie,
                    getragen haben. Ich weiß, daß es mir nie an Eifer u. gewissermaaßen auch nicht
                    an Thätigkeit, wenigstens nicht an Unverdrossenheit gefehlt hat, aber ich sehe
                    daraus immer mehr, wie sehr mir anstatt <pb n="117r"/> dessen – <hi rend="underline">Methode</hi> gemangelt hat. Je mehr ich über mich
                    nachdenke, desto mehr finde ich, daß dieß Gebrechen radikal in mir ist, u. es
                    ist nur ein einzelner Fall dieses sich weiter erstreckenden Phänomens, daß auch
                    das Wenige, was ich bis jetzt geschrieben, nicht die Form erhalten hat, die das
                    Lesen leicht macht, oder gar dazu einladet. Darum ist es bei mir gewiß
                    vorzugsweise <subst>
                  <del>
                     <unclear>war</unclear>
                  </del>
                  <add>wahr,</add>
               </subst> daß ich eben so nothwendig an <hi rend="underline">mir</hi>, als an
                    meinem Gegenstande arbeiten muß, um nicht in diesen meine Fehler
                    hinüberzutragen.</p>
            <p>Vorzüglich nachtheilig auf meine productive Thätigkeit hat bis jetzt eine gewisse
                    unglückliche Wahl meiner Gegenstände gewirkt. Diese, glaube ich, ist mir jetzt
                    besser gelungen. Wenn ich mich recht kenne, so muß ich <sic>ich</sic> mich nicht
                    gerade auf Materien einlassen, die eine so große, genaue u. critische
                    Gelehrsamkeit erheischen, als historische Untersuchungen über das Alterthum
                    alsdann sind, wenn man in die einzelnen Punkte tiefer eingehen will, noch auch
                    auf solche, die <del>
                  <unclear>eine</unclear>
               </del> hauptsächlich auf der
                    Zergliederung der Begriffe beruhen. Für jene besitze ich gewiß nicht, wenn ich
                    auch alles Mechanische abrechne, die critische Haltung des Geistes (ich weiß
                    kein eigentlicheres Wort dafür) die aus einer Thatsache nicht zu viel u. nicht
                    zu wenig schließt. Davon habe ich mich noch neulich bei einem wiederholten Lesen
                        <bibl sameAs="461">Ihrer <hi rend="antiqua">Prolegg</hi>.</bibl> überzeugt,
                    welche mehr, als irgend etwas anderes, diese Eigenschaft in einem
                    bewundernswürdigen Grade zeigen. Ebenso werde ich auch bei zergliedernden
                        Arbei-<pb n="117v"/>ten selbst mit angestrengter Mühe dennoch nicht mehr,
                    als ein anderer bei viel geringerer erreichen. Wenn ich zu irgend etwas mehr
                    Anlage, als die allermeisten besitze, so ist es zu einem Verbinden sonst
                    gewöhnlich als getrennt angesehener Dinge, einem Zusammennehmen mehrerer Seiten,
                    u. dem Entdecken der Einheit in einer Mannigfaltigkeit von Erscheinungen.</p>
            <p>Da meine äußere Lage mir zugleich mehr, als andren, von der Welt zu sehen
                    erlaubt, so macht mich beides zusammengenommen vorzugsweise zur individuellen
                    Charakterkenntniß geschickt, u. weil ich doch sicherlich mehr wissenschaftliche
                    u. systematische Bildung habe, als die, welche gewöhnlich dieß Feld bearbeiten,
                    so gelingt mir auch vielleicht der Versuch, diese Kenntniß in eine Theorie zu
                    verwandeln, besser, als andren. Dieß ist also recht eigentlich das Gebiet, das
                    ich mir stecke: Kenntniß u. Beurtheilung des menschlichen Charakters in seinen
                    verschiedenen Formen. Aus diesem Gebiete habe ich zwei Arbeiten gewählt, die ich
                    ebenso ungetrennt behandle, als sie wirklich nothwendig zusammengehören.</p>
            <p>1. Die eine kennen Sie, es ist <bibl sameAs="1168">die Charakteristik unsrer
                        Zeit</bibl>, u. die Einleitung dazu ist eigentlich das Einzige, was ich für
                    jetzt einem öffentlichen Gebrauche bestimme.</p>
            <p>2. Die andre ist für jetzt bloß Studium, aber an sich, wie mich dünkt, noch bei
                    weitem wichtiger. Ich nenne es: <bibl sameAs="1197">eine vergleichende
                        Anthropologie</bibl> u. denke darin <del>diese</del> die Verschiedenheit
                    der geistigen Organisation verschiedener Men-<pb n="118r"/>schenklassen u.
                    Individuen ebenso gegeneinanderzustellen, als man in der vergleichenden Anatomie
                    die physische der Menschen u. Thiere mit einander zu vergleichen pflegt.<note type="footnote" resp="editor">Über die erst 1903 aus dem handschriftlichen
                        Nachlass von Leitzmann veröffentlichte Einleitung ("Plan") ist Humboldt
                        nicht hinausgekommen. [FZ]</note> Es muß dabei, soviel ich jetzt einsehe,
                    die Erreichung eines doppelten Endzwecks ins Auge gefaßt werden. Einmal der ganz
                    empirische richtigere u. bestimmtere Begriffe von den verschiedenen Charakteren
                    der Geschlechter, Nationen u. s. f. zu bekommen; zweitens der mehr
                    philosophische zu erforschen, wie verschieden sich der Mensch gestalten kann,
                    ohne daß dennoch eine Form gerade einen geringeren Werth, als die andere hat.
                    Denn darauf würde ich vorzüglich sehen, immer solche Verschiedenheiten
                    aufzusuchen, die sich nicht durch Fehler, sondern durch Vorzüge unterscheiden.
                    Denn nur eine solche Verschiedenheit ist wesentlich, u. wenigstens nur eine
                    solche für die Untersuchung dankbar. In dieser letzteren Hinsicht kann ein
                    einzelner recht origineller Mensch bedeutend seyn, sobald er eine Seite der
                    menschlichen Natur zeigt, die ohne ihn unerkannt geblieben seyn würde.</p>
            <p>Dieß Feld ist zu weitläuftig, als daß es einem nur einfallen könnte, es allein zu
                    bebauen. Aber ich halte es für nothwendig die Idee davon aufzustellen, die
                    Principien <del type="fragment">f</del> zu gründen, u. die Hauptfächer
                    anzuordnen. Das Eintragen in diese kann hernach mit geringer Schwierigkeit, nur
                    mit Fleiß u. Mühe, geschehen. <del>Mit</del> Die Zurüstungen zu einem solchen
                    Plane, sind es daher nur, die mich jetzt beschäftigen. Wird indeß dieser Plan
                    vollendet, so muß er die allgemeinen <subst>
                  <del>Ideen,</del>
                  <add>Ideen</add>
               </subst> über <pb n="118v"/> mögliche Charakterverschiedenheit überhaupt, über
                    Gattungscharaktere im Allgemeinen, u. über das Eigenthümliche einzelner
                    derselben z. B. der des Geschlechts, der Alter, Temperamente, Nationen u.
                    Zeitalter enthalten. Ueber jede einzelne dieser Materien sind noch eine Menge
                    von Fragen unerörtert, über die mir schon <del type="fragment">b</del> bis jetzt
                    mehrere Ideen im Kopfe liegen.</p>
            <p>Auf diese Weise halte ich es möglich, eine neue Bahn zu brechen, auf der es
                    fortzugehen nicht schwierig seyn kann, u. gerade jetzt sehr nothwendig ist.</p>
            <p>Wenn man die Fortschritte des menschlichen Geistes in ihrer Folge übersieht, so
                    erscheint einem <subst>
                  <del>schlechterdings</del>
                  <add>durchaus</add>
               </subst> nichts so wichtig, als der Kontrast des antiken u. des modernen
                    Charakters. Es ist schlechterdings meiner Ueberzeugung nach unmöglich einen von
                    beiden nur irgend richtig anzusehen, ohne den andren zugleich zu kennen. Die
                    unrichtige Beurtheilung der modernen Welt aus Unkunde der antiken findet sich
                    unglaublich häufig. Sie ist vorzüglich den Ausländern noch mehr, als uns eigen.
                    Das Gegentheil, dünkt mich, ist es, was den guten <persName ref="jhvoss">Voß</persName> so oft nicht bloß <subst>
                  <del>einseitig, sondern</del>
                  <add>einseitig</add>
               </subst> macht, sondern ihm selbst das Alterthum in ein unrichtiges Licht
                    stellt. Auch kann es kaum anders seyn. Die antike u. die moderne Individualität
                    sind zwei Zustände verschiedener Entwicklung gleicher Kräfte; man muß daher
                    nothwendig irren, wenn man einen allein als etwas Vollendetes u. an sich
                    Geschlossenes ansieht. Auch muß der Geist, wenn er einen Gegenstand betrachtet,
                    über demselben stehn, <pb n="119r"/> er selbst muß gewissermaaßen höher oder
                    erweiterter kultivirt seyn. Daher ist der bloß modern Gebildete immer ein
                    weniger guter Beurtheiler des Modernen, u. ebenso ist es auch mit dem
                    Alterthum.</p>
            <p>Unter allen meinen ehemaligen literärischen Beschäftigungen sehe ich daher keine
                    für so wesentlich nothwendig zur Vollendung meiner jetzigen Plane an, als die
                    Griechischen u. gewiß werde ich diese auch immer u. regelmäßig fortsetzen. Ich
                        <del>habe</del> bin neuerlich noch auf mehrere, wie es mir scheint, nicht
                    uninteressante Gedanken über die Griechische Welt gekommen, u. wenn es mir
                    gelingt, sie recht deutlich u. rund hinzustellen, so erlauben Sie mir wohl,
                    bester Freund, sie Ihnen mitzutheilen.</p>
            <p>Seit ich wieder hier bin, hat mich u. <persName ref="cvh1">meine Frau</persName>
                    beständig der <persName ref="euripides">
                  <hi rend="antiqua">Euripides</hi>
               </persName> beschäftigt, ausgenommen, daß
                    wir noch anfangs den <persName ref="pindar">
                  <hi rend="antiqua">Pindar</hi>
               </persName>, mit dem wir noch nicht ganz
                    fertig waren, endigten. Wir lesen jetzt am letzten Stück. Es scheint mir am
                    größten Theil des <hi rend="antiqua">Eurip</hi>. vorzüglich an den Stücken
                        <bibl sameAs="1194">im 2ten Th. der <hi rend="antiqua">Barnes.
                        Ed.</hi>
               </bibl> noch fürchterlich viel zu thun.<note type="footnote" resp="editor">Humboldt besaß alle vier Bände der von <persName ref="cdbeck">Christian Daniel Beck</persName> (im dritten Band) kommentierten und
                        bei Schwickert in Leipzig erschienenen Euripides-Ausgabe; siehe
                        Bücherverzeichnis in Tegel (AST, Archivmappe 75, M. 4, Bl. 143v: "Euripides. (Ed.
                        Beck.) Leipz. Schwickert. 1778–1788. Vol. 1–3. 4."). [FZ]</note> Die Fehler
                    sind noch so dick gesäet, daß man oft ohne alle Mühe die richtigen Lesarten
                    herstellen kann, u. die krit. Hülfe, die man vorfindet, ist in der That äußerst
                    klein. Außer einigen guten Einfällen von <persName ref="bheath">
                  <hi rend="antiqua">Heath</hi>
               </persName> u. <persName ref="ttyrwhitt">
                  <hi rend="antiqua">Tyrwhitt</hi>
               </persName> u. einigen von <persName ref="smusgrave">
                  <hi rend="antiqua">Musgrave</hi>
               </persName> muß man sich mit
                    der <persName ref="jjreiske">
                  <hi rend="antiqua">Reiske</hi>
               </persName>schen <hi rend="antiqua">temeritaet</hi>
               <note type="footnote" resp="editor">D.h. Leichtfertigkeit, Verwegenheit.</note> begnügen.</p>
            <p>Was werden Sie sagen, mein Bester, daß ich wieder eine <pb n="119v"/>
               <hi rend="antiqua">
                  <persName ref="pindar">Pindar</persName>sche</hi> Ode (<bibl sameAs="1195">
                  <hi rend="antiqua">Pyth</hi>. IX.</bibl>) übersetzt habe.
                    Dießmal aber habe ich es anders versucht, ich habe kein gleiches <hi rend="antiqua">metrum</hi> bewahrt, sondern nur einzelne metrisch klingende
                        <hi rend="antiqua">Cola</hi> abgetheilt, – kurz eine solche Manier, die, wie
                    Sie einmal im Scherz sagten, allenfalls auch der Setzer durch willkührliche
                    Einschnitte in eine poetische Prosa machen kann. Ich wollte es doch einmal
                    versuchen. Ich werde sie noch ein wenig feilen, u. dann Ihnen, u. einigen
                    vorlegen. Sollte so etwas Beifall finden können, so fühle ich, daß ich sehr
                    leicht, binnen 1 Jahre, <hi rend="underline">so</hi> den ganzen <hi rend="antiqua">Pindar</hi> übersetzen könnte. In einem gebundnen <hi rend="antiqua">metro</hi> dagegen <del>kann</del> bringe ich gewiß keine
                    einzige Ode mehr zu Stande.</p>
            <p>Ich schicke Ihnen auch jetzt Ihren <hi rend="antiqua">Tacitus</hi> zurück<note type="footnote" resp="editor">Es handelt sich wohl um ein unpubliziert
                        gebliebenes Manuskript; vgl. den Brief Humboldts an Wolf vom 31. März 1793:
                        "Wollen Sie mir hier u. da aus Ihrem Tacitus etwas mittheilen…".
                    [FZ]</note>. Ich habe ihn mit großer Freude gelesen. Aber ich habe gesehen, wie
                    es nicht möglich ist eine einzelne <hi rend="antiqua">recension</hi> des Textes
                    kennen zu lernen, wenn man noch nicht mit <persName ref="tacitus">dem
                        Schriftsteller</persName> selbst vertraut ist. Der <hi rend="antiqua">Tacitus</hi> selbst hat meine ganze Aufmerksamkeit verschlungen, <del type="fragment">ich h</del> ich habe Ihre Anmerk. zu meiner Hülfe benutzt,
                    sie haben mir <subst>
                  <del>
                     <unclear>durchauch</unclear>
                  </del>
                  <add>durchaus</add>
               </subst> sehr scharfsinnig u. erstaunlich zweckmäßig geschienen. Am meisten habe
                    ich die schöne Form mit Vergnügen bemerkt, die Sie ihnen immer gegeben, die nie
                    etwas zu viel u. auch für den <subst>
                  <del>Leser (</del>
                  <add>Leser,</add>
               </subst> den <del type="fragment">s</del> Sie voraussetzen, gewiß nichts zu
                    wenig hat, u. zugleich immer die Methode des Erklärens u. <hi rend="antiqua">Emendirens</hi> zugleich, durch das Beispiel selbst, ins Licht setzt. Aber
                    ich bin viel zu roh in dem <hi rend="antiqua">Tacitus</hi>, als daß ich über
                    Ihre Anmerk. etwas bemerken könnte. Wie zweckmäßig sie aber sind, hat mir auch
                    das gezeigt, daß da ich in der <bibl sameAs="1196">
                  <hi rend="antiqua">Ed.
                            Bip.</hi>
               </bibl> auch das 2te Buch las, ich doch durch die Art, wie
                    mich Ihre Bearbeitung eingeweiht hatte, viel besser durchkam, so oft ich auch
                    noch stecken blieb. –</p>
            <closer>Dieß war ein überlanger Brief u. bloß von mir. Verzeihen Sie diese
                    Geschwätzigkeit meiner herzlichen Freundschaft zu Ihnen, u. dem Vertrauen auf
                    die Ihrige. <persName ref="cvh1">Meine Frau</persName> grüßt Sie u. die Ihrigen
                    herzlich. Ihr <signed>H.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
