<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../WvH_Schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="wvh_letters">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Wilhelm von Humboldt an Friedrich August Wolf, 05.01.1796<idno type="BBAW">635</idno>
            </title>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/135657458">Frank Zimmer</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/">Investigation</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/120492644">Jürgen Trabant</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/">Project administration</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/">Supervision</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1053159110">Ute Tintemann</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353">Lou Klappenbach</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-7447-4589">Sascha Grabsch</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Elise Hanrahan</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title>Wilhelm von Humboldt: Online-Edition der sprachwissenschaftlichen Korrespondenz</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://www.bbaw.de">
                    Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)
                </ref>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">
                Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)
            </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl type="orig">Grundlage der Edition: Berlin, SBBPK, Ms. germ. qu. 655, fol. 99–104</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="print">Brandes 1846, Bd. 5, S. 148–162; Mattson 1990, S. 138–147 Nr. 47; Mattson 2017, S. 176–185 Nr. 399</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="KMV"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="Mattson">Mattson 390</bibl>
               </witness>
            </listWit>
            <listPerson type="mentioned">
               <person corresp="aristoteles">
                  <persName>Aristoteles</persName>
               </person>
               <person corresp="euripides">
                  <persName>Euripides</persName>
               </person>
               <person corresp="cgheyne">
                  <persName>Heyne, Christian Gottlob</persName>
               </person>
               <person corresp="homer">
                  <persName>Homer</persName>
               </person>
               <person corresp="cvh1">
                  <persName>Humboldt, Caroline von</persName>
               </person>
               <person corresp="pausanias">
                  <persName>Pausanias</persName>
               </person>
               <person corresp="pindar">
                  <persName>Pindar</persName>
               </person>
               <person corresp="platon">
                  <persName>Platon</persName>
               </person>
               <person corresp="fschiller">
                  <persName>Schiller, Friedrich</persName>
               </person>
               <person corresp="sophokles">
                  <persName>Sophokles</persName>
               </person>
            </listPerson>
            <listBibl type="mentioned">
               <bibl corresp="1143">Barthélemy, Jean Jacques (1789–1793): Reise des jungen Anacharsis
                    durch Griechenland vierhundert Jahre vor der gewöhnlichen Zeitrechnung. Aus dem
                    Französischen des Hrn. Abbt Barthelemy, 7 Teile, Berlin/Libau: bei Lagarde und
                    Friedrich</bibl>
               <bibl corresp="1145">Corsini, Eduardo (1744–1756): Fasti Attici in quibus archontum
                    Atheniensium series philosophorum aliorumque illustrium virorum aetas atque
                    praecipua Atticae historiae capita per Olympicos annos disposita describuntur
                    novisque observationibus illustrantur auctore Eduardo Corsino, 4 Bände, Florenz:
                    Giovannelli</bibl>
               <bibl corresp="1142">Corsini, Eduardo (1747): Dissertationes IV. Agonisticae quibus
                    Olympiorum, Pythiorum, Nemeorum atque Isthmiorum tempus inquiritur ac
                    demonstratur accedit Hieronicarum catalogus editis longe uberior et accuriatur,
                    Florenz: e typographio Imperiali</bibl>
               <bibl corresp="1144">Dodwell, Henry (1701): De veteribus Graecorum Romanorumque cyclis,
                    obiterque de cyclo Judaeorum aetate Christi dissertationes decem, Oxford: e
                    Theatro Sheldoniano</bibl>
               <bibl corresp="142">Goethe, Johann Wolfgang von (1774): Die Leiden des jungen Werther,
                    Leipzig: Weygand</bibl>
               <bibl corresp="1140">Schiller, Friedrich (1795): Über das Naive. In: Die Horen, 11.
                    Stück, 1795, S. 43–76</bibl>
               <bibl corresp="1141">Schiller, Friedrich (1795): Die sentimentalen Dichter. In: Die
                    Horen, 12. Stück, 1795, S. 1–55</bibl>
               <bibl corresp="1146">Simson, Edward (1652): Chronicon historiam catholicam complectens,
                    ab exordio mundi ad nativitatem D.N. Iesu Christi et exinde ad annum a Christo
                    nato LXXI, Oxford: Robinson</bibl>
               <bibl corresp="1147">Sudorius, Nicolaus (1582): Pindari opera omnia videlicet Olympia,
                    Pythia, Nemea et Isthmia, Paris: Morelli</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <ab type="incipit">Diese Ueberschrift wird Ihnen, lieber theurer Freund, schon
                        den Grund angeben, warum ich Ihnen so lange nicht schrieb, und Ihre lieben
                        beiden Briefe in Einer Antwort zusammennehme. …</ab>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="wvh">Humboldt, Wilhelm von</persName>
               <date type="author" when="1796-01-05"/>
               <placeName key="Berlin">Berlin</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="fawolf">Wolf, Friedrich August</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <handNotes>
            <handNote scribe="wvh">Eigenhändig</handNote>
         </handNotes>
         <langUsage n="">
            <language ident="de">Deutsch</language>
            <language ident="grc">Griechisch</language>
            <language ident="la">Latein</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item n="name">FZ</item>
            <item n="date">11. Oktober 2018</item>
            <item n="status">in Bearbeitung</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url=""/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener>
               <pb n="99r"/>
               <dateline>Berlin, 5. Jänner, 1796.</dateline>
            </opener>
            <p>Diese Ueberschrift wird Ihnen, lieber theurer Freund, schon den Grund angeben,
                    warum ich Ihnen so lange nicht schrieb, u. Ihre lieben beiden Briefe in Einer
                    Antwort zusammennehme. Da ich in einigen Jahren nicht auf einige Wochen hier
                    gewesen bin, so häufen sich Besuche u. Zerstreuungen auf eine manchmal nicht
                    wenig lästige Weise, u. Correspondenz u. Studiren liegen in unglücklicher
                    Unthätigkeit. Desto mehr lebt aber das Andenken u. die innere Sehnsucht nach
                    Ihnen u. den wenigen übrigen meiner Freunde, mit denen ich gewohnt war, <del type="fragment">[ein] ga</del> ein ganz anderes Leben, u. ganz andere
                    Beschäftigungen zu theilen.</p>
            <p>Ganz vorzüglich hat mich Ihr Mscpt. interessirt, das ich mit großem Vergnügen u.
                    mannigfaltiger Belehrung durchlesen habe. Freilich hat der Herausgeber nicht
                    alles in ein so helles Licht gestellt, als man deutlich sieht, daß es nach Ihrem
                    mündlichen Vortrag möglich gewesen wäre, indeß glaube ich doch überall Ihre
                    Gedanken in <del type="fragment">Ih</del> ihrem wahren Umfang u. Ihren
                    Zusammenhang gefaßt zu haben. Die Hauptsache ist unstreitig die Unterscheidung
                    der Poesie vor u. nach der Prosa, und die Entwicklung der Eigenthümlichkeiten
                    beider. Mit allem, was Sie hierüber sagen, bin ich vollkommen einverstanden, u.
                    es ist ein entscheidender Schritt in der Kritik, die bisher alles unter einander
                    zu werfen pflegte, diese beiden Gattungen gehörig zu sondern. Nicht weniger hat
                    mir die Herleitung des Begriffs gefallen, den die Alten mit der Poesie
                    verbanden, nur wollte ich diese Untersuchung von der allgemeinen philosophischen
                    Bestimmung des Wesens der Poesie lieber getrennt, <pb n="99v"/> als beide
                    verbunden wissen, da es mir überhaupt nicht nöthig scheint, zum Behuf des
                    philosophischen Raisonnements Zuflucht bei der Geschichte zu suchen. Der
                    allgemeine Charakter der Poesie ist, dünkt mich, kein andrer, als daß sie,
                    selbst ein Werk der productiven <subst>
                  <del type="fragment">Einbildungskraft, die Ein</del>
                  <add>Einbildungskraft</add>
               </subst> des Dichters, die Einbildungskraft des Hörers in Bewegung setzen soll,
                    u. die Definition, die <persName ref="fschiller">Schiller</persName> einmal
                    irgendwo angiebt, daß sie die Kunst sey, die Einbildungskraft in ihrer Freiheit
                        <del>nach nothwendiger</del> mit Nothwendigkeit zu bestimmen, scheint mir
                    zugleich die richtigste u. die fruchtbarste, sobald man gehörig versteht, was es
                    heißt, der Einbildungskraft zugleich Gesetze vorschreiben, u. ihr ihre Freiheit
                    lassen. Auch hat allen älteren unzulänglichen Definitionen wohl derselbe Begriff
                    dunkel zum Grunde gelegen, vorzüglich derjenigen, welche alle Poesie zur
                    Erdichtung macht, u. die sich auf <hi rend="underline">gewisse Weise</hi> gar
                    nicht übel vertheidigen läßt. Zwar setzen <subst>
                  <del>sie</del>
                  <add>Sie</add>
               </subst> ihr mit Grund entgegen, daß nicht jede Poesie z. B. die didaktische,
                    die <del type="fragment">alt</del> der ältesten Sänger im Sinn ihres Vf. u. s.
                    w. aus Erdichtungen zusammengesetzt ist. Aber gewiß ist doch jede wahre Poesie
                    schlechterdings nichts anders, als ein Werk der Einbildungskraft, u. selbst
                    angenommen, daß Homer jeden Umstand, den er sang, buchstäblich für wahr hielt,
                    so war dennoch eigentlich seine Phantasie die schöpferische Kraft. Der
                    Unterschied der ältesten u. neuesten Sänger hierin scheint mir nemlich der: jene
                    bringen noch schlechterdings mit der vereinten Kraft ihres Gemüthes hervor, ihre
                    Phantasie ist nicht nur noch nicht von den übrigen Seelenkräften (so daß diese
                    rein u. für sich zu handeln vermöchten) geschieden, sondern sie hat auch
                    überhaupt vor allen die Oberhand. Daher kann es jenen Sängern noch nicht
                    einfallen historische Wahrheit u. poetische Dichtung entgegenzusetzen, oder
                    wenigstens nicht diese Entgegensetzung scharf u. rein durchzuführen, u. insofern
                    wird jeder Stoff unter <del>der</del> ihrer Behandlung (d<supplied cert="high">urc</supplied>h. Phantasie) dichterisch. Sobald aber, bei wachsender
                    Cultur, die Phantasie entweder der philosophirenden Vernunft, oder <pb n="100r"/> der historischen Urtheilskraft Freiheit läßt, unabhängig u. für sich thätig
                    zu seyn, so wird der Geist einer Nation, wenn auch vielleicht noch nicht ihre
                    Sprache (wozu auch äußere Bedingungen gehören) prosaisch. Von diesem Augenblick
                    an hört die Poesie ebenso auf die natürliche u. alltägliche Sprache zu seyn, als
                    die Phantasie aufgehört hat, beständig geschäftig zu seyn. Sie ist es jetzt nur
                    bei eignen veranlassenden Gelegenheiten, u. müßte eigentlich, wenn man sich eine
                    idealisch fortschreitende Kultur denkt, sich immer weiter von der Prosa
                    entfernen. Die Poesie müßte immer poetischer, die Prosa immer prosaischer
                    werden. In der That war dieß, dünkt mich, in den besten Zeiten der Griechischen
                    Literatur wirklich der Fall. Wenigstens ist es mir immer ein merkwürdiges
                    Phänomen gewesen, daß ihre Prosa niemals, selbst nicht im Plato, als nur in
                    einzelnen Stellen, poetisch wird. Hingegen scheint mir die Poesie schon zu
                        <persName ref="euripides">Euripides</persName> Zeit u. noch mehr gleich
                    darauf, gewissermaaßen prosaisch zu werden, theils wie z. B. <persName ref="euripides">Euripides</persName>
               <del type="fragment">D</del> Sprache in seinem Dialog selbst zeigt, theils weil
                    man doch damals, wenn auch nicht öffentlich, so doch <hi rend="antiqua">priuatim</hi> schon die Poesie gar sehr ohne Begleitung von Musik, u. also
                    auf minder sinnlich-vollkommene Weise brauchte. Bei uns sind beide Arten der
                    Verderbniß zusammengekommen, u. Poesie u. Prosa scheinen manchmal ihre Rollen
                    geradezu zu verwechslen. Indeß <subst>
                  <del>läßt</del>
                  <add>lassen</add>
               </subst> sich für die poetische Prosa in unsrer Sprache auch rein wichtige
                    Gründe anführen. Unsre Poesie ist (ihrem Wesen nach) von Musik entblößt, ja
                    unsre Sprache ist so wenig sinnlich-vollkommen, daß sie einer metrischen
                    Behandlung große Schwierigkeiten entgegensetzt, u. dafür durch geringren
                    Wohllaut entschädigt. Dagegen ist sie ihrer Materie u. ihrer grammatischen Form
                    nach, so reich, so dichterisch, so bestimmt, u. so geschmeidig zugleich, daß sie
                    sich <del>fast</del> auch den feinsten Wendungen der Phantasie u. des Gefühls u.
                    dem mannigfaltigsten Periodenbau anschmiegt. Durch die erstere Eigenschaft macht
                    sie, daß bei einer poetischen Prosa eigentlich kein so großer Verlust ist, durch
                    die letztere wird sie derselben <del>fähig</del> u. ihrer Vorzüge fähig. Mit
                    griechischen <pb n="100v"/> Sinnen u. Organen wäre poetische Prosa eine wahre
                    Sünde gewesen. Mit der Römischen Sprache, wo die Sünde, dünkt mich, kleiner
                    geworden seyn würde, war sie nicht möglich. Diese hat <del>einen</del> zu
                    abgemessene u. bestimmte Gänge u. zuviel Gravität für eine Zwittergattung dieser
                    Art. Unsre Sprache hält eine gewisse Mitte. Ueberhaupt sehe ich die Deutsche
                    Sprache, so wie die Nation gern von dieser Seite an. Die Griechische möchte ich
                    die <del>
                  <gap quantity="2" unit="chars"/>
               </del> sinnlich-vollkommenste nennen;
                    am ähnlichsten aber mit dieser ist mir die Deutsche u. sie könnte vielleicht
                    nicht mit Unrecht die menschlichste heißen. An sinnlicher Vollkommenheit steht
                    sie der Griechischen bei weitem nach, aber sie behauptet einen großen Vorzug vor
                    ihr durch zwei recht eigentlich menschliche Eigenschaften 1., im Ausdruck für
                    den Gedanken (die Philosophie) 2., im Ausdruck für die Empfindung, insofern sie
                    nicht sowohl ein Werk der Sinne u. der Phantasie, als desjenigen ist, was wir
                    Herz nennen. Irre ich mich nicht, so paßt eine solche Vergleichung auch in
                    Absicht der Nationen selbst nicht übel. Daß ich indeß der poetischen Prosa
                    schlechterdings nicht das Wort reden, sondern nur Entschuldigungsgründe für
                    dieselbe, u. nur in gewissen Gattungen, z. B. im <bibl sameAs="142">Werther</bibl> u. einigen Trauerspielen, anführen will, versteht sich von
                    selbst. Bei diesem Begriff von Poesie sehen Sie selbst, lieber Freund, kann ich
                    nicht anders, als den drei Stücken, die <subst>
                  <del>sie</del>
                  <add>Sie</add>
               </subst> im 3ten Abschn. als das Wesen der Poesie ausmachend, aufstellen,
                    vollkommen beistimmen, u. da Ihre Untersuchungen so größtentheils historisch
                    sind, so ist es auch zweckmäßiger, jene verschiedenen Eigenschaften, die zwar
                    nur vereinigt die wahre Poesie vollenden, aber auch einzeln schon hinreichen um
                    den Namen des Poetischen zu verdienen, von einander abzusondern.</p>
            <p>Daß das bloße <hi rend="antiqua">metrum</hi> vorzüglich in früheren Zeiten, auch
                    ohne allen weitren poetischen Gedanken u. Schmuck die Poesie hie u. da ausmacht,
                    muß, dünkt mich, ganz aus der Natur jener Zeiten erklärt werden. Zwar möchte ich
                    nicht schlechterdings bei dem Grunde stehen bleiben, daß man es als eine Hülfe
                    des Gedächtnisses gebraucht habe, aber es <pb n="101r"/> scheint mir
                    schlechterdings natürlich, daß man alles, was nicht eine solche bestimmte, in
                    sich geschlossne Form hatte, nur so hingeredet halten mußte, u. daß es niemandem
                    einfallen konnte, es auf die Nachwelt fortzupflanzen. Jeder Gedanke, der
                    eigentlich bleibend erhalten werden soll, muß aus der Masse der übrigen
                    herausgerissen, muß mit einer eignen Form begabt, gleichsam zu einem Individuum
                    gemacht seyn. Er prägt sich sonst, wäre er auch in Erz gegraben, nicht allein
                    nicht dem Gedächtniß ein, sondern er erregt nicht einmal Aufmerksamkeit. Ja, was
                    noch mehr ist, in demjenigen selbst, der ihn hat, entsteht erst alsdann, wenn
                    dieß mit <del>
                  <gap quantity="1" unit="chars"/>
               </del> demselben vorgegangen ist,
                    der Einfall, ihn auch andern mittheilen, in Curs bringen zu wollen. Gewiß aber
                    hat man schon in den frühesten Zeiten, u. bei den rohesten Nationen dasjenige,
                    was einem jeden jedesmal einfällt, was<note type="footnote" resp="editor">Mattson 1990, S. 142 Z. 128: „was er“, jedoch ist das Wort „er“ in der
                        Fotokopie nicht auszumachen.</note> spricht u. singt, von demjenigen
                    unterschieden, was als ein allgemeiner Besitz von der Vorzeit ererbt u. auf die
                    Nachkommenschaft fortgepflanzt wird. Eine solche Sammlung von Sprichwörtern,
                    Sprüchen, Liedern u. s. f. hat es gewiß immer u. überall gegeben, u. sie ist
                    unstreitig der erste Stamm eines literarischen Vorraths gewesen. Ehe es nun,
                    sage ich, jemandem einfallen könnte, irgend etwas von ihm Gedachtes diesem
                    Vorrath zuzugesellen, mußte dasselbe eine Form haben, wodurch es sich vor allem
                    übrigen Gedachten u. Gesagten auszeichnen, in dem es sich darstellen u. erhalten
                    konnte. Im Grunde beruht auch noch jetzt die ganze Kunst zu schreiben allein
                    darauf, u. die ganze Aufgabe für den Schriftsteller allgemein gelesen u.
                    verstanden zu werden, beruht bloß auf dem Talent, seinem Werke eine so
                    ausgezeichnete Form zu geben, daß sie sich jedem empfiehlt u. jedem einprägt,
                    seine Gedanken, wo möglich, <del>in</del> einem eignen für sich bestehenden
                    organischen Wesen ähnlich zu machen. Ehe die weit schwierigere Kunst der Prosa
                    erfunden war, gab es hiefür keine andere Form, als die metrische, u. gewiß liegt
                    hierin der Grund, warum viele Dinge metrisch sind, die an sich nur zur Prosa
                    geschickt scheinen. Selbst die Orakelsprüche der Pythia, die freilich bei der
                    unzertrennlichen Verbindung der Begriffe von Begeisterung, Weissagung u.
                    Dichtung an sich nicht anders als metrisch seyn konnten, gewannen gewiß an
                    schneller Verbreitung u. Ansehn durch diese Form.</p>
            <p>
               <pb n="101v"/> Ihren Untersuchungen über Aristoteles Poetik, u. der Herleitung
                    seiner Hauptideen aus dem <persName ref="platon">Plato</persName> danke ich sehr
                    viel Licht u. Belehrung über dieß schwierige Buch. Auch hier, auch bei diesem
                    offenbar nicht überall recht zweckmäßig nachgeschriebenen Collegio ist es mir
                    überaus auffallend gewesen, wie sehr nur Sie gemacht sind, feine Untersuchungen
                    dieser Art zugleich mit der nothwendigen Kritik u. doch nicht mit einem
                    schlechterdings nicht weiter bringenden Scepticismus zu führen. Ich bewundere
                    Ihre Belesenheit, Ihren Scharfsinn, aber noch mehr beinahe das glückliche Talent
                    bei der Belesenheit immer <hi rend="underline">zugleich</hi> die bloßen Facta in
                    ihrer treusten Nacktheit, u. die Resultate, die sich daraus ziehen lassen,
                        <add>in ihrer ganzen Allgemeinheit</add> vor Augen zu haben – die
                    nothwendigste Eigenschaft des Alterthumsforschers u. deren Mangel mich so
                    entsetzlich zurücksetzt.</p>
            <p>Ihren Instanzen gegen <persName ref="aristoteles">Aristoteles</persName>
               <del type="fragment">μμ</del>
               <foreign sameAs="grc">μίμησις</foreign> u. seine Darstellung <del>der</del>
               <foreign sameAs="grc">τῶν καθ’ὅλου</foreign> kann ich zwar meinen Beifall
                    nicht versagen, indeß wenn <persName ref="aristoteles">Aristoteles</persName>
                    hier irrt, so irrt er bloß weil <subst>
                  <del>ihm</del>
                  <add>er</add>
               </subst> den wahren u. recht eigentlich philosophischen Begriff der Poesie
                    empfand ohne ihn deutlich zu denken, was sich, glaube ich, leicht deutlich
                    machen läßt, wenn man das Wesentliche <subst>
                  <del>des</del>
                  <add>der</add>
               </subst> poetischen Form von dem Zufälligen des Stoffes unterscheidet. Gewiß ist
                    es <del type="fragment">ke</del> nicht nur keiner Poesie eigentlich um
                        <add>hist.</add> Wahrheit zu thun, sondern es ist auch in ihrem Wesen
                    gegründet, jede, auch die strengste historische Wahrheit unter dem Scheine der
                    Dichtung vorzutragen. Allerdings kommt es nun zwar nebenher manchmal dem Dichter
                    darauf an, daß das, was er sagt, für Wahrheit gehalten werde. So z. B. dem
                        <persName ref="pindar">Pindar</persName> beim Lob seiner Helden, wo er sogar
                    Eidschwüre zur Hülfe nimmt, so was Sie anführen dem Spötter in der <hi rend="antiqua">comoedia antiqua</hi> u. im <hi rend="antiqua">Iambicum</hi>.
                    Aber dieß liegt bloß in dem zufälligen Zweck, nicht im Wesen dieser Poesien, die
                    ihre <hi rend="underline">poetische</hi> Wirkung, auch wenn man jedes <del type="fragment">vor</del> in ihnen vorkommende Factum für falsch hielte,
                    dennoch nicht verfehlen würden. Und sollte es nicht das gewesen seyn, wohin
                        <persName ref="aristoteles">Aristoteles</persName> zielte? daß nemlich der
                        <del type="fragment">Historik</del> Dichter, auch wenn er buchstäbliche
                    Wahrheit behandelt, nie die Wirkung hervorbringen will, die der Historiker
                    (selbst der am meisten dichtungsreiche) beabsichtigen müßte, das Wissen u. die
                    Erfahrung zu bereichern, u. dem <hi rend="underline">Verstande</hi>
               <pb n="102r"/> Fälle zur Beurtheilung vorzulegen, sondern die gänzlich
                    entgegengesetzte, auf die <hi rend="underline">Einbildungskraft</hi> zu wirken,
                    u. das Herz durch Leidenschaften zu rühren. Denn auch mit dem didaktischen
                    Gedicht, wovon nur leider so wenig Muster vorhanden sind, ist es nicht anders.
                    Auch hier soll der eigentliche Zweck nie bloße Belehrung seyn (denn wozu sonst
                    der poetische Apparat, man müßte denn <hi rend="antiqua">versus memoriales</hi>
                    machen wollen) sondern die Absicht geht, scheint es mir, dahin, dasjenige, was
                    sonst nur durch den trocknen u. raisonnirenden Verstand erkannt wird, jetzt auch
                    in dem Medium der Phantasie u. des ästhetischen Gefühls darzustellen, u. so der
                    ganzen Natur des Menschen inniger einzuverleiben. Selbst wo der Zweck nicht so
                        <del type="fragment">g</del> groß u. erhaben ist (wie bei den Acker- Krieg-
                    u. s. w. Gedichten) sucht <del>
                  <gap quantity="1" unit="chars"/>
               </del> der
                    Dichter doch etwas an sich bloß Mechanisches lachender u. für Phantasie u. Herz
                    reizender darzustellen.</p>
            <p>Daß <persName ref="aristoteles">Aristoteles</persName> ausdrücklich das <hi rend="antiqua">metrum</hi> als nicht nothwendig zur Poesie erwähnt, ist
                    äußerst auffallend. Indeß glaube ich nicht, daß er gleichsam aus Furcht den
                    Gegensatz: ein <persName ref="homer">Homer</persName> in Prosa bleibe doch ein
                    Dichter unterdrückt habe. Das Wesentliche der Poesie würde er auch dem
                    prosaischen <persName ref="homer">Homer</persName> sicherlich nicht abgesprochen
                    haben, aber die äußere Form doch unstreitig, was hingegen die Modernen, die eine
                    poetische Prosa annehmen, nicht dürften.</p>
            <p>Auch das Wenige, was Sie über die Silbenmaaße <del>sagen,</del> u. ihren Ursprung
                    sagen, ist mir überaus belehrend gewesen. Auch ich habe mich nie überreden
                    können, daß der <hi rend="antiqua">senarius</hi> mit dem Hexameter gleiches
                    Alters seyn sollte. Wenn es, wie ich mich erinnere, einige Scholiasten u.
                    lateinische Grammatiker behaupten, so hat sie unstreitig die freilich nicht zu
                    läugnende Aehnlichkeit beider Silbenmaaße getäuscht. Mir scheint der <hi rend="antiqua">senarius</hi> vielmehr das jüngste unter allen dreien, den
                    Epischen, Lyrischen u. Iambisch-Dramatischen. Denn einzelne Lyrische Gesänge
                    giengen ja auch den Anfängen des Theaters vorauf. Ueberhaupt ist es sonderbar,
                    wie nicht bloß diese 3 Silbenmaaße, sondern auch die Gattungen der Poesie, für
                    die sie vorzüglich bestimmt sind, den Völkerschaften nach vertheilt sind. Denn
                    man kann sich, dünkt mich, nicht erwehren: Ionische Sprache, Epos, Hexameter;
                    Dorische Sprache, Hymnen, Dithyramben u. s. w. lyrische Silbenmaaße; u. At-<pb n="102v"/>tische Sprache, dramatische Poesie, <hi rend="antiqua">senarien</hi> u. Anapästische Systeme in unzertrennter Verbindung zu
                    denken. Da auch alle diese Gattungen von der Art ihrer öffentlichen Aufführung
                    dh. Rhapsoden, Chöre, u. Schauspieler abhiengen, so war es natürlich, daß sie in
                    einer gewissen mit den Sitten u. der Sprache der Nation verwandten
                    Gleichförmigkeit fortdauerten. Freilich haben <del>[Athen+] alle</del> Dichter
                    aus allen drei Stämmen sich in allen Gattungen versucht. Allein auffallend ist
                    doch die überwiegende Zahl Dorischer u. Aeolischer Lyriker, u. Atheniensischer
                    Dramatiker. Unendlich zu bedauern scheint es mir, daß wir keine andre als
                    attische dramatische Werke übrig haben. Ich gestehe Ihnen offenherzig, daß ich
                    mir von Pindars Tragödien schlechterdings keine Art von Vorstellung machen kann.
                    Kommt denn wirklich gar keine andre Stelle, als die Erwähnung im <hi rend="antiqua">Suidas</hi> davon vor, u. mag denn der Dialog ebenso attisch
                    gewesen seyn u. in <hi rend="antiqua">senarien</hi>, als die Chöre der Attischen
                    Dichter Dorisch sind? Ich kann mir eine solche Gewandtheit in zwei verschiedenen
                    Dialekten u. Dichtungsarten recht gut in Atheniensern, aber schlechterdings
                    nicht in einem Thebaner u. noch weniger im Pindar denken. Soviel ist sicher daß
                    der Unterschied jener 3 Silbenmaaße, die man durch Fülle, Energie u. Gewandtheit
                    charakterisiren könnte, ganz mit dem Unterschiede der drei Dialekte u. Stämme
                    übereinkommt. Auch darum mußte der <hi rend="antiqua">senarius</hi>, so wie der
                    recht ächt gebildete Attische Dialekt der späteste seyn. Ueber die eigentliche
                    Veranlassung des <hi rend="antiqua">senarius</hi> ist mir allerlei eingefallen,
                    vergönnen Sie einmal bloßen Einfällen ein Ohr. Ich denke ihn mir als den
                    attischen Hexameter, u. erkläre mir seinen Ursprung ebensowohl aus dem
                    Hexameter, als aus dem eigentlichen <hi rend="antiqua">Iambico</hi>. Die
                    griechische Tragödie ist, dünkt mich, ein Zusammengesetztes aus der Heroischen
                    u. Lyrischen Gattung, besonders im Aeschylus u. Sophokles, wo weit weniger
                    Dialog, als im Euripides ist. Zu dem heroischen Theil, zu manchen <hi rend="antiqua">récits</hi> wäre der Hexameter treflich gewesen, u. bei
                    weitem besser als der <hi rend="antiqua">Iambische</hi> Vers. Allein er
                    widerstand dem Attischen Dialekt u. der Mannigfaltigkeit, Gewandtheit u.
                    natürlichen Einfachheit des Dialogs, für den der <hi rend="antiqua">Iambische</hi> Vers mehr gemacht war. Allein um der zu großen Einförmigkeit
                    des letztern zu Hülfe zu kommen mußte man ihn mit fremden Füßen verbinden, u. so
                    entstand <pb n="103r"/> die sonderbare u. künstliche Zusammensetzung des <hi rend="antiqua">senarius</hi>, eine Behandlung des <hi rend="antiqua">Iambischen</hi> Verses mit Hinsicht auf den Hexameter. Denn wirklich war
                    doch das <hi rend="antiqua">Iambicum</hi> der eigentlich <hi rend="antiqua">Iambischen</hi> Dichter reiner, u. die Einmischung der Dactylen, die <hi rend="antiqua">Caesur</hi> nach der 5ten Silbe, u. besonders daß diese 5te
                    Silbe <del>gewöhnlich lang u.</del> sehr oft lang u. sehr gern die 1ste eines
                        <hi rend="antiqua">Dactylus</hi> ( | ᵕ – | – || ᵕ ᵕ | ᵕ – | | ᵕ – ) ist,
                    bringt eine gewisse Erinnerung an den Hexameter in den sonst so ganz heterogenen
                    Vers. Auch haben die Tragiker dieß selbst gefühlt. Denn doch wohl nur um diese
                    Aehnlichkeit nicht zu groß zu machen ist <subst>
                  <del>die</del>
                  <add>der</add>
               </subst> 5te Fuß in allen nur ungeheuer selten, u. in dem sorgfältigeren
                    Sophocles auch der erste nur mit wenigen Ausnahmen ein <hi rend="antiqua">Dactylus</hi>. In dem <hi rend="antiqua">senarius</hi> der Komiker fällt
                    diese <del type="fragment">Ruck</del> Aehnlichkeit (wie klein oder groß sie sey)
                    fast ganz hinweg, da er zwar nicht (<hi rend="antiqua">vt ajunt</hi>)
                    licentiöser, aber noch mannigfaltiger u. daher für die natürliche, von allem
                    Pathos entfernte Sprache noch brauchbarer ist. – In Absicht der lyrischen
                    Silbenmaaße ist der Unterschied derer in Strophen u. Antistrophen u. derer in
                    kurzen immer gleich wiederkehrenden kleinen Stanzen sehr auffallend, vorzüglich
                    darum, daß nur die letztern eigentliche Canons geworden sind, welche auch andere
                    Dichter als bekannte Formeln brauchen, da die erstern schlechterdings immer so
                    sehr wechslen, daß im Pindar nur zwei Oden (die noch dazu eng zusammengehören)
                    dasselbe Metrum haben. Aber woher dieser Unterschied gekommen, u. inwiefern man
                    beide Silbenmaaße auch zu verschiedenen Gattungen gebraucht haben mag, weiß ich
                    nicht recht. Jene größern waren wohl freilich<note type="footnote" resp="editor">Mattson 1990, S. 145 Z. 276: „feierlich[,]“</note> eigentliche musikalische
                    Concerte, die letzteren wohl mehr Lieder, die jeder leicht für sich singen
                    konnte. Findet man aber nichts Historisches hierüber? Nach <subst>
                  <del>den Ideen</del>
                  <add>dem Eindruck</add>
               </subst>, den die letzteren Metra (Sapphische, Alcäische u. s. w.) auf mich
                    machen zu schließen, kann ich sie auch nicht zu längeren Stücken geschickt
                    halten. Vielmehr ist mir ihr Gebrauch zu langen Pindarischen Oden in <bibl sameAs="1147">
                  <hi rend="antiqua">Sudorius</hi> Uebersetzung</bibl>
               <note type="footnote" resp="editor">Die erste Gesamtausgabe der lateinischen
                        Übersetzung der Pindarischen Oden durch Nicolaus Sudorius (= Nicolas Le
                        Sueur) erschien im Jahr 1582; bereits 1575 bzw. 1576 erschienen vom selben
                        Autor die Olympischen und die Pythischen Oden als Einzelausgaben; siehe
                        Francesco Tissoni, Pindarus, S. 82–93 (<ref type="linkExt"
                       target="http://catalogustranslationum.org/PDFs/volume10/v10_pindarus.pdf">http://catalogustranslationum.org/PDFs/volume10/v10_pindarus.pdf</ref>).
                        [FZ]</note> immer fatal gewesen. Indeß soll doch die Sappho ganze Bücher
                    darin gedichtet haben.</p>
            <p>Soviel, lieber Freund, habe ich unter tausend Störungen über Ihren Aufsatz
                    hinwerfen können. Verzeihen Sie mir Inhalt u. Form, vorzüglich daß ich Ihrer
                    Arbeit nicht schrittweise folgte. Aber das Mscpt. hat <pb n="103v"/> nicht viele
                    Absätze, u. meine Zeit war so zerstückt. Nun noch Eins. Wie ich jetzt Ihre
                    Arbeiten über diesen Gegenstand kenne, hielte ich es nur insofern für übel, sie
                    mit dem Arist. zu verbinden, weil sie alsdann in wenigere Hände kommen würden.
                    Aber aus diesem Grunde bin ich auch ganz für die Idee eines eignen Buchs, um
                    dessen baldige Bearbeitung ich Sie recht dringend bitte. Kann es Ihnen Freude
                    machen, daß ich durch ähnliche, nur bei größrer Muße sorgfältigere Briefe Theil
                    an Ihrer Arbeit nehme, so bitte ich Sie, mir dieß Vergnügen nicht zu rauben.
                    Denn ein Vergnügen u. ein recht recht großes ist es mir. Lesen Sie doch <hi rend="underline">schlechterdings</hi> zwei Abhandl. von <persName ref="fschiller">Schiller</persName> im 11ten u. 12ten St. d. H<supplied cert="high">oren</supplied>. <bibl sameAs="1140">über das Naive</bibl>, u.
                        <bibl sameAs="1141">die sentimentalischen Dichter</bibl>. Es kommt viel über
                    die Alten vor, u. sagen Sie mir Ihre Meynung.</p>
            <p>Nun zum Fatalen, meiner Pindarischen Ode. – Wie haben Sie, liebster Freund, meine
                    eigne neuliche Erklärung über die Veranlassung des Drucks derselben so
                    misverstehn können, um noch darauf neugierig zu seyn? Ich wiederhole Ihnen noch
                    einmal: aus bloßer leidiger Schwäche, u. in einem übereilten Moment gab ich mein
                    Versprechen, u. die Ausführung geschah so schnell u. übereilt, u. in einer so
                    unglücklichen Stimmung, daß ich nie ohne Schaamröthe an das Ding denken kann.
                    Dennoch, damit Sie sehn, daß ich mich nicht schone, schicke ich Ihnen das
                    Geschreibsel u. zum ewigen Eigenthum. Ueber die Uebersetzung werden Sie selbst
                    urtheilen. Die Einleitung enthält nichts Bedeutendes – als den Chronologischen
                    Irrthum. Ob mehrere Irrthümer weiß Gott. Aber am Ende derselben ist auf
                    Veranlassung der Silbenmaaße eine Stelle im Grunde gegen <persName ref="cgheyne">Heyne</persName>, die ich um alles in der Welt zurückkaufen möchte. Ich
                    habe sie in einem unglücklichen Moment des Dünkels hingeschrieben, u. fühle
                    jetzt ganz wie gezwungen, herbeigezogen, gar nicht pertinent u. (da ich gar
                    keinen Namen habe) süffisant sie ist. Sie müssen <subst>
                  <del>Sie</del>
                  <add>sie</add>
               </subst> ebenso finden u. ich bitte Sie ausdrücklich es mir nicht zu
                    verschweigen. Ich wünsche, daß jedermann, dem das Ding zu Gesicht kommt, es
                    vergesse. Aber ich werde nie vergessen, wie sehr sich ein auch sonst nicht
                    unbesonnener Mensch übereilen kann. Die Anmerk. brauchen Sie nicht anzusehen.
                    Sie sind ganz ausgeschrieben.</p>
            <p>
               <pb n="104r"/> Der Chronologische Irrthum, den ich im folgenden Stück noch dazu
                    berichtigt habe, war der verzeihlichste. Der Grund desselben in <bibl sameAs="1142">
                  <hi rend="antiqua">Corsini</hi>
               </bibl> u. nach diesem in <bibl sameAs="1143">
                  <hi rend="antiqua">Barthelemy</hi>
               </bibl>, <del type="fragment">ja sogar u. gar</del> liegt im <bibl sameAs="1144">
                  <hi rend="antiqua">Dodwell
                            de cyclis</hi>.</bibl> &lt;<hi rend="antiqua">d</hi>.<note type="footnote" resp="editor">Mattson 1990, 147 Z. 322: „<hi rend="antiqua">d</hi>[<hi rend="antiqua">iss</hi>].“</note> 5. §. 1.&gt; Dieser sagt
                    nemlich, daß ob man gleich <hi rend="antiqua">Ol</hi>. 48, 3 die erste Pyth.
                    Feier gehalten, doch die erste <hi rend="antiqua">Pythias Ol</hi>. 49, 3
                    gerechnet werde. Er beweist dieß einzig u. allein aus 3 Stellen des <hi rend="antiqua">Schol</hi>. des Pindar (<hi rend="antiqua">ad Ol</hi>. 12.
                        <hi rend="antiqua">P</hi>.<note type="footnote" resp="editor">Mattson 1990,
                        147 Z. 326: „<hi rend="antiqua">P</hi>[<hi rend="antiqua">yth</hi>].“</note>
                    3. 4.) wo dieser <hi rend="antiqua">Schol</hi>. Pythiaden auf Olympiaden so
                    zurückbringt, daß er dabei muß die erste <hi rend="antiqua">Pyth</hi>. in <hi rend="antiqua">Ol</hi>. 49, 3 gesetzt haben. Indeß ist von diesen Stellen
                    Eine gar nicht beweisend, u. bei den beiden andern ists gewiß bloß ein Irrthum
                    des <hi rend="antiqua">Schol</hi>. selbst, der Ende u. Anfang der <hi rend="antiqua">Pyth</hi>. verwechselte. Die Stelle im Pausanias, die ich
                    Ihnen verdanke, macht alles aus. Auch danke ich Ihnen sehr für die Bekanntschaft
                    mit <bibl sameAs="1146">
                  <hi rend="antiqua">Simsonis Chron</hi>.</bibl> u. seine
                    Berichtigung. Es scheint mir sehr brauchbar.</p>
            <p>Haben Sie in Ihren Papieren etwas über <hi rend="antiqua">
                  <persName ref="pindar">Pindar</persName>s</hi> Tod, ich meyne die Zeit. <bibl sameAs="1145">
                  <hi rend="antiqua">Corsini</hi>
               </bibl> setzt <sic>Sie</sic>
               <hi rend="antiqua">Ol</hi>. 82, 1. Aber er erwähnt gar nicht, daß dem <hi rend="antiqua">Schol</hi>. zufolge die 8. <hi rend="antiqua">Pyth</hi>. Ode
                    auf einen in der 35. <hi rend="antiqua">Pyth</hi>. gewonnenen Sieg gedichtet
                    ist, also nach <hi rend="antiqua">Ol</hi>. 82, <hi rend="underline">3</hi>. oder
                    wie <bibl sameAs="1145">
                  <hi rend="antiqua">Corsini</hi>
               </bibl> rechnet gar nach
                    Ol. 83, 3. – Sie sehn, lieber Freund, daß ichs nicht an Nachsuchen u. Mühe
                    fehlen lasse. Aber es will doch nichts rechts werden. Dieß könnte mich beinah
                    muthlos machen.</p>
            <p>Ich muß gleich schließen, also nur mit 3 Worten noch etwas, was mir wichtig ist.
                    Ich hatte mir vorgesetzt, da ich jetzt mit den Dichtern ziemlich fertig bin, um
                    einen Anfang zu machen, mir: den Charakter der griechischen Poesie zum Thema
                    einer Abhandlung oder eines Werks zu machen. Um das Feld zu verengern, hatte ich
                    mich auf die lyrische beschränkt, u. fürs erste gar auf <persName ref="pindar">Pindar</persName>. Hier hatte ich wirklich seit einigen Wochen angefangen.
                    Aber jetzt kommt mir dieß wieder fürs Ganze zu speciell vor, u. ich werde an
                    einen Plan erst fürs Ganze genauer denken, u. Sie mit diesem bekannt machen.
                    Meynen Sie aber, daß ich den Pindar <pb n="104v"/> abgesondert mit Einwebung
                    seiner besten <del type="fragment">über</del> Stellen in einer Uebersetzung
                    verfolgen soll?</p>
            <closer>Eben werde ich abgerufen. <persName ref="cvh1">Meine Frau</persName> grüßt
                    herzlich. Tausendmal Verzeihung für diesen Brief u. ein herzliches
                        Lebewohl!<lb/>Ihr<lb/>
               <signed>Humboldt.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
