<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../WvH_Schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="wvh_letters">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Wilhelm von Humboldt an Friedrich Heinrich Jacobi, 23.01.1797<idno type="BBAW">563</idno>
            </title>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/135657458">Frank Zimmer</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/">Investigation</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/120492644">Jürgen Trabant</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/">Project administration</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/">Supervision</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1053159110">Ute Tintemann</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353">Lou Klappenbach</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-7447-4589">Sascha Grabsch</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Elise Hanrahan</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title>Wilhelm von Humboldt: Online-Edition der sprachwissenschaftlichen Korrespondenz</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://www.bbaw.de">
                    Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)
                </ref>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">
                Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)
            </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl type="orig">Ehem. Berlin, AST</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="print">Grundlage der Edition: Leitzmann 1892, S. 53–58. – Mattson
                            2017, S. 331–335 Nr. 486</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="KMV"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="Mattson">Mattson 475</bibl>
               </witness>
            </listWit>
            <listPerson type="mentioned">
               <person corresp="jwgoethe">
                  <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               </person>
               <person corresp="cvh1">
                  <persName>Humboldt, Caroline von</persName>
               </person>
               <person corresp="mehumboldt">
                  <persName>Humboldt, Marie-Elisabeth von, geb. Colomb, verw. von
                    Holwede</persName>
               </person>
               <person corresp="thumboldt">
                  <persName>Humboldt, Theodor von</persName>
               </person>
               <person corresp="akcjacobi">
                  <persName>Jacobi, Anna Katharina Charlotte, Halbschwester von F. H.
                    Jacobi</persName>
               </person>
               <person corresp="cwmjacobi">
                  <persName>Jacobi, Carl Wigand Maximilian</persName>
               </person>
               <person corresp="shjacobi">
                  <persName>Jacobi, Susanna Helene, Halbschwester von F. H.
                    Jacobi</persName>
               </person>
               <person corresp="fepoel">
                  <persName>Poel, Friederike Elisabeth, geb. Büsch</persName>
               </person>
               <person corresp="ppoel">
                  <persName>Poel, Piter</persName>
               </person>
               <person corresp="cslreimarus">
                  <persName>Reimarus, Christina Sophia Louise, geb.
                    Hennings</persName>
               </person>
               <person corresp="jahreimarus">
                  <persName>Reimarus, Johann Albert Heinrich</persName>
               </person>
               <person corresp="creinhard">
                  <persName>Reinhard, Christine, geb. Reimarus</persName>
               </person>
               <person corresp="fschiller">
                  <persName>Schiller, Friedrich</persName>
               </person>
               <person corresp="awschlegel">
                  <persName>Schlegel, August Wilhelm</persName>
               </person>
               <person corresp="fschlegel">
                  <persName>Schlegel, Friedrich</persName>
               </person>
               <person corresp="jgschlosser">
                  <persName>Schlosser, Johann Georg</persName>
               </person>
               <person corresp="ghsieveking">
                  <persName>Sieveking, Georg Heinrich</persName>
               </person>
               <person corresp="jmsieveking">
                  <persName>Sieveking, Johanna Margaretha, geb. Reimarus</persName>
               </person>
               <person corresp="flstolberg">
                  <persName>Stolberg-Stolberg, Friedrich Leopold Graf zu</persName>
               </person>
               <person corresp="scestolberg">
                  <persName>Stolberg-Stolberg, Sophie Charlotte Eleonore Gräfin zu, geb. Gräfin von Redern</persName>
               </person>
               <person corresp="jhvoss">
                  <persName>Voß, Johann Heinrich</persName>
               </person>
            </listPerson>
            <listBibl type="mentioned">
               <bibl corresp="1221">Berlinische Monatsschrift, 1783–1796</bibl>
               <bibl corresp="1226">Goethe, Johann Wolfgang von / Schiller, Friedrich (1797): Xenien.
                    In: Musen-Almanach für das Jahr 1797, herausgegeben von Schiller, S.
                    197–302</bibl>
               <bibl corresp="1216">Humboldt, Wilhelm von (1794): Rez.: Philosophie. Königsberg, b.
                    Nicolovius: Woldemar (vom Hn. Geh. Rath Jacobi in Düsseldorf) 1794. In:
                    Allgemeine Literaturzeitung vom Jahre 1794, Band 3, Nr. 315, Sp. 801–807; Nr.
                    316, Sp. 809–816; Nr. 317, Sp. 817–821 (= GS I, S. 288–310)</bibl>
               <bibl corresp="1128">Jacobi, Friedrich Heinrich (1794): Woldemar, Königsberg:
                    Nicolovius</bibl>
               <bibl corresp="1223">Schlegel, Friedrich (1794): Vom ästhetischen Werthe der
                    Griechischen Komödie. In: Berlinische Monatsschrift, Band 24, S. 485–505</bibl>
               <bibl corresp="1224">Schlegel, Friedrich (1795): Über Diotima. In: Berlinische
                    Monatsschrift, Band 26, S. 154–186</bibl>
               <bibl corresp="1222">Schlegel, Friedrich (1794): Von den Schulen der Griechischen
                    Poesie. In: Berlinische Monatsschrift, Band 24, S. 378–400</bibl>
               <bibl corresp="1218">Schlegel, Friedrich (1796): Rez.: An den Herausgeber Deutschlands,
                    Schillers Musen-Almanach betreffend. In: Deutschland. Eine Zeitschrift, Band 2,
                    6. Stück, S. 348–360</bibl>
               <bibl corresp="1220">Schlegel, Friedrich (1796): Rez.: Der deutsche Orpheus. Ein
                    Beitrag zur neuesten Kirchengeschichte. In: Deutschland. Eine Zeitschrift, Band
                    4, 10. Stück, S. 49–66</bibl>
               <bibl corresp="1217">Schlegel, Friedrich (1796): Rez.: Neue deutsche Werke. Woldemar.
                    Neue Ausgabe. In: Deutschland. Eine Zeitschrift, Band 3, 8. Stück, S.
                    185–213</bibl>
               <bibl corresp="1219">Schlegel, Friedrich (1796): Rez.: Neue deutsche Werke.
                    Musenalmanach für das Jahr 1797. Herausgegeben von Schiller. Tübingen in der
                    Cottaischen Buchhandlung. 303 S. kl. Octav. In: Deutschland. Eine Zeitschrift,
                    Band 4, 10. Stück, S. 83–102</bibl>
               <bibl corresp="1225">Schlegel, Friedrich (1797): Die Griechen und Römer. Historische
                    und kritische Versuche über das Klassische Alterthum, Erster Band, Neustrelitz:
                    Michaelis</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <ab type="incipit">So lange auch mein Stillschweigen gedauert hat …</ab>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="wvh">Humboldt, Wilhelm von</persName>
               <date type="author" when="1797-01-23"/>
               <placeName key="Jena">Jena</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="fhjacobi">Jacobi, Friedrich Heinrich</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <langUsage n="">
            <language ident="grc">Altgriechisch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item n="name">FZ</item>
            <item n="date">11. März 2019</item>
            <item n="status">in Bearbeitung</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url=""/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener>
               <dateline>Jena, 23. Jan. 1797.</dateline>
            </opener>
            <p>So lange auch mein Stillschweigen gedauert hat, liebster Jacobi, so kann ich mich
                    doch nicht einmal einer Nachlässigkeit darin zeihen. Theils eignes
                    Uebelbefinden, theils die Kränklichkeit <persName ref="cvh1">meiner
                        Frau</persName>, vorzüglich aber die zugleich zerstreuenden, u.
                    verstimmenden Geschäfte, die mir der Tod <persName ref="mehumboldt">meiner
                        Mutter</persName>, den Ihnen <persName ref="cvh1">meine Frau</persName>
                    meldete, zuzog, und die um so weitläuftiger wurden, weil es mir nicht möglich
                    war, selbst nach <placeName ref="Berlin">Berlin</placeName> zu gehen, u. nun des
                    Hin- und Herschreibens kein Ende war – alle diese Dinge zusammengenommen,
                    rechtfertigen mich sicher bei Ihnen u. zeigen Ihnen die Unmöglichkeit an einen
                    Brief zu gehen, wie ich ihn Ihnen gern schreibe. Jetzt ist das Meiste von diesen
                    Dingen über die Seite geschaft, u. ich eile jetzt um so mehr meine Schuld bei
                    Ihnen abzutragen, als ich Ihnen zugleich eine Nachricht mittheilen kann, an der
                    mir Ihre innige Freundschaft einen herzlichen Antheil verspricht.</p>
            <p>
               <persName ref="cvh1">Meine Frau</persName> ist am <date when="1797-01-19">19. d.
                        M.</date> von <persName ref="thumboldt">einem Sohne</persName> glücklich
                    entbunden worden; sie befindet sich für ihre Lage und besonders für ihr
                    fortdauerndes Kränkeln in der Schwangerschaft recht leidlich wohl, u. <persName ref="thumboldt">das Kind</persName> ist ungewöhnlich munter u. gross. Unsrer
                    beider Freude können Sie Sich kaum gross genug denken. Ohne es uns selbst recht
                    zu gestehen, waren wir doch beide diessmal fast mehr als sonst über den Ausgang
                    zweifelhaft und besorgt, und nun sind wir nicht bloss von dieser Besorgniss
                    befreit, sondern sehn auch darin unsre Wünsche erfüllt, dass wir einen Jungen
                    besitzen, der uns diessmal viel lieber war, als ein Mädchen. Was diese Gefühle
                    vermehrt ist die Lebendigkeit u. Stärke des Kindes selbst, das, mehr als eins
                    unsrer vorigen, durch seinen Anblick selbst unmittelbar die Zuversicht
                    einflösst, dass es fortleben, wachsen u. sich seines Daseyns erfreuen wird.
                        <persName ref="cvh1">Meine Frau</persName> grüsst Sie und Ihre lieben
                        Schwestern<note type="footnote" resp="editor">Gemeint sind die beiden im
                        Haushalt Jacobis lebenden Halbschwester, s.u.</note> von ganzer Seele, u.
                    freut sich im Voraus des Vergnügens, das diese Nachricht Ihnen allen gewiss
                    verursacht.</p>
            <p>Ihr neulicher Brief, liebster Freund, handelt fast durchaus von <bibl sameAs="1217">der berüchtigten Rec.</bibl>
               <bibl sameAs="1128">Ihres Woldemar</bibl>, die ich grade den Tag zuvor, ehe Ihr
                    Brief ankam, gelesen hatte. Sie ist allerdings, wie Sie nun gewiss ausführlich
                    wissen, von Schlegel, aber nicht von <persName ref="awschlegel">Wilhelm August,
                        dem älteren</persName> (dem Vrf. mehrerer Gedichte im Bürgerschen u.
                    Schillerschen Almanach, u. der Rec. des Vossischen Homers) sondern von <persName ref="fschlegel">Friedrich, dem jüngeren</persName>, u. allerdings ists auch
                    richtig, dass ich diesen Schlegel seit länger als zwei Jahren durch Briefe, u.
                    seit ich hier bin, auch persönlich kenne.</p>
            <p>Was ich über <bibl sameAs="1217">die Rec.</bibl> selbst denke, darüber brauche ich
                    Ihnen nichts zu sagen. <bibl sameAs="1216">Meine eigne</bibl>, die eigentlich
                    ärger, als <bibl sameAs="1128">Ihr Buch</bibl> selbst mitgenommen ist, u. Ihnen
                    insofern vielleicht den ganzen Handel zugezogen hat, als sie nach <persName ref="fschlegel">Schlegel</persName>s Meynung die Nemesis aufgerufen haben
                    mag, ist Ihnen ein hinlänglicher Zeuge dafür. Nur über das Verhältniss <persName ref="fschlegel">des Recensenten</persName> selbst zu diesem Produkt, bin ich
                    nicht ganz einerlei Meynung mit Ihnen, oder wenigstens bin ich zweifelhaft
                    darüber. An eigentliche Bosheit kann ich bei ihm, wenigstens gegen Sie, nicht
                    glauben. Persönlichkeit läuft noch weniger mit unter. Unstreitig verhält sich
                    die Sache in ihm so. Er hat bemerken müssen, dass <bibl sameAs="1128">Ihr
                        Woldemar</bibl> eine grosse Sensation macht, dass er allgemein gelesen u.
                    allgemein geliebt wird. Er hat ihn u. Ihre übrigen Schriften gewiss mit
                    Anstrengung studirt – aber nach <hi rend="underline">seiner</hi> Manier, d.h.
                    nach einer einseitigen u. die leicht schief sieht. Er hat danach zu finden
                    geglaubt, dass <bibl sameAs="1128">Ihr Buch</bibl>, Ihre Grundsätze, Ihre ganze
                    Tendenz gefährlich sey, um so gefährlicher, je verführerischer. Das ist bei ihm
                    genug, um nicht mehr zu zweiflen, um sich berufen zu glauben, mit allen Kräften
                    dagegen zu arbeiten; u. nun ist der Enthusiasmus, der Kitzel, die Eitelkeit zu
                    gross, als dass er über Mittel u. Waffen noch lange nachdenken sollte. Mit einem
                    Wort es ist eine Don Quixotiade, im genauesten u. vollsten Verstande, aber
                    schwerlich mehr. Sie werden schwerlich finden, dass <persName ref="fschlegel">Schl.</persName> bei dieser Erklärung genug gewinnt, um mich einer
                    Partheilichkeit für ihn zu beschuldigen. Aber, soviel ich ihn kenne, hängt es
                    auf diese Weise zusammen, u. da man alle Dinge auch, ausser ihren übrigen
                    Beziehungen, als Naturphänomene betrachten kann, (wobei man warlich mit den
                    meisten Menschen nicht verliert) so ist das immer nicht unintressant ihre
                    eigentliche Beschaffenheit zu erforschen.</p>
            <p>Die gehässige Art <persName ref="fschlegel">dieses Schlegels</persName> ist es
                    vorzüglich, nie bei Einem, ja nicht bei allen Werken eines Schriftstellers
                    zusammengenommen stehen zu bleiben, sondern immer zugleich den ganzen Menschen
                    selbst zu recensiren. In der <bibl sameAs="1217">Rec. des Woldemar</bibl> ist
                    diess bis zum Ekel widrig u. abscheulich, allein in geringerem Grade hat er es
                    auch mit <persName ref="fschiller">Schiller</persName> (den er in <bibl sameAs="1218">seiner Rec. des Almanachs von 1796.</bibl> u. wie es heisst auch
                    von <bibl sameAs="1219">1797. im Deutschland</bibl> arg mitgenommen hat) u.
                    obgleich seiner Meynung nach, im Lobe mit <persName ref="jwgoethe">Göthe</persName>, in andern seiner Aufsätze gethan. An sich wäre diese
                    Methode allerdings zur rechten Zeit sehr empfehlungswürdig. Wie selten gelingt
                    es auch dem Genie sich ganz u. gar in Einem Producte auszuprägen? wie oft muss
                    dieser Zug hier, jener dort in seiner Vollendung aufgesucht werden, ehe das
                    ganze Bild lebendig da stehn kann? Allein freilich erfodert es dann einen andern
                    Charakter im Beurtheiler. Er muss dann Ehrfurcht für das Object, u. für das
                    seinige insbesondre haben, u. die Furcht, auch irren zu können muss ihn behutsam
                    u. bescheiden, die Achtung gegen seinen Gegenstand zart, sanft, u. delikat
                    machen. Von allem diesem ist leider bei <persName ref="fschlegel">Schl.</persName> fast der umgekehrte Fall u. daher wird er schwerlich je zu
                    einem Beurtheiler in der Art taugen, in der er grade glänzen will. Viel eher
                    könnte er etwas ganz Einzelnes richten.</p>
            <p>Uebrigens aber, da ich Ihre Partheilosigkeit in Rücksicht auf Sie selbst kenne,
                    lieber Jacobi, wollte ich doch, dass Sie <persName ref="fschlegel">diesen jungen
                        Menschen</persName> nicht ganz aus den Augen verlören, u. seine Producte von
                    Zeit zu Zeit einiger Aufmerksamkeit würdigten. Ausser den Beurtheilungen im
                    Deutschland (wo neulich auch <persName ref="jgschlosser">Schlosser</persName>
               <bibl sameAs="1220">seine Strenge erfahren hat</bibl>) u. einigen Aufsätzen in
                    den letzten Jahrgängen der <bibl sameAs="1221">Berl. Monatsschrift</bibl>
               <note type="footnote" resp="editor">Es handelt sich um die drei Aufsätze "<bibl sameAs="1222">Von den Schulen der Griechischen Poesie</bibl>", "<bibl sameAs="1223">Vom ästhetischen Werthe der Griechischen Komödie</bibl>" und
                            "<bibl sameAs="1224">Über Diotima</bibl>". Vgl. Mattson 2017, S. 580, zu
                        Z. 73. [FZ]</note> ist jetzt von ihm ein eignes Buch: Beiträge zur Kenntniss
                    der Griechen<note type="footnote" resp="editor">So lautete der Arbeitstitel; im
                        Laufe des Jahres 1797 erschien der Band unter dem Titel "<bibl sameAs="1225">Die Griechen und Römer</bibl>"; vgl. Mattson 2017, S. 580, zu Z. 74. [FZ]</note> erschienen. Es ist, soviel
                    ich einen Menschen beurtheilen kann, unläugbar, dass höchst selten ein so guter
                    u. scharfblickender Kopf gefunden werden wird. Wenn man sich nicht die Mühe
                    verdriessen lässt, durch eine höchst unklare Diction, u. durch manche sonderbare
                    u. auch verkehrte Begriffe sich durchzuarbeiten, so muss man gestehen, dass eine
                    Naturanlage zum Grunde liegt, die gewiss Bewunderung verdient. Seine Produkte,
                    wie sie da sind, sind von sehr zweideutigem Werth, wenigstens kann man sie kaum
                    lesbar nennen, aber man muss nur diese Jugend dieses Menschen (er mag höchstens
                    25 Jahr alt seyn) die Schwierigkeit der Materie, die er bewegen will, u. die Art
                    bedenken, wie er diess thut, wo er immer alles von dem Mittelpunkt aus
                    umzuschwingen versucht, u. sich nie an einer einzelnen Seite hält.</p>
            <p>Dennoch ist es im höchsten Grade zweifelhaft, ob je auch nur ein brachbarer
                    Schriftsteller aus dieser Anlage hervorgeht. Innere u. äussere Gründe kommen
                    zusammen, Zweifel dagegen zu erregen. Es fehlt ihm durchaus an Empfänglichkeit,
                    u. daher kommt grossentheils seine Härte und Störrigkeit; ebensosehr mangelt ihm
                    die Jugend, die er nur auf seinem Gesichte trägt. Er hat allen Ernst, alle
                    Arbeitsamkeit, das ganze gesittigte u. zurückgezogene Wesen eines reifen u.
                    beinah überreifen Mannes. Nur in seinen Fehlern u. in einem excentrischen Wesen
                    in seiner Schriftstellerei sieht man das Gegentheil. Er ist gewiss höchst
                    humoristisch u. seiner Laune unterworfen, aber diess thut ihm nur um so mehr
                    Schaden, als seine Laune mehr bitter u. düster, als lustig u. muthwillig ist. An
                    Eitelkeit fehlt es ihm sicherlich nicht, indess ist es mehr Zuversicht zu jeder
                        <sic>Jdee</sic>, die ihn jedesmal erwärmt, als Zuversicht zu sich u. seinem
                    Talent überhaupt, u. ebendaher ist er im Umgange sehr bescheiden. Von aussen her
                    haben widrige Lagen, in denen er sich befunden hat u. die Richtung, die er jetzt
                    zum Polemisiren bekommt, gewiss schlimm auf ihn eingewirkt.</p>
            <p>Meine Bekanntschaft mit ihm ist mehr lang als gross. Seit 1794. haben wir uns
                    einige Briefe geschrieben, die das griechische Alterthum (sein eigentliches
                    Studium) betrafen, ohne uns je gesehn zu haben. Wie ich jetzt herkam war er auch
                    hier u. hat mich drei oder viermal besucht. Seit mehreren Wochen aber ist er in
                        <placeName ref="Halle">Halle</placeName>. Sein Aeusseres ist überaus
                    einnehmend. Er hat ein stilles, nachdenkendes, geistvolles u. bescheidnes
                    Gesicht; spricht wenig u. kaum andres, als über wissenschaftliche Dinge. Sein
                    störrisches Wesen zeigt sich im Umgang nur dadurch, dass er einen Streit leicht
                    abbricht, statt ihn fortzusetzen. Drum habe ich ihm nie eigentlich nah kommen
                    können.</p>
            <p>Da hätten Sie denn, lieber Freund, gewiss genug über diesen Menschen. Schreiben
                    Sie es Ihrer eignen Aufforderung zu, wenn es zuviel ist. Lachen muss ich, dass
                    ich in <persName ref="fschlegel">Schl.</persName> eigne Fehler verfallen bin.
                    Denn dieser Brief ist warlich eine Recension des ganzen Menschen, u. noch dazu
                    auf 3 Briefe u. ebensoviele Besuche. Drum bitte ich Sie auch ausdrücklich,
                    lieber Jacobi, diess Urtheil, das ich so meo pericolo hinschreibe, im strengsten
                    Verstande für Sich zu behalten.</p>
            <p>An Ihren Vorschlag einer neuen Recension habe ich recht reiflich gedacht. Allein
                    ich weiss kein Subject dazu, u. mich selbst hält bloss der Umstand ab, dass auch
                    ich u. <bibl sameAs="1216">meine Rec.</bibl> von <persName ref="fschlegel">Schl.</persName> angegriffen sind, u. es meiner Gesinnung ganz
                    entgegenläuft, auf einen Angriff zu antworten. Auch sehe ich kaum, was Sie bei
                    dieser Beurtheilung verlieren, oder was <bibl sameAs="1128">Ihr Buch</bibl> für
                    Gefahr laufen kann. Ich bin um so kürzer hierüber, weil ich vermuthe, dass Sie
                    selbst jetzt bei längerer Ueberlegung Ihre Meynung geändert haben. Es ist in der
                    That nicht der Mühe werth, sich solche Ereignisse noch anfechten zu lassen.</p>
            <p>Ich bin jetzt wieder ziemlich frei, theurer Jacobi, u. durch mich soll keine
                    weitere Störung unseres Briefwechsels entstehn. Machen Sie, Lieber, dass er
                    recht bald wieder lebhaft angeht.</p>
            <p>
               <persName ref="cwmjacobi">Ihr lieber Max</persName> ist zwar noch in <placeName ref="Weimar">Weimar</placeName>, er hat mich indess ein Paarmal hier
                    besucht, und ich erwarte ihn noch in dieser Woche. Er hat uns versprochen, mit
                    uns zu essen, u. uns recht viel zu sehn. Es thut uns nur leid, ihn jetzt, da wir
                        <persName ref="cvh1">meiner Frau</persName> wegen, mehr Platz brauchen,
                    nicht auch bitten zu können, bei uns zu wohnen.</p>
            <closer>
               <salute>Empfehlen Sie mich herzlich an <persName ref="shjacobi">Lenchen</persName> u. <persName ref="akcjacobi">Lottchen</persName>,
                        und leben Sie innigst wohl!<lb/>Ihr</salute>
               <signed>Humboldt.</signed>
            </closer>
            <lb/>
            <lb/>
            <postscript>
               <p>Dass sehr viele <bibl sameAs="1226">Xenien</bibl> gegen <persName ref="fschlegel">diesen Schlegel</persName> gerichtet sind, haben Sie
                        wohl selbst gemerkt.<note type="footnote" resp="editor">Gegen Schlegels
                            Rezensionen von Schillers Almanach richten sich die Xenien 825–844;
                            Erich Schmidt / Bernhard Suphan (Hrsg.) (1893): Xenien 1796. Nach den
                            Handschriften des Goethe- und Schiller-Archivs herausgegeben (Schriften
                            der Goethe-Gesellschaft, 8. Band), Weimar: Verlag der Goethe-Gesellschaft,
                            S. 210–215; Mattson 2017, S. 580, zu Z. 128. [FZ]</note>
               </p>
               <p>Die Inlage an die Stolbergen<note type="footnote" resp="editor">Gemeint sind
                                <persName ref="flstolberg">Friedrich Leopold zu
                                Stolberg-Stolberg</persName> und seine zweite Ehefrau <persName ref="scestolberg">Sophie Charlotte Eleonore</persName>, die in
                                <placeName ref="Eutin">Eutin</placeName>, dem seinerzeitigen Wohnort
                            Jacobis, lebten. Stolberg war Präsident der
                            fürstbischöflich-lübeckischen Kollegien in Eutin. [FZ]</note> sind Sie
                        wohl so gütig zu besorgen. Eben so die von <persName ref="cvh1">meiner
                            Frau</persName> an das <persName ref="creinhard">Christinchen</persName>. Dieser u. Reimarusens<note type="footnote" resp="editor">Der Arzt und Naturforscher <persName ref="jahreimarus">Johann Albert Heinrich Reimarus</persName> und seine Frau, die
                            Salonnière <persName ref="cslreimarus">Sophie
                            Reimarus</persName>.</note>, Sievekings<note type="footnote" resp="editor">Der Kaufmann <persName ref="ghsieveking">Georg Heinrich
                                Sieveking</persName> und seine Frau <persName ref="jmsieveking">Johanna Margaretha</persName>, eine Tochter von <persName ref="jahreimarus">J. A. H. Reimarus</persName>.</note> u. Poels<note type="footnote" resp="editor">Der Diplomat und Schriftsteller <persName ref="ppoel">Piter Poel</persName> und seine Frau <persName ref="fepoel">Friederike Elisabeth</persName>.</note> machen Sie doch
                        auch die Niederkunft <persName ref="cvh1">meiner Frau</persName>, wenn Sie
                        so gütig seyn wollen, bekannt.</p>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
