<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../WvH_Schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="wvh_letters">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Wilhelm von Humboldt an Johann Wolfgang von Goethe, 28.06.1797<idno type="BBAW">652</idno>
            </title>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/135657458">Frank Zimmer</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/">Investigation</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/120492644">Jürgen Trabant</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/">Project administration</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/">Supervision</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1053159110">Ute Tintemann</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353">Lou Klappenbach</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-7447-4589">Sascha Grabsch</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Elise Hanrahan</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title>Wilhelm von Humboldt: Online-Edition der sprachwissenschaftlichen Korrespondenz</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://www.bbaw.de">
                    Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)
                </ref>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">
                Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)
            </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl type="orig">Grundlage der Edition: Weimar, GSA, Goethe, egg. Br. 439, Nr. XVI</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="print">Bratranek 1876, S. 38ff.; Geiger 1909, S. 39–42;
                         Rößle 1952, S. 167ff.; Mandelkow 1965–1969, Bd. 1, S. 273ff.</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="KMV"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="Mattson">Mattson 510</bibl>
               </witness>
            </listWit>
            <listPerson type="mentioned">
               <person corresp="avh">
                  <persName>Humboldt, Alexander von</persName>
               </person>
               <person corresp="cvh1">
                  <persName>Humboldt, Caroline von</persName>
               </person>
               <person corresp="cgkoerner">
                  <persName>Körner, Christian Gottfried</persName>
               </person>
               <person corresp="jhmeyer">
                  <persName>Meyer, Johann Heinrich</persName>
               </person>
               <person corresp="fschiller">
                  <persName>Schiller, Friedrich</persName>
               </person>
               <person corresp="jfvieweg">
                  <persName>Vieweg, Johann Friedrich</persName>
               </person>
            </listPerson>
            <listBibl type="mentioned">
               <bibl corresp="146">Goethe, Johann Wolfgang von (1797): Hermann und Dorothea, Berlin:
                    Vieweg</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <ab type="incipit"/>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="wvh">Humboldt, Wilhelm von</persName>
               <date type="author" when="1797-06-28"/>
               <placeName key="Dresden">Dresden</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="jwgoethe">Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <handNotes>
            <handNote scribe="wvh">Eigenhändig, Kurrentschrift</handNote>
         </handNotes>
         <langUsage n="">
            <language ident=""/>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item n="name">FZ</item>
            <item n="date">14. November 2018</item>
            <item n="status">in Bearbeitung</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url=""/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener>
               <pb n="1*"/>
               <dateline>Dresden, den 28. Jun. 97.</dateline>
            </opener>
            <p>Es ist nicht ganz meine Schuld, liebster Freund, daß ich Ihren liebevollen Brief
                    vom <date when="1797-06-08">8.<hi rend="superscript">ten</hi> d.</date> erst so
                    spät beantworte. Er ist mir, da er mich nicht in <placeName ref="Berlin">Berlin</placeName> gefunden hat, erst spät durch <persName ref="jfvieweg">Vieweg</persName> zugekommen.</p>
            <p>Ihre Aenderungen der angezeigten Stellen hat mir <persName ref="jfvieweg">Vieweg</persName> nicht mitgeschickt. Er schreibt mir indeß, daß er, zwei
                    ausgenommen, von allen übrigen hat Gebrauch machen können. Ich bewundere, wie
                    unermüdet Sie beschäftigt sind, <bibl sameAs="146">diesem schönen Werke</bibl>
                    auch die letzte Vollendung zu geben, und da <del type="fragment">s</del> Sie es
                    wünschen, so sollen meine kleinlichen Bemerkungen auch mit dem Druck selbst noch
                    nicht aufhören.</p>
            <p>Der Schluß des Ganzen, den Sie mir zugleich mittheilen, ist Ihnen vortreflich
                    gelungen. Er hilft das große Bild von der Lage der Zeit u. der neuen Umstaltung
                    der Dinge, worauf das ganze übrige Gedicht, wie auf einer ungeheuren Basis ruht,
                    treflich vollenden, u. die Gesinnungen der beiden Verlobten Dorotheens greifen
                    so schön ineinander ein, daß Sie nun im eigentlichsten Verstande alles
                    umschließen, was nur über diesen Gegenstand menschlich gedacht u. empfunden
                    werden kann. Die unerwartete Erscheinung des ersten Geliebten thut eine sehr
                    große Wirkung. Sie gewinnen dadurch den großen Vortheil einen höheren, kühneren,
                        <del>weit</del> mehrumfassenden, heldenmäßigeren Charakter <pb n="2*"/> auftreten zu
                    lassen, u. mit dem Interesse des Ganzen zu verknüpfen, als der übrigen Anlage
                    Ihres Plans nach möglich war. Die beiden Hauptarten des menschlichen Daseyns,
                    die Sie selbst an einem andren Ort so meisterhaft schildern, das unruhige
                    Streben nach Erweiterung u. Veredlung, u. die bescheidene Beschränktheit, die
                    nur auf der kleinen ihr angewiesenen Stelle thätig ist, stehen
                        <del>dadurch</del> unbeschreiblich lebendig u. individuell durch die
                    Schilderung so weniger Verse da. Aber was dann so vorzüglich groß ist, ist, daß
                    der ruhige Hermann eigentlich nicht minder heldenmäßig erscheint, als der andre;
                    er zeigt vielmehr eine Stärke u. Festigkeit des Entschlusses, die nur durch
                    Vernunft u. richtigen praktischen Sinn geleitet, sich in bescheidenen Schranken
                    hält; u. der ganze Unterschied zwischen beiden liegt vielleicht in Einflüssen
                    des Himmelstrichs u. der Nationalverschiedenheit. Denn auch dieß haben Sie so
                    meisterhaft benutzt, u. dem Deutschen, (der Ihnen, wie ich gern einmal recht
                    umständlich ausführen möchte, für die idealische Darstellung seines Charakters
                    schon so viel schuldig ist) wieder einen sehr edeln Platz angewiesen.</p>
            <p>Dieser Schluß vollendet nun zugleich, wie es mir scheint, den Begriff des
                    Epischen in Ihrem Gedicht, vorzüglich im Gegensatz mit der Idylle. Die Idylle
                    kann in der That <pb n="3*"/> nicht mehr als Eine Stimmung des menschlichen Gemüths
                    kennen, bloß die beschränkte, die auf Ruhe u. <del>Glück</del> bloße
                    Zufriedenheit geht. Das kühne Bemühen des Völkerverbeßrers, das rastlose Streben
                    des Weltumseglers, der emsige Fleiß des Naturforschers, selbst der höhere
                    Standpunkt des Philosophen, mit dem er sich über die bloße Wirklichkeit erhebt,
                    alles dieß ist der Idyllenstimmung nicht bloß fremd sondern entgegengesetzt. Sie
                    ist schlechterdings nur das Bild Einer Hälfte der Menschheit, u. ich habe oft
                    gedacht, ob es nicht eine Gattung der Dichtart geben müßte, die ebenso
                    ausschließend nur die andre schilderte. Das Epos allein umfaßt die gesammte
                    Menschheit, vereinigt zugleich Flug des Geistes u. Ruhe der Empfindung, u. fügt
                    alle Elemente menschlichen Daseyns zu Einem großen Ganzen zusammen. Dieß finde
                    ich in so hohem Grade in Ihrem Hermann u. dieß macht ihn mir besonders so
                    vorzüglich werth.</p>
            <p>Einige einzelne Verse in diesem neuen Schluß sind zugleich so glücklich gesagt,
                    daß sie einen unbeschreiblichen Eindruck machen. So die beiden:</p>
            <p>Alles regt sich, als wollte die Welt, die gestaltete, rückwärts<lb/>Lösen in
                    Chaos u. Nacht sich auf, u. neu sich gestalten.</p>
            <p>Nur daß Sie im zweiten Vers „gestalten“ wiederbringen, <pb n="4*"/> gefällt mir nicht
                    ganz. Es ist nicht bloß die Wiederholung, an der ich mich stoße. Es ist mir
                    aber, als forderte der Zusatz „<hi rend="underline">neu</hi> sich gestalten“
                    auch eine Partikel bei dem ersten <del type="fragment">„ge</del> „die
                    gestaltete“ <del>Doch</del> was doch nicht angienge. Doch wird es freilich
                    schwer seyn, einen andren gleich passenden Ausdruck zu finden. Sonst kann ich
                    nicht sagen, daß mir auch nur Kleinigkeiten in diesem Schluß aufgefallen wären.
                    Das Ganze schien mir gar sich noch nicht so rein u. ohne Anstoß lesen zu lassen
                        <add>als die vorigen Gesänge</add>; doch konnte ich nicht finden, wo es im
                    Einzelnen stockte, u. überdieß schrieben Sie mir ja, daß Sie es noch hie u. da
                    umändern.</p>
            <p>Es schmerzt uns sehr, daß Sie uns beinah die Hofnung wiedernehmen, uns jenseits
                    der Alpen zu sehen, u. daß wir vielleicht auch <persName ref="jhmeyer">Meyer</persName> verlieren. Sagen Sie mir doch recht bald etwas Näheres.
                        <persName ref="avh">Alexander</persName> grüßt Sie herzlich; ebenso
                        <persName ref="cvh1">meine Frau</persName>, die noch innig über die Güte u.
                    Liebe, die Sie ihr in <placeName ref="Jena">Jena</placeName> erwiesen haben,
                    gerührt ist. Leider ist sie seit einigen Tagen wieder nicht recht wohl. Wir
                    bleiben bis zum <date when="1797-07-12">12<hi rend="superscript">ten</hi>
                        Jul.</date> hier. Solange ist unsre Adresse: An H. v. H. den Aelteren (<hi rend="underline">nicht</hi>: LegationsRath) im gräfl. <hi rend="antiqua">Hagenschen</hi> Hause am Markt. Später: bei <persName ref="cgkoerner">
                  <hi rend="antiqua">Körner</hi>
               </persName> abzugeben. Sobald ich nach
                        <placeName ref="Wien">Wien</placeName> komme, melde ich Ihnen unsre dortige
                    Wohnung. Die Briefe an Sie schicke ich bis auf weitre Nachricht an <persName ref="fschiller">Schiller</persName>. </p>
            <closer>Leben Sie herzlich wohl u. reisen Sie
                    recht glücklich!<lb/>Ihr<signed>H.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
