<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../WvH_Schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="wvh_letters">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Wilhelm von Humboldt an Friedrich August Wolf, 20.08.1797<idno type="BBAW">639</idno>
            </title>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/135657458">Frank Zimmer</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/">Investigation</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/120492644">Jürgen Trabant</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/">Project administration</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/">Supervision</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1053159110">Ute Tintemann</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353">Lou Klappenbach</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-7447-4589">Sascha Grabsch</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Elise Hanrahan</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title>Wilhelm von Humboldt: Online-Edition der sprachwissenschaftlichen
                  Korrespondenz</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://www.bbaw.de"> Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften
                  (BBAW) </ref>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"> Creative
                  Commons Attribution 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0) </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl type="orig">Grundlage der Edition: Berlin, SBBPK, Ms. germ. qu. 655, Bl.
                     129–131</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="print">Brandes 1846, Bd. 5, S. 192–197; Mattson 1990, 186–190 Nr.
                     67</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="KMV"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="Mattson">Mattson 517</bibl>
               </witness>
            </listWit>
            <listPerson type="mentioned">
               <person corresp="aischylos">
                  <persName>Aischylos</persName>
               </person>
               <person corresp="fcalter">
                  <persName>Alter, Franz Carl</persName>
               </person>
               <person corresp="aristainetos">
                  <persName>Aristainetos</persName>
               </person>
               <person corresp="fjbast">
                  <persName>Bast, Friedrich Jakob</persName>
               </person>
               <person corresp="gbodoni">
                  <persName>Bodoni, Giambattista</persName>
               </person>
               <person corresp="jbbolla">
                  <persName>Bolla, Johann Baptist</persName>
               </person>
               <person corresp="jffries">
                  <persName>Fries, Jakob Friedrich</persName>
               </person>
               <person corresp="cvh1">
                  <persName>Humboldt, Caroline von</persName>
               </person>
               <person corresp="thumboldt">
                  <persName>Humboldt, Theodor von</persName>
               </person>
               <person corresp="cgkoerner">
                  <persName>Körner, Christian Gottfried</persName>
               </person>
               <person corresp="aelocella">
                  <persName>Locella, Alois Emmerich Freiherr von</persName>
               </person>
               <person corresp="pindar">
                  <persName>Pindar</persName>
               </person>
               <person corresp="fschiller">
                  <persName>Schiller, Friedrich</persName>
               </person>
               <person corresp="cgschuetz">
                  <persName>Schütz, Christian Gottfried</persName>
               </person>
               <person corresp="mcsprengel">
                  <persName>Sprengel, Matthias Christian</persName>
               </person>
            </listPerson>
            <listBibl type="mentioned">
               <bibl corresp="159">Allgemeine Literatur-Zeitung, 1785–1849</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <ab type="incipit">Ich kann nicht läugnen, liebster Freund, daß ich diesen Brief mit
               einer schmerzlichen Empfindung anfange. …</ab>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="wvh">Humboldt, Wilhelm von</persName>
               <date type="author" when="1797-08-20"/>
               <placeName key="Wien">Wien</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="fawolf">Wolf, Friedrich August</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <langUsage n="">
            <language ident="grc">Altgriechisch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item n="name">FZ</item>
            <item n="date">20. Juni 2021</item>
            <item n="status">in Bearbeitung</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url=""/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener>
               <pb n="129r"/>
               <dateline>Wien, 20. Aug. 97.</dateline>
            </opener>
            <p>Ich kann nicht läugnen, liebster Freund, daß ich diesen Brief mit einer schmerzlichen
               Empfindung anfange. Ich schrieb Ihnen nun, wenn ich mich nicht verrechne, vor länger
               als zwei Monaten, ich bat Sie mir recht bald Nachricht von Sich nach <placeName ref="Dresden">Dresden</placeName> zu geben, ich erinnerte Sie an Ihr Versprechen,
               mir allerlei zu meiner Reise Dienliches zu schicken – und bis auf den heutigen Tag
               sah ich keine Zeile von Ihnen. Da meine Abreise von <placeName ref="Dresden">Dresden</placeName> sich auf 14 Tage über den Termin, den ich Ihnen, wenn ich
               mich nicht irre, geschrieben hatte, verzögerte, so glaubte ich, Sie hätten
               vielleicht, da Sie zweifelten, daß mich ein Brief noch dort finden könnte, einen
               hieher an <persName ref="aelocella">Locella</persName> geschickt. Nun ist <persName ref="aelocella">Locella</persName> freilich in diesem Augenblick abwesend, aber
               ich habe mehrere seiner Freunde gesprochen u. keinem ist etwas davon bekannt. Ich
               weiß nicht, welcher Ursache ich Ihr beunruhigendes Stillschweigen zuschreiben soll;
               ich hatte mich so herzlich darauf gefreut, mich für die Trennung von Ihnen durch
               einen regelmäßigeren Briefwechsel zu entschädigen, und nun sehe ich mich zwei Monate
               hindurch, so aller auch der kleinsten Nachricht von Ihnen beraubt. Glücklicherweise
               habe ich von einigen Durchreisenden, die Sie in <placeName ref="Halle">Halle</placeName> gesehn haben, z.B. dem jungen <persName ref="jffries">Fries</persName> gehört, daß Sie wohl sind. Ich hoffe also es ist nur Ihre
               gewöhnliche Briefscheu, oder vielleicht gar der Vorsatz, mir recht ausführlich zu
               schreiben, was Sie jetzt zurückgehalten hat, und bitte Sie nun recht herzlich diese
               oder welche Hindernisse es seyn <pb n="129v"/> mögen, recht bald zu überwinden. Ich
               habe meinen Briefwechsel so eingeschränkt, daß ich mit Gewißheit versprechen kann,
               ordentlich zu schreiben; ich schreibe eigentlich bloß Ihnen, <persName ref="fschiller">Schiller</persName>n u. <persName ref="cgkoerner">Körner</persName>n, u. gewiß soll keiner von Ihnen je über vier Wochen ohne
               ausführlichere Nachricht von mir bleiben. Aber ich will jetzt dieß zu vergessen
               suchen u. Ihnen einige Worte von mir u. von hier sagen.</p>
            <p>Mit mir geht es recht gut; mit den Meinigen leider nicht ganz so. <persName ref="cvh1">Meine arme Frau</persName> kränkelt noch immer u. die Aerzte verheißen
               die völlige Wiederherstellung nur vom Italiänischen Klima, u. <persName ref="thumboldt">mein jüngstes Kind</persName> ist in diesem Augenblick recht krank
               an Durchfall u. Zahnen. Doch hoffe ich, soll es ohne Folgen seyn. <persName ref="cvh1">Meine Frau</persName> grüßt Sie herzlich, u. bittet Sie mit mir,
               endlich Ihr langes Stillschweigen zu brechen.</p>
            <p>Wien ist mir, seit den 14 Tagen, die ich nun beinah hier bin, schon sehr interessant
               geworden. Es hat freilich nicht die Mannigfaltigkeit, die z.B. <placeName ref="Paris">Paris</placeName> u. <placeName ref="London">London</placeName> darbieten, aber
               doch schon gegen die übrigen Städte Deutschlands, die ich bis jetzt sah, eine so
               entschiedene Eigenthümlichkeit, daß sie nothwendig jeden zum genaueren Beobachten
               reizen muß. Auch der allgemeine Volkscharakter hat hier schon bei weitem etwas
               Piquanteres, als im nördlichen Deutschland, mehr Humor, mehr Fröhlichkeit, mehr
               Leichtigkeit u. Gewandtheit. Er ist den Ausländern bei weitem ähnlicher u. insofern
               weniger Deutsch, wenn man den Begriff des <hi rend="underline">Deutschen</hi> nach
               demjenigen Bilde fixirt, das Deutsche Cultur u. Deutsche Literatur geben, u. wo man <subst>
                  <del>mehr</del>
                  <add>vorzüglich</add>
               </subst> ein Gleichgewicht der Kräfte, einen Mangel an irgend etwas einzelnem
               Hervorstechenden oder Auffallenden bemerkt. Indeß könnte <pb n="130r"/> man ihn
               vielleicht mit gleichem Recht auch mehr Deutsch nennen, da er überhaupt mehr
               Charakter ist. Dieß verschiedene Verhältniß des südlichen u. nördlichen Deutschlands
               verdiente gewiß näher auseinandergesetzt zu werden; meinem Urtheil nach ist es keine
               Frage, daß eigentlich in dem südlichen eine bessere u. energischere, wenigstens
               elastischere Natur ist, u. wäre die Cultur der Sprache u. der Literatur von diesem
               ausgegangen, wie es einmal unter den Minnesängern den Anschein gewann, so scheint es
               keinem Zweifel unterworfen, daß der <hi rend="underline">Deutsche Geist</hi>, der
               jetzt doch von den Ausländern, wie sehr sie auch anfangen mögen, seine Produkte zu
               achten, doch immer als mechanisch u. pedantisch u. nachahmend angesehn wird, bei
               weitem mehr Energie u. Originalität gewonnen haben würde. Freilich wäre er dann aber
               nicht in den Platz getreten, auf dem er jetzt auch in den Augen des
               vorurtheilfreiesten Urtheilers unläugbar steht, <add>u.</add> auf dem man ihn
                  allen<note type="footnote" resp="editor">Mattson 1990, S. 187: allem</note>
               Nicht-Deutschen collectiv genommen entgegensetzen kann. Statt, wie er jetzt ist,
               gleichsam der Beschauer u. Beurtheiler aller Nationen zu seyn, hätte er mit zu den
               Partheien gehört, u. es hätte gleichsam der Standpunkt gefehlt, aus dem sich alle
               übersehen lassen, u. auf den alle zurückwirken. Und ohne das, wäre es nicht möglich
               gewesen, was ich jetzt für wirklich erreichbar halte, daß Eine Nation gleichsam die
               Brücke zwischen der antiken u. modernen Welt, die sonst durch eine unendliche Kluft
               getrennt geblieben wären, gemacht hätte. Denn dieß, die Verbindung der
               Eigenthümlichkeiten der Alten u. Neuen in Eine einzige Form hervorzubringen könnte
               man gleichsam die Endabsicht des Deutschen Charakters nennen, oder vielmehr das,
               wohin jeder an seinem Theil mitzuwirken streben muß, dem es um eine wahrhaft
               idealische Veredlung unseres Nationalcharakters zu thun ist. <pb n="130v"/> Zwar läßt
               sich mit Grunde sagen, daß dieß Ziel jeder Nation vorgesteckt ist. Aber nur eine, die
               eine solche Geschmeidigkeit besitzt, sich fremden Eigenthümlichkeiten anzupassen, hat
               eine sichere Hofnung demselben näher zu kommen.</p>
            <p>Vorzüglich hat mich seit einigen Tagen <orgName ref="28">die Bibliothek</orgName>
               beschäftigt. Ich hatte mehrere Dinge über die Italiänische Literaturgeschichte
               nachzuschlagen, wozu mir bisher immer die Hülfsmittel fehlten. Leider ist es aber mit
               der Benutzung der <orgName ref="28">Bibliothek</orgName> mit diesem Monat am Ende, da
               Ferien eintreten u. die <orgName ref="28">Bibliothek</orgName> nunmehr geschlossen
               wird. Die Codices habe ich bis jetzt nur flüchtig durchgesehen. Doch hat mir ein
               gewisser <persName ref="fjbast">
                  <hi rend="underline">Bast</hi>
               </persName>, den ich
               hier kennen gelernt habe, u. der sich sehr mit ihnen beschäftigt, genauere Nachricht
               davon gegeben. Die Bekanntschaft dieses Mannes ist mir auch darum sehr lieb gewesen,
               weil ich glaube, daß sie Ihnen nützlich werden könnte. Er ist noch ein junger Mann,
               hat in <placeName ref="Jena">Jena</placeName> studirt, u. ist jetzt bei der
               HessenDarmstädtischen Gesandschaft angestellt. Diese Anstellung hat er aber nur
               angenommen, um dadurch Gelegenheit zu erhalten, hier leben u. die <orgName ref="28">Bibliothek</orgName> benutzen zu können. Er vergleicht jetzt ein Paar
               Handschriften des <persName ref="aischylos">Aeschylus</persName> für <persName ref="cgschuetz">Schütz</persName>, u. soviel ich ihn jetzt kenne, scheint er sehr
               gute Kenntnisse zu besitzen. Er recensirt viel an<note type="footnote" resp="editor">Mattson 1990, S. 188: in</note> der <bibl sameAs="159">Lit. Zeit.</bibl> u. eine
               Recension aller <persName ref="gbodoni">Bodoni</persName>schen Ausgaben, die
               nächstens erscheinen wird, ist von ihm. Sie schätzt er unendlich, u. wünscht sehr mit
               Ihnen in einige Verbindung zu treten. Sollten Sie also einmal hier auf der Bibliothek
               etwas nachgesehen wünschen, so könnten Sie Sich an ihn, glaube ich, sehr gut wenden.
               Sie dürften es mir nur allgemein vorläufig schreiben, so sagte ich ihm vorläufig
               davon u. schriebe Ihnen seine Adresse. Von den Handschriften des <persName ref="pindar">Pindar</persName>, die es hier giebt, u. die noch nicht verglichen
               sind, sagt er mir, daß auch nicht viel Trost in ihnen <pb n="131r"/> zu finden sey.
               Sie wären sehr jung u. wichen wenig von dem gewöhnlichen Text ab, soviel er sie
               jetzt, zwar nur flüchtig angesehen habe. Wenn ich noch dazu Zeit finde, so sehe ich
               sie doch etwas genauer an. Eine eigentliche Vergleichung interessirt mich bei dieser
               Beschaffenheit der Mscpt. nicht genug, u. würde mich auch zu lange aufhalten, da ich
               im Lesen von Handschriften noch ganz ungeübt bin, u. es erst daran lernen müßte.
               Schade ist es, daß einige <hi rend="antiqua">Cod</hi>. durch zu starkes Beschneiden
               gelitten haben sollen. So ist hier eine <hi rend="antiqua">Paraphrase</hi> des <hi rend="antiqua">
                  <persName ref="aristainetos">Aristaenet</persName>
               </hi> in <hi rend="antiqua">versus politicos</hi> von einem Mönch in <hi rend="antiqua">
                  <placeName ref="Otranto">Hydrunt</placeName>
               </hi>. Bei dieser haben diese
               langen Verse meistentheils, wie ich höre, ihr Ende verloren. Der Gebrauch der
                  <orgName ref="28">Bibliothek</orgName> ist erstaunlich leicht u. bequem gemacht.
               Man bekommt in wenig Minuten schlechterdings alles, was man verlangt, Kupferwerke,
               Handschriften u.s.w. u. ist in der Benutzung schlechterdings nicht genirt. –
                  <persName ref="aelocella">Locella</persName> ist, wie ich Ihnen schon sagte, in
               diesem Augenblick nicht hier. Er kommt aber in wenigen Tagen. Ich werde ihn gleich
               alsdann besuchen, u. in Ermanglung eines Briefs ihm Complimente von Ihnen bringen.
                  <persName ref="fcalter">Alter</persName> ist ein guter u. höchst gefälliger, aber
               sonst ziemlich ungenießbarer Mann. Interessanter scheint <sic>
                  <persName ref="jbbolla">Polla</persName>
               </sic>, der bei der <orgName ref="28">Bibliothek</orgName> mit
               angestellt ist, u. sich ausschließend mit griechischer Literatur beschäftigt.</p>
            <p>Dieser Brief, liebster Freund, ist seit ich ihn anfing, zwei Tage liegen geblieben.
               Seitdem haben wir hier ein Naturphänomen gehabt, das ich Ihnen doch erzählen muß. Es
               war am <date when="1797-08-19">19<hi rend="superscript">t</hi>
               </date> eine so fürchterliche Hitze u. es ging ein so
               Siroccoähnlicher Wind, daß viele Leute glaubten, daß ein Haus irgendwo brenne, u. die
               Glut der Flamme ihnen entgegenschlüge. In diesem Winde war der Thermometerstand 31°
                  Réaumur<note type="footnote" resp="editor">Dies entspricht 38,8° Celsius.
                  [FZ]</note>. Dieß war den Nachmittag zwischen 3 u. 4 Uhr. Am Abend kam ein
               Gewitter u. nun kühlte sich die Luft bis zu 14°<note type="footnote" resp="editor">D.h. 17,5° Celsius.</note> ab, so daß in 6 Stunden ein <pb n="131v"/> Wechsel von
               17° war. Bei diesem Wetter wahrscheinlich hat sich <persName ref="cvh1">meine
                  Frau</persName> verkältet u. Halsweh mit Flußfieber bekommen. Doch geht es heute
               schon viel besser.</p>
            <p>Sie grüßt Sie u. die Ihrigen herzlich. Leben Sie innigst wohl, u. denken Sie manchmal
               an uns, wie wir so oft u. so lebhaft an Sie denken.</p>
            <p>Wir bleiben bis zum <date when="1797-10-01">1<hi rend="superscript">st</hi>
                  8br.</date> hier. Nehmen Sie aber immer an, daß wir viel früher gingen, damit Sie
               desto eher schreiben. Wie herzlich mich auch nur ein Paar Zeilen Ihrer Hand erfreuen
               würden, davon haben Sie keine Idee. Wie ists auch mit den Fragen u. Adressen für
               Italien?</p>
            <p>Meine Adresse hier ist: <hi rend="antiqua">in der Kärnthnerstraße im eisernen Mann,
                  nr.</hi> 1002.</p>
            <closer>
               <salute>Von ganzer Seele Ihr</salute>
               <signed>Humboldt.</signed>
            </closer>
            <postscript>
               <p>Ich frankire nicht u. bitte Sie das Gleiche zu thun. Die Briefe gehen immer
                  sichrer u. besser. Wir werden doch wohl von hier über <placeName ref="Venedig">Venedig</placeName> gehen; wenn Sie <persName ref="mcsprengel">Sprengel</persName>n an seine Erkundigung wegen der Karte erinnern wollen.</p>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
