<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../WvH_Schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="wvh_letters">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Wilhelm von Humboldt an Friedrich Heinrich Jacobi, 26.10.1798<idno type="BBAW">564</idno>
            </title>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/135657458">Frank Zimmer</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/">Investigation</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/120492644">Jürgen Trabant</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/">Project administration</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/">Supervision</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1053159110">Ute Tintemann</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353">Lou Klappenbach</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-7447-4589">Sascha Grabsch</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Elise Hanrahan</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title>Wilhelm von Humboldt: Online-Edition der sprachwissenschaftlichen Korrespondenz</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://www.bbaw.de">
                    Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)
                </ref>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">
                Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)
            </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl type="orig">Ehem Berlin, AST; 1945 verbrannt</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="print">Grundlage der Edition: Leitzmann 1892, S. 59–74 (nach
                            Abschrift)</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="KMV"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="Mattson">Mattson 571</bibl>
               </witness>
            </listWit>
            <listPerson type="mentioned">
               <person corresp="jibaggesen">
                  <persName>Baggesen, Jens Immanuel</persName>
               </person>
               <person corresp="econdillac">
                  <persName>Condillac, Étienne Bonnot de</persName>
               </person>
               <person corresp="euripides">
                  <persName>Euripides</persName>
               </person>
               <person corresp="jwgoethe">
                  <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               </person>
               <person corresp="cvh1">
                  <persName>Humboldt, Caroline von</persName>
               </person>
               <person corresp="akcjacobi">
                  <persName>Jacobi, Anna Katharina Charlotte, Halbschwester von F. H.
                    Jacobi</persName>
               </person>
               <person corresp="jfjacobi">
                  <persName>Jacobi, Johann Friedrich</persName>
               </person>
               <person corresp="shjacobi">
                  <persName>Jacobi, Susanna Helene, Halbschwester von F. H.
                    Jacobi</persName>
               </person>
               <person corresp="fgklopstock">
                  <persName>Klopstock, Friedrich Gottlieb</persName>
               </person>
               <person corresp="jmilton">
                  <persName>Milton, John</persName>
               </person>
               <person corresp="hgmirabeau">
                  <persName>Mirabeau, Honoré-Gabriel Victor de Riqueti, Marquis
                    de</persName>
               </person>
               <person corresp="fepoel">
                  <persName>Poel, Friederike Elisabeth, geb. Büsch</persName>
               </person>
               <person corresp="ppoel">
                  <persName>Poel, Piter</persName>
               </person>
               <person corresp="cslreimarus">
                  <persName>Reimarus, Christina Sophia Louise, geb.
                    Hennings</persName>
               </person>
               <person corresp="jahreimarus">
                  <persName>Reimarus, Johann Albert Heinrich</persName>
               </person>
               <person corresp="creinhard">
                  <persName>Reinhard, Christine, geb. Reimarus</persName>
               </person>
               <person corresp="jjrousseau">
                  <persName>Rousseau, Jean-Jacques</persName>
               </person>
               <person corresp="gschlabrendorf">
                  <persName>Schlabrendorf, Gustav Graf von</persName>
               </person>
               <person corresp="ghsieveking">
                  <persName>Sieveking, Georg Heinrich</persName>
               </person>
               <person corresp="jmsieveking">
                  <persName>Sieveking, Johanna Margaretha, geb. Reimarus</persName>
               </person>
               <person corresp="algstael">
                  <persName>Staël, Anne Louise Germaine de</persName>
               </person>
               <person corresp="jfvieweg">
                  <persName>Vieweg, Johann Friedrich</persName>
               </person>
            </listPerson>
            <listBibl type="mentioned">
               <bibl corresp="146">Goethe, Johann Wolfgang von (1797): Hermann und Dorothea, Berlin:
                    Vieweg</bibl>
               <bibl corresp="219">Humboldt, Wilhelm von (1799): Ästhetische Versuche. Erster Teil:
                    Über Goethes Hermann und Dorothea, Braunschweig: Vieweg</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <ab type="incipit">Das Stillschweigen, das Sie seit nunmehr beynah zwey Jahren
                        gegen mich beobachten …</ab>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="wvh">Humboldt, Wilhelm von</persName>
               <date type="author" when="1798-10-26"/>
               <placeName key="Paris">Paris</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="fhjacobi">Jacobi, Friedrich Heinrich</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <langUsage n="">
            <language ident="fr">Französisch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item n="name">FZ</item>
            <item n="date">25. Februar 2019</item>
            <item n="status">in Bearbeitung</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url=""/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener>
               <dateline>Paris den 26sten October 1798.</dateline>
            </opener>
            <p>Das Stillschweigen, das Sie seit nunmehr beynah zwey Jahren gegen mich
                    beobachten, hat mich tief geschmerzt, liebster Freund; ich habe es um so stärker
                    empfunden, als unser schönes Beysammenseyn in <placeName ref="Wandsbek">Wandsbeck</placeName> mich durch den ungestörten Genuss Ihres täglichen
                    Umgangs verwöhnt, u. mir auch für die Folge die Hoffnung eines minder
                    unterbrochenen Briefwechsels eingeflösst hatte. Monate sind es, dass ich mir
                    vorgesetzt hatte, es zu brechen, aber immer ist mir bey der Ausführung irgend
                    ein Hinderniss dazwischen gekommen. Ich wünschte Ihnen mit irgend einem
                    Reisenden zu schreiben, u. versäumte unglücklicher Weise die Gelegenheiten, die
                    sich mir dazu zeigten. Ich eile um so mehr jetzt die zu benutzen, die sich mir
                    eben darbietet.</p>
            <p>Sie wissen längst, dass ich mich seit fast einem Jahre hier aufhalte; vielleicht
                    haben Sie auch durch <persName ref="creinhard">Stienchen</persName>s Briefe an
                        <persName ref="cslreimarus">ihre Mutter</persName> u. ########<note type="footnote" resp="editor">Hier wurde eine Blockade im gedruckten Text
                        gesetzt. Sollte hier vielleicht der Name des französischen Gesandten in
                        Hamburg und Bremen, <persName ref="kfreinhard">Karl Friedrich
                            Reinhard</persName>, des Ehemanns von "Stienchen", d.h. Christine
                        Reinhard, stehen? [FZ]</note>, wenn er Gelegenheit gehabt hat Sie zu sehen,
                    etwas Näheres über unsere Art zu leben erfahren. Sie kennen mich zu sehr, um
                    nicht zu wissen, dass ich nicht leicht aus dem <sic>Kraise</sic> von Gedanken u.
                    Beschäftigungen heraus gehe, in den ich mich einmal festgesetzt habe. So ist es
                    mir auch hier gegangen. Mein Nachdenken u. meine Thätigkeit haben sich auch hier
                    so ziemlich um dieselben Gegenstände herum gedreht, die mich in Deutschland
                    beschäftigten; ich habe mich viel u. genau um Frankreich u. seine jetzige Lage
                    bekümmert, aber ich bin darum schlechterdings nicht aus meiner eigenthümlichen
                    Assiette herausgekommen; ich bin vielmehr mitten in Frankreich nur ein noch viel
                    eingefleischterer Deutscher als vorher geworden. Der Umgang mit einigen
                    deutschen Freunden, die ich theils hier fand, u. die theils nach mir hier
                    angekommen sind, hat viel dazu beygetragen, u. wie viel hätte ich nicht um die
                    Freude gegeben, Sie manchmal bey einigen dieser Unterredungen zu sehen, wo
                    gerade die Dinge abgehandelt wurden, die auch Ihnen die nächsten u. liebsten
                    sind.</p>
            <p>Das schlimmste Bild von <placeName ref="Paris">Paris</placeName> wird Ihnen
                        <persName ref="jibaggesen">Baggesen</persName> (den ich Sie herzlich von mir
                    zu grüssen bitte) entwerfen. Sie haben unstreitig einen Brief von ihm an
                        <persName ref="ghsieveking">Sieveking</persName> gelesen, in dem er es als
                    eine wahre Hölle, u. zwar nicht wie eine <persName ref="jmilton">Milton</persName>sche oder <persName ref="fgklopstock">Klopstock</persName>ische, sondern so, wie sie in einer Französischen Epopee
                    seyn würde, matt, schaal, u. langweilig beschreibt. Auch hat er, wie Sie gewiss
                    auch schon wissen, seinem Sängerberufe wahrhaft getreu, wie ein anderer Orpheus
                    eine Euridice hier zu entführen getrachtet, u. wird, wie er mir beym Weggehn
                    sagte, das Abentheuer im Junius ganz vollenden, wo ich ihn hier wiederzusehen
                    denke, wenn ich nicht indessen auf meinem Büssungswege in die Unterwelt (denn
                    das sonnige Licht ist doch nur in Deutschland oder Dännemark) weiter vorgerückt
                    bin. Nach der Beschreibung unseres Freundes bedarf man in der That einer
                    Entschuldigung, wenn man so lange hier bleibt, als ich mich jetzt hier
                    aufhalte.</p>
            <p>Wenn man die Sache mit philosophischen Augen betrachtet, so befindet sich diese
                    Nation allerdings in einer sonderbaren u. bedenklichen Lage. Ich rede jetzt
                    nicht von den Umständen des Tages, nicht von dem Missklange, der zwischen der
                    Verfassung, wie manche sie sich denken oder träumen, u. dem Geiste u. dem
                    Charackter der Nation, wie er noch wirklich ist, nur zu sehr bemerkt wird; nicht
                    von der angeblichen Sittenverderbniss, über die so viel u. laut geschrieen wird.
                    Vieles von diesem ist lange nicht so arg, als man es gern machen möchte;
                    wenigstens nicht schlimmer, als an manchem andern Ort; u. wenigstens sind dies
                    wie es mir vorkommt, nur Nebenfolgen eines ganz andern u. bey weitem schlimmeren
                    Uebels, das ungleich älter ist; das die Revolution freilich nicht geheilt, aber
                    auch war lich nicht hervorgebracht hat; das durch sie nur jetzt klarer ins Auge
                    fällt.</p>
            <p>Jede Nation nemlich, wie jeder Mensch überhaupt, braucht, dünkt mich, eine innere
                    Triebfeder, eine lebendige immer rege Kraft, aus der sich seine höhere
                    Thätigkeit, sein eigenthümliches Daseyn entwickeln kann. Ein solches inneres
                    Princip des Lebens vermisse ich in dieser Nation; u. gerade weil ich dies
                    wahrhaft heilige Feuer, das allein die Menschheit zugleich läutert und nährt,
                    mehr als irgendwo sonst in der deutschen Nation antreffe, so wächst dadurch, wie
                    ich nicht läugne, meine tiefe Achtung, u. meine innige Anhänglichkeit für
                    sie.</p>
            <p>Die Erscheinung, die sich einem anitzt am häufigsten aufdrängt, ist Mattigkeit u.
                    Schwäche. Nirgends sieht man Energie, Feuer u. Leben. Ich rede hier nicht von
                    den äusseren Begebenheiten, sonst würde viel gegen mich sprechen; aber da können
                    einzelne Umstände und einzelne Menschen entscheidende Impulse geben, ich rede
                    überhaupt nicht von der politischen Stimmung, ich beschränke mich bloss auf das
                    was eigentlich national ist, auf den Gang der Meynungen und des Geistes, die
                    Bildung des Karakters, die Sitten u.s.f. und hier ist jener Ausspruch nur zu
                    wahr –.</p>
            <p>Nur ein Theil der Wissenschaften macht merkliche Fortschritte; gerade aber der,
                    welcher den Menschen am nächsten liegt, der eben auch eine höhere Spannung des
                    Geistes und Gefühls erheischt, die Philosophie in allen ihren Theilen liegt und
                    schlummert ganz und gar; die Poesie macht bloss einige schwache und meist
                    vergebliche Anstrengungen, ihrem längst erreichten Maximum nur wieder irgend
                    nahe zu kommen; in der Kunst zeichnet sich nur wenig aus; der Gesellschaft
                    mangelt das bessere Leben, das Interesse des Geistes und Herzens; und selbst den
                    öffentlichen Vergnügungen fehlt es an Raschheit und Mannichfaltigkeit, sie sind
                    oft einförmig und langweilig, und selbst der verschrieene Luxus ist für die
                    Masse der Menschen, die hier zusammengedrängt sind, nicht weit her; wenn er die
                    Eitelkeit derer befriedigt, die ihn zeigen, so giebt er dem Zuschauer
                    verhältnissmässig nur immer wenig zu bewundern oder zu belachen.</p>
            <p>Grösstentheils ist diese Stimmung unstreitig eine Folge der Begebenheiten der
                    leztverflossenen Jahre, und der jezigen Lage. Die Revolution hat viel zu sehr
                    nur physisch gewirkt; die Schreckens Zeit hat mit ihrem eisernen Arme Frankreich
                    in eine starre Betäubung versenkt, von der die Folgen nur noch zu sehr fühlbar
                    sind; die Dauer des Kriegs hat auch das ihrige gethan, und selbst die oft noch
                    schimmernde und doch immer verzögerte Hoffnung des Friedens ist hierinn
                    verderblich. Man erlaubt sich eher die Hände in den Schoos zu legen, wenn man
                    eine Epoche, die freylich zur Begünstigung aller Thätigkeit nothwendig ist, in
                    einer gewissen Nähe vor sich sieht. Grossentheils ist also jene Erscheinung nur
                    zufällig, und vorübergehend. Aber zum Theil ist sie auch, glaube ich, tief in
                    dem Karakter der Nation gegründet, und diess muss der Philosoph ausspähen, wenn
                    er über die Gegenwart hinausblicken will –. Der Mensch rückt nicht wahrhaft
                    weiter fort, wenn er nicht Ideale vor Augen hat, wenn nicht die Ideen des Guten,
                    Wahren, und Schönen in andern und höhern Bildern, als die uns täglich im bloss
                    logisch Richtigen, Nüzlichen und Gefällig Harmonischen begegnen, vor uns stehen.
                    Diese Ideale, der Blick auf sie, das was man, wie ich neulich irgendwo las, sehr
                    gut <hi rend="letterspace">Echappées</hi> ins <hi rend="letterspace">Unendliche</hi> nennen kann, fehlt den Franzosen. Zwar nimmt ihre
                    Einbildungskraft allerdings auch einen ähnlichen Flug; aber eben weil es bloss
                    die Phantasie ist, die dahin gelangt so bleibt es gehaltleer, und man vermisst
                    den innern Sinn, der ein lebendiger Zeuge ist, dass jene erhabnen Urbilder nicht
                    übermenschliche Fremdlinge sind, sondern in dem Innern des menschlichen Busens
                    wohnen, aus dem sie auch abstammen. Man vermisst die tiefe Energie des Geistes,
                    die, durch wahre aber innere Erfahrung bereichert, nicht bloss Verhältnisse von
                    Begriffen, sondern wahres Daseyn entdeckt; man vermisst den grossen bildenden
                    Sinn, durch welchen der ächte Dichter die Natur auffasst und darstellt; man
                    vermisst endlich, und diess natürlich am schmerzlichsten, das reine sittliche
                    Gefühl, das, auf den strengen Begriff der Pflicht bezogen, den erhabenen; auf
                    das begeisternde Bild einer hohen und idealischen Menschheit, den schönen und
                    edlen; und in beyden Fällen, den uneigennüzigen Tugendhaften bildet.</p>
            <p>Wenn es möglich wäre, diesen Ausspruch in schneidender Strenge zu verstehen, so
                    wäre er das thörichtste Verdammungsurtheil, das der Stolz eines Menschen über
                    eine Nation aussprechen könnte. Allein so können Sie, mein Lieber, mich nicht
                    misverstehen. Es ist keine Frage und braucht nicht einmal erwähnt zu werden,
                    dass jene, die Hauptenergien des menschlichen Gemüths, in einer Nation, die, als
                    Masse betrachtet, und gerade durch ihre Natur Anlagen, so grosse Achtung und
                        Bewunderuug<note type="footnote" resp="editor">Wohl eher ein Satzfehler als
                        ein übernommener Schreibfehler Humboldts. [FZ]</note> verdient, thätig und
                    mächtig seyn müssen, und selbst wenn man, was doch immer noch sehr übertrieben
                    wäre, den Franzosen abläugnen wollte, dass sie zur wahren Philosophie, Poesie
                    und Sittlichkeit auf der eigentlichen und ächten Bahn gelangten, so könnten sie
                    noch immer andere gleichfalls zum Ziele führende Wege dahin einschlagen. Was ich
                    meyne ist eigentlich nur das, dass die Richtung ihrer Kultur, nicht bloss ihrer
                    geistigen Thätigkeit einen gerade vom Ziel abführenden Weg anweist, sondern auch
                    die Quellen selbst verunreinigt, aus welchen sie entspringt; dass sie, sobald
                    sie über diesen Gegenstand, die nothwendige Art der Bildung, raisonniren,
                    geradezu demjenigen widerstreben, was sie allein aufsuchen sollten, und dass
                    (diess ist der härteste Theil meiner Anklage) in dem gesammten Schaz ihrer
                    Litteratur (die doch immer als die Darstellung des gesammten Gedankensystems die
                    richtigste Quelle der Kenntniss einer Nation, besonders einer so hoch
                    kultivierten, bleibt) kein einziges Denkmal vorhanden ist, aus dem sich ein
                    entschiedenes Streben nach tiefer Philosophie, ächter Poesie, oder erhabener und
                    idealischer Sittlichkeit in vollkommener Reinheit, und ohne allen Zusaz
                    irrdischer Schlacken, (wenn Sie mir den Ausdruck erlauben) erweisen liesse.</p>
            <p>Die ursprünglichen <hi rend="letterspace">Natur</hi>kräfte stehen also bey dieser
                    Nation mit der <hi rend="letterspace">Cultur</hi> nicht nur, wie überall, in
                    einem Streit, sondern auch in einem solchen, der nothwendig mit der Niederlage
                    des einen beyder Theile endigen muss, und für den es keine Schlichtung in einer
                        <hi rend="letterspace">kultivierten Natur</hi> giebt. Denn was jene als ihre
                    freyeste Thätigkeit ansehen müssten, verwirft diese unerbittlich als Schwärmerey
                    und Wahn. In diesem Streit müssen aber nothwendig die ersteren unterliegen, da
                    endlich doch immer die Form und der Gedanke siegen, und alles, wie stark es auch
                    sey, untergehen muss, das keinen intellektuellen Ausdruck zu finden vermag. Sie
                    werden um so leichter unterdrückt, als die Französische Natur mehr gesund als
                    derb, mehr leichtgestimmt als kraftvoll ist, und als diese Nation eine so
                    wunderbare allgemeine Bildungsfähigkeit besizt, dass die Kultur, wenn sie einmal
                    schädlich wirkt, auch weit allgemeiner schadet als bey ihren Nachbarn.</p>
            <p>Darum scheint es mir in der That wahr, dass das innere und bessere Leben hier
                    meistentheils zerknikt wird; und weil es schon viele Generationen hindurch
                    dieselbe Operation erfahren hat, nun auch wirklich schwächer entglimmt, da der
                    Mensch gerade da niedergedrückt wird, wo er anfängt emporzustreben. Darum
                    erfahre ich auch hier fast das Gegentheil von dem, was ich in Deutschland fühle.
                    In Deutschland vergisst man gerne die Masse, um bey einigen Individuen stehen zu
                    bleiben; hier, so achtungswerth auch viele Einzelne sind, flüchtet man sich doch
                    gerne zu diesem wirklich bewundernswürdig sanften, guten und verständigen Volke
                    hin. In Deutschland lebe ich lieber in der Zukunft als in der Vergangenheit
                    (denn mit der Gegenwart ist man doch in der Regel nirgends zufrieden), hier
                    verweile ich am liebsten in dem vorigen und selbst der lezten Hälfte des
                    sechzehnten Jahrhunderts. Denn wenn man von französischer Kraft spricht, so
                    findet man sie in der That nur da eigentlich noch versammelt.</p>
            <p>Es giebt hier jezt mehrere gute Köpfe, die sich mit Eifer mit Metaphysick
                    beschäftigen, die auch ein grosses Verlangen haben, die Kantische zu kennen.
                    Aber der wahre Zeit Punkt einer Revolution in diesem Fache ist noch lange nicht
                    gekommen. Ob sie gleich ihre Philosophie selbst mangelhaft finden, so sind sie
                    doch mit dem Wege, auf den sie <sic>
                  <persName ref="econdillac">Condillak</persName>
               </sic> gebracht hat, vollkommen zufrieden, und
                    halten ihn für den einzigen wahren. Sie wollen nichts als Analytiker seyn, und
                    verdrehen und verschlichten jeden Gegenstand, dem sich nun einmal nicht durch
                    Analysis beykommen lässt; und für die Analyse selbst fehlt ihnen die nothwendige
                    Strenge und Schärfe. Sie haben Ein ungeheures Schreckbild: angebohrene Ideen;
                    und dafür muss alles gelten, was in das eigentlich nicht weiter Erklärbare
                    eingreift, man möge es nun innere Geistesform, oder das Ich, oder allgemein das
                    Ursprüngliche und Unvermittelte, oder im Praktischen Vernunft oder
                    Vernunftinstinkt u.s.f. nennen. Man erschöpft vergebens die reichste
                    Mannichfaltigkeit der Formen, alles soll auflösbar, alles bis zur Sensation
                    zurückführbar seyn, die selbst nachher natürlich an Nichts festem hängen kann.
                    Mit nothwendigem Sezen, mit der Abstraktion von aller äussern Erfahrung, mit dem
                    durchaus bedingungslosen darf man gar nicht kommen. Alles diess sind nur
                    Scheinbilder der metaphysicirenden Vernunft.</p>
            <p>Bey dieser Philosophie muss natürlich aller Begriff ächter Tugend verschwinden,
                    und sich in einen bloss vernünftigen Eigennuz auflösen. Auch ist es dieser
                    leztere, den die hiesigen Moralisten recht allgemein fühlbar machen möchten. De
                    creer des habitudes vertueuses ist ihr Haupt Ziel. Der Hang nach Grundsäzen zu
                    handeln ist wirklich dem französischen Karakter nicht einmal in dem Grade eigen,
                    als er einem Nationalkarakter eigen seyn kann; von Gefühlen besorgen sie immer
                    Schwärmerey; es bleibt also nichts übrig, als Gewohnheiten. Diess ist um so
                    furchtbarer, als die Moralität sonst mächtige Stützen verliert. Wirklich
                    übertriebene Furcht vor Fanatismus und Aberglauben bringt gegen jede religiöse
                    Empfindung (wenigstens bey einer grossen Zahl von Köpfen, indess andere mit
                    nicht grossem Glücke deistische Ideen allgemein zu machen suchen) welcher Art
                    sie auch sey, entweder Erbitterung und Hass oder wenigstens eine bloss
                    verachtende Toleranz hervor, und wird derselben unstreitig eine der Aufklärung
                    noch ungünstigere Richtung geben. Andere Arten erhöhter Empfindsamkeit fehlen
                    gleichfalls, und so muss natürlich, da der Mensch doch einmal einer innern
                    Bewegung bedarf, die Einbildungskraft durch keine Regel geleitet müssig
                    umherschweifen, oder die nicht durch Empfindung gemilderte Leidenschaft
                    ausserhalb suchen, was allein in uns zu finden wäre –.</p>
            <p>In diesem Zustande könnte die Kunst, besonders die Dichtkunst, eine grosse Hülfe
                    gewähren; allein daran ist hier nicht zu denken, wo selbst die, welchen die
                    Französische, über die sie wirklich erhaben sind, weder den Geist noch das Herz
                    erfüllt, sie dennoch für die höchste Poesie, und die ihnen unendlich mehr
                    verwandte Englische zB. für Etwas Edleres, Gehaltvolleres und Besseres, nur
                    nicht für <hi rend="letterspace">Poesie</hi> anerkennen: ein sicherer Beweis,
                    dass ihnen der eigentliche Kunstsinn mangelt; dass sie in dem, was sie Poesie
                    nennen, nur eine gewisse bestimmte äussere Form fühlen, und in dem wahren und
                    ächten, mehr durch den Gehalt, als durch das, was eigentlich Kunst Form ist,
                    angezogen werden.</p>
            <p>Die griechische Einfachheit und Zartheit, die sich so ganz auf diese Seite neigt,
                    ist dem französischen Charakter durchaus fremd, ebenso die nordische Derbheit
                    und Stärke; und doch sprosst wohl nur aus der glücklichen Vereinigung beyder die
                    schönste poetische und philosophische Blüthe empor, die vielleicht darum künftig
                    einmal am besten auf deutschem Boden fortkömmt, weil die Natur die Deutschen am
                    wenigsten mit einseitigen Vorzügen begabt hat, welche die Erreichung allgemeiner
                    Vollkommenheit hindern könnten; sie mehr kräftig <hi rend="letterspace">ausgestattet</hi>, als selbst <hi rend="letterspace">geformt</hi> hat.</p>
            <p>Ich sagte so eben, dass die Franzosen in der Philosophie nie anders als
                    analytisch verfahren. Man könnte vielleicht nach der im Vorigen gemachten
                    Darstellung den Hauptfehler ihrer <hi rend="letterspace">gebildeten</hi> Natur
                    (denn die ungebildete ist immer gut) dadurch ausdrücken, dass sie alle <hi rend="letterspace">Synthesis</hi> wegläugnen; nichts anerkennen, als was
                    sich mechanisch erklären lässt; die freie Zeugung des Geistes und Willens aus
                    dem Nichts nicht gelten lassen; und ihm selbst da, wo sie ihm zB. im Handeln
                    oder Dichten gleichsam unbewusst entschlüpft, nicht volles Recht wiederfahren
                    lassen. In der That hätte, glaube ich, der, welcher in französischer Sprache
                    irgend eine Synthesis (eine Thathandlung des Geistes oder Willens) rein und
                    allgemeinverständlich aufstellen könnte, das Räthsel gelöst. „Doch wohl nicht
                    bloss die Franzosen?“ werden Sie mir einwenden. Und freylich ist diess sehr
                    wahr. Denn da liegt gerade jede Philosophie im Argen.</p>
            <p>Überhaupt hätte mich die Scheu vor der Nemesis auch schon so weit nicht schreiben
                    lassen, wenn ich nicht, wie schon gesagt, fürchtete, unser guter <persName ref="jibaggesen">Baggesen</persName> gäbe ihnen ein gar zu arges Bild des
                    hiesigen Zustandes, das denn ganz wunderbar auf den zurückleuchtete, der
                    freywillig schon ein Jahr hier ist, und noch immer wenigstens nicht sehr
                    ernstlich auf seinen Rückzug denkt. Desswegen schien es mir nöthig, Ihnen zu
                    zeigen, dass ich mich selbst wenigstens nicht auch mit dem Strohme fortreissen
                    lasse, und immer kann es nicht schaden, von Zeit zu Zeit sein
                    Glaubensbekenntniss abzulegen, wenn man unter Ungläubigen lebt.</p>
            <p>Sehen Sie also, liebster Freund, das bisherige nur als eine Herzens Erleichterung
                    meines beunruhigten vaterländischen Gewissens an. Sonst kann ich nicht läugnen,
                    verweile ich wenig bey diesen Seiten, die man bald in den ersten Wochen bemerkt,
                    und spühre mehr dem tiefern, verstecktern, und bessern nach. So bekannt auch im
                    allgemeinen die Haupt Eigenthümlichkeiten dieses Nationalkarakters sind, so
                    führt doch seine genauere Betrachtung noch auf Resultate, die für die allgemeine
                    Menschenkenntniss schlechterdings nicht unwichtig sind. Vor allem lernt man, wie
                    der Verstand, wenn er nicht hoch aber dabey einseitig bearbeitet ist, gleichsam
                    die Rolle aller übrigen Fähigkeiten zu spielen im Stande ist; welche Gestalt
                    unter seiner Herrschaft die Phantasie annimmt; und wie selbst das Gefühl seiner
                    Natur nach die Forderungen desselben umwandlen kann, ohne dieselbe ganz
                    aufzugeben. Denn das, was ihn in diesem Charakter so merkwürdig macht, ist
                    gerade die ihm an sich heterogene Verbindung mit einem nicht bloss lebhaften,
                    sondern heftigen, immer unruhigen, und doch immer nach einem äussern und schnell
                    zu erreichenden Ziele strebenden Temperament. Er disponirt dadurch das Gemüth
                    mehr zur Leidenschaft, als zum bloss stillen, sich selbst genügenden, Gefühl,
                    und bringt dadurch eigene Modifikationen der Empfindung hervor, in denen man ihn
                    immer wieder erkennt. In den spätern Griechen (schon im <persName ref="euripides">Euripides</persName>) werden Sie oft auch eine raisonnirende
                    und sophistisirende Empfindung bemerkt haben; aber hier ist beydes viel inniger
                    mit einander amalgamirt. Die Empfindung nimmt in der That einen höhern Flug, als
                    es die eigentlich physische vermöchte; sie ist wahrhaft Empfindung, denn sie ist
                    weder kalt noch erkünstelt; aber sie besizt ein Raffinement, sie führt eine
                    Sprache, die allein den Antheil des Verstandes verrathen würde, wenn sich sonst
                    auch nicht in der Spannung, in die sie die Seele versezt, in dem zerstöhrenden
                    Feuer, dem es an aller wohlthätig erwärmenden Gluth fehlt, Mangel an
                    eigentlichem Sinn, an Natureinfachheit, an Empfänglichkeit zeigte. Freylich
                    sieht man diess nur selten in einer gewissen Vollkommenheit, da es in dieser nur
                    in wirklich grossen Seelen erscheinen kann; aber es ist, dünkt mich, das, was
                    der Beredsamkeit <persName ref="jjrousseau">Rousseau</persName>s zB. vorzüglich
                    der Beredsamkeit der Leidenschaft eine so eigenthümliche Farbe giebt. In welche
                    Sprache man das zu übersezen versuchen möchte, so verliehrt es immer gerade sein
                    eigentliches Wesen, und wie es da ist, kann man nicht läugnen, ist es nicht nur
                    in sich schön und gross, sondern entdeckt auch neue Nüançen, neue Seiten in dem
                    menschlichen Gemüthe. Gerade darinn, in einem Gebrauche von Begriffen in einem
                    Gebiete, in dem sonst der Begriff nichts vermag, in einer künstlichen Verbindung
                    blosser Verhältniss Beziehungen, in einer aufs feinste berechneten Stellung
                    aller Theile des Gedankens scheint mir die grosse Stärke auch der französischen
                    Sprache zu liegen. Keine andere, kömmt ihr in der Kunst des Raisonnements
                    gleich, und wenn man es epigrammatisch ausdrücken wollte, so könnte man sagen,
                    dass keine soviel durch blosse Worte auszurichten vermag.</p>
            <p>Es giebt eine Eigenschaft, die dem Franzosen vorzugsweise vor dem Deutschen eigen
                    ist, und in der der leztere viel von dem erstern lernen könnte – die <hi rend="letterspace">Besonnenheit</hi>, die so wenig bloss ruhig ist, dass sie
                    ihm auch in der höchsten Bewegung nicht fehlt. Der Deutsche ist so oft in dem
                    Falle sich zu schämen; der Franzose nur äusserst selten; und ich sage diess hier
                    gar nicht ironisch. Wir Deutsche unterscheiden immer ganz bestimmt, zwey
                    gleichsam ganz verschiedene Welten, eine unsichtbare und eine sichtbare, ein
                    inneres und ein äusseres Daseyn, und vergessen sehr oft, dass wir, indem wir
                    reden schreiben, u. handlen, aus dem ersteren heraustreten. Dadurch sind wir
                    dunkel, oft (da wir uns so oft nur als Natur zeigen) unfein, und beinahe immer
                    formlos. Bey den Franzosen ist es gerade das Gegentheil, sie berechnen alles auf
                    die Wirkung, und diess ist es, was im Grossen und im Kleinen, ihnen die
                    politischen und gesellschaftlichen Vortheile über ihre Nachbarn giebt. Man
                    verfolge nur mit rücksichtsloser Kälte Einen Zweck, und man wird ihn immer
                    erreichen. Wer immer nur darauf denkt, wie er handlen, wenig, wie er seyn will,
                    der wird in dem äussern Leben unfehlbar seyn.</p>
            <p>Aber es wird dadurch doch zugleich etwas bey weitem achtungswürdigeres erreicht.
                    Diese Rücksicht auf den Gebrauch und das äussere Leben hindert vielleicht das
                    tiefe Forschen nach Wahrheit, aber es bewahrt auch vor einer Menge Chimären, und
                    erleichtert die Verbreitung des wirklich gefundenen; sie lähmt vielleicht den
                    hohen und idealischen Flug der Empfindung, aber sie bricht auch die Gewalt des
                    rohen Naturtriebs; und vor allem bringt sie das Streben nach einer gewissen
                    Kunstform hervor, welches nicht nur der allgemeinen Politur, sondern auch der
                    Kunst in ihrem ächtesten Begriffe äusserst wesentlich ist. Diese grössere
                    Kunstmässigkeit ist in der That in ihren Schauspielern, in ihren Dichtern, in
                    ihren Prosaisten, ja selbst im Umgange und im täglichen Gespräch äusserst
                    auffallend, und macht dass ihnen eigentlich alle übrige Nationen auf gewisse
                    Weise roh vorkommen müssen. Vielleicht rührt auch daher ihr Urtheil, dass nur
                    sie eigentlich Einfachheit und Natürlichkeit besizen, weil sie freylich alles
                    wegschneiden, was nur irgend zu üppig scheinen könnte .</p>
            <p>Wenn die Franzosen je eine grosse Tiefe des Geistes und Herzens gewinnen, wenn
                    sie dann damit die ihnen in so hohem Grade eigene Gabe verbinden, das, was sonst
                    nur einsam in einzelnen Köpfen ruht, in den täglichen Umlauf des Lebens zu
                    bringen; so können sie erstaunlich wohlthätig für Europa werden, für das sie bis
                    jezt fast durch alle Zeiten hindurch nur beunruhigend gewesen sind. Und ich
                    glaube allerdings, dass es dahin noch einst kommen wird. Ein Charakter-Zustand,
                    wie der, den ich Ihnen im Vorigen und ich glaube nicht unwahr schilderte, muss
                    beinahe von selbst zum Durchbruche führen; wirklich haben die Franzosen an einer
                    gewissen Soliditaet gewonnen, nur dass es bis jezt eine solche ist, die, ohne
                    die Achtung sehr zu erhöhen, die Liebenswürdigkeit beinah vermindert, auch
                    bekümmern sie sich sorgfältiger um fremde Sprachen und fremde
                    Geistesbildung.</p>
            <p>Zwar wendet man gegen eine solche <hi rend="letterspace">fortschreitende</hi>
                    Bildung (oder vielmehr gegen eine solche <hi rend="letterspace">umkehrende</hi>,
                    denn es müsste eine Art der Wiedergeburt vorgehen) gewöhnlich die Hindernisse
                    ein, welche die Sprache ihnen in den Weg legen würde; allein daran glaube ich
                    nicht recht. Es giebt eigentlich wenig Dinge in einer Sprache, die so fest sind,
                    dass sie keine Umänderung erlaubten, und das Feld des willkührlichen Gebrauchs
                    ist immer noch gross genug, dass das wahre Genie sich mit Freyheit darinn
                    bewegen kann. Das Genie schafft sich ja immer selbst seine Sprache. Von den
                    ersten Anfängen seiner Ausbildung an nuançirt es für sich die Bedeutungen der
                    Worte, bildet es sich (alles innerhalb selbst der strengsten Grammatick) seine
                    eigenen Phrasen, verwebt es mit einem Worte seine Individualität in seine
                    Sprache. Welche neue Wendung hat nicht die Französische schon durch Rousseau,
                    Mirabeau u.s.f. erhalten! Weil aber freylich eine dem Widerstande
                    verhältnissmässige Kraft erfordert wird, um in diesem Kampfe zu siegen, so kann
                    es seyn, dass Einzelne wirklich verstummen, weil ihre Individualität zu schön
                    und zart ist, um in der Sprache ihrer Nation einen Ausdruck zu finden. Das
                    Einzige, was man von der französischen vielleicht behaupten könnte, wäre die
                    Unmöglichkeit, je einen eigentlich dichterischen Theil zu bekommen. Französische
                    Poesie kann leicht untergehen, und unwiderbringlich untergehen; darüber werden
                    sich aber die leicht trösten, welche die Poesie nur der Kindheit der Nationen
                    anweisen.</p>
            <p>Ich kann nicht läugnen, dass ich auf die Entwicklung des Französischen Geistes
                    äusserst begierig bin. Aber freilich muss, um davon Früchte zu sehen, erst
                    Friede geworden, erst allgemeiner Wohlstand (wozu troz der Noth des Tages der
                    Saame doch reichlich ausgestreut ist) verbreitet, erst das Gemüth in Freyheit,
                    der Geist in Schwung gesezt seyn.</p>
            <p>Bis dahin können nur vorbereitende Schritte geschehen, grosses Vorrücken kann man
                    nur in den Theilen der Wissenschaften erwarten, von denen ich hier gar nicht
                    sprach, nur in den mathematischen und naturhistorischen. Denn vergessen muss man
                    auch nicht, dass ein Beurtheiler wie ich, den Franzosen immer gewissermassen
                    Unrecht thut, weil er in einem durchaus andern Fach lebt und webt als worinn sie
                    vorzüglich sind.</p>
            <p>Aber genug von diesem allgemeinen Geschwätz. Es ist eine recht deutsche Unart in
                    solche weitläuftige Excurse in Briefen zu verfallen. Aber im freundschaftlichen
                    Umgange kann ich einmal der Begierde nicht widerstehen, auch das auszusprechen,
                    was mich gerade am meisten beschäftigt, und darum bitte ich Sie, Theurer Freund,
                    recht herzlich um freundschaftliche Nachsicht für diese Ausführlichkeit. Es kam
                    mir wirklich nur darauf an, Ihnen zu sagen, wie ich die Welt ansehe, die mich
                    hier umgiebt, und es kam mir nicht in den Sinn, sie Ihnen zu schildern. Denn wer
                    kennt den französischen Charakter besser als Sie, der Sie immer in der Nähe
                    Frankreichs und in Verbindungen mit wichtigen Männern dieser Nation lebten, der
                    Sie selbst so oft das Geheimniss gefunden haben, ihre Sprache Ihren eigenen
                    tiefern und bessern Ideen anzupassen? Sehen Sie also diese Blätter recht
                    eigentlich als <hi rend="letterspace">für Sie</hi> und <hi rend="letterspace">nur für Sie</hi> geschrieben an. Ich möchte um alles in der Welt vor keinem
                    andern Richterstuhle als vor der Nachsicht der Freundschaft mit diesen flüchtig
                    hingeworfenen Bemerkungen erscheinen, die noch dazu über eine ganze Nation immer
                    Etwas Anmaassendes haben, und gegen die sich gewöhnlich zugleich die griechische
                    und die französische Nemesis erhebt.</p>
            <p>Von einzelnen Menschen und Dingen könnte ich Ihnen vielleicht Mancherley sagen,
                    wenn wir erst wieder, wie ich hoffe, in fortwährendem Briefwechsel stehen; in
                    Einem Briefe ist es, wie Sie selbst fühlen, nicht leicht möglich. Ich habe in
                    der That das Glück gehabt, hier mehrere Menschen zu finden, mit denen es möglich
                    ist, einen sehr interessanten Umgang zu haben. Nur ist der Umgang hier freylich
                    etwas sehr Unterbrochenes. Eine meiner neuern Bekanntschaften ist <persName ref="algstael">die Stael</persName>, in der That eine äusserst merkwürdige
                    Frau, und recht geschaffen, der Französischen Bildung neue Gestalten zu geben,
                    da sie offenbar mehr und Etwas anderes besizt, als das was gewöhnlich in dem
                    Französischen Nationalkarakter liegt.</p>
            <p>Unter den Deutschen, die seit längerer Zeit sich hier aufhalten, ist
                            <sic>
                  <persName ref="gschlabrendorf">Schlabberndorf</persName>
               </sic>, den
                    Sie kennen, unstreitig bey weitem der interessanteste. Er erinnert sich Ihrer
                    mit herzlichem Antheil, und ich bin überzeugt, dass auch troz vieler
                    Verschiedenheiten in Meynung und Denkungsart sein Umgang Ihnen viel Vergnügen
                    gewähren würde.</p>
            <p>
               <persName ref="jibaggesen">Baggesen</persName> ist uns hier eine überaus
                    angenehme Erscheinung gewesen. Ich kannte ihn noch gar nicht, und war doch durch
                    vieles, was ich von ihm gehört hatte, sehr auf seine Bekanntschaft gespannt. Er
                    hat eine durchaus eigene Geistesform und ächte Genialität. Nur selten trifft man
                    gewiss eine Phantasie an, die soviel Beweglichkeit doch mit soviel Tiefe und
                    gesezmässiger Bildungskraft verbindet, das einige seiner poetischen Stücke ganz
                    unläugbar darthun. Grüssen Sie ihn noch einmal herzlich von uns.</p>
            <p>Von meinen hiesigen Arbeiten werden Sie bald eine sehen, für die ich mir hier
                    recht eigen Ihre Aufmerksamkeit erbitten möchte. <persName ref="jfvieweg">Vieweg</persName> in <placeName ref="Berlin">Berlin</placeName> wird Ihnen
                        <bibl sameAs="219">ein Bändchen „Aesthetische Versuche“</bibl> überschicken,
                    die ich im vorigen Winter hier geschrieben habe. Sie werden darinn eine
                    Beurtheilung von <persName ref="jwgoethe">Goethe</persName>s <bibl sameAs="146">Herrmann und Dorothea</bibl>, aber zugleich viel allgemeines über <hi rend="letterspace">Poesie</hi> und <hi rend="letterspace">Kunst</hi>
                    überhaupt finden. Wie herzlich würde ich Ihnen danken, wenn Sie mir ein Wort
                    eines gütigen Urtheils darüber sagten. Ich bedarf dessen um so mehr, da ich in
                    der That immer fast nur in Rücksicht auf die wenigen Menschen schreibe, deren
                    Geist ich kenne, und die immer lebendig vor meinen Gedanken stehen, sobald es
                    mir gelingt in einiger Tiefe in das Gebiet der Ideen einzudringen. Über den
                    Gegenstand selbst, glaube ich, werden wir einig seyn. Auch sehen Sie, dass ich
                    den Muth nicht verlohren habe, meine freye Meynung über die Werke derer zu
                    sagen, die ich meine Freunde nennen darf. Denn auch hier bin ich des lebhaften
                    Widerspruchs eines Theils des Publikums fast gewiss.</p>
            <p>Die Abhandlungen die Sie in <placeName ref="Wandsbek">Wandsbeck</placeName> ihrer
                    Aufmerksamkeit widmeten sind seitdem liegen geblieben. Ich gestehe, dass erst
                    Sie mir die Augen über sie eröffnet, und mir gezeigt hatten, dass ein Gegenstand
                    wie dieser wenigstens andere Vorbereitungen erfordere. Ich hatte das
                    undurchdringliche Geheimniss des <hi rend="letterspace">Charakters</hi> wirklich
                    zu leicht angesehen. Indessen ist mir die Sache nur desto werther geworden, und
                    ich habe jezt neue und ich glaube bessere Plane dazu –.</p>
            <p>
               <persName ref="cvh1">Meine Frau</persName> grüsst Sie, liebster Jacobi, <persName ref="shjacobi">Lenchen</persName> und <persName ref="akcjacobi">Lottchen</persName> mit der herzlichsten Freundschaft. Sie lebt hier recht
                    vergnügt, und hat sich zwar sehr abwechslend, aber doch in der lezten Zeit
                    besser als sonst befunden. Grüssen Sie von uns beyden auch tausendmal
                        Reimarussens<note type="footnote" resp="editor">Der Arzt und Naturforscher
                            <persName ref="jahreimarus">Johann Albert Heinrich Reimarus</persName>
                        und seine Frau, die Salonnière <persName ref="cslreimarus">Sophie
                            Reimarus</persName>.</note>, Sievekings<note type="footnote" resp="editor">Der Kaufmann <persName ref="ghsieveking">Georg Heinrich
                            Sieveking</persName> und seine Frau <persName ref="jmsieveking">Johanna
                            Margaretha</persName>, eine Tochter von <persName ref="jahreimarus">J.
                            A. H. Reimarus</persName>.</note>, und Poels<note type="footnote" resp="editor">Der Diplomat und Schriftsteller <persName ref="ppoel">Piter
                            Poel</persName> und seine Frau <persName ref="fepoel">Friederike
                            Elisabeth</persName>.</note>, und sagen Sie allen, dass wir unendlich
                    oft an <placeName ref="Hamburg">Hamburg</placeName> zurückdenken, dass wir viele
                    Plane machen, dorthin zurückzukommen, und Plane die hoffentlich nicht
                    unausgeführt bleiben sollen. Werden auch Sie denn noch da seyn? Sie müssen es
                    nothwendig, wenn die Erinnerung an unser ehmaliges Zusammenseyn uns nicht die
                    Freude um mehr als die Hälfte verderben soll.</p>
            <p>Von ihren Kindern hörten wir zulezt nur durch <persName ref="creinhard">Stinchen</persName>. Ich habe <persName ref="jfjacobi">Fritz</persName> im
                    Sommer 97 von <placeName ref="Dresden">Dresden</placeName> aus geschrieben, ihm
                    für das köstliche Rosenöl gedankt, das er <persName ref="cvh1">meiner
                        Frau</persName> geschickt hatte, und ihm gemeldet, dass wir nach <placeName ref="Wien">Wien</placeName> giengen, um von dort nach Italien zu reisen,
                    woraus leider nichts geworden ist. Ich hatte den Brief nach <placeName ref="Braunschweig">Braunschweig</placeName> addressirt, habe aber keine
                    Antwort erhalten. Grüssen Sie ihn und alle die seinigen innigst von uns.</p>
            <p>Vor allem aber, liebster Freund, antworten Sie mir bald. Geben Sie mir nur ein
                    Zeichen des Lebens, wenn Sie auch nicht gerade gestimmt sind, viel zu schreiben,
                    und warten Sie ja nicht erst meine Schrift ab, mit deren Erscheinung es noch bis
                    gegen Neujahr dauern kann. Meine Addresse ist: à M. d. H. à <placeName ref="Paris">Paris</placeName> rue du Colombier, Faubourg St. Germain nro. 7.
                    und bis zum Frühjahr bleibe ich noch hier. So lange dauert es zB. schon noch,
                    ehe man nur den Apoll hier sehen kann. Dann gehe ich, wenn es Friede ist nach
                    Italien, sonst nach England. So sind nehmlich die Plane. Die Erfüllung?</p>
            <closer>
               <salute>Leben Sie herzlich wohl, und vergessen Sie nicht
                        ihren</salute>
               <signed>Humboldt.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
