<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../WvH_Schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="wvh_letters">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Wilhelm von Humboldt an Johann Wolfgang von Goethe, 25.03.1798<idno type="BBAW">651</idno>
            </title>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/135657458">Frank Zimmer</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/">Investigation</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/120492644">Jürgen Trabant</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/">Project administration</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/">Supervision</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1053159110">Ute Tintemann</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353">Lou Klappenbach</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-7447-4589">Sascha Grabsch</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Elise Hanrahan</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title>Wilhelm von Humboldt: Online-Edition der sprachwissenschaftlichen
                        Korrespondenz</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://www.bbaw.de"> Berlin-Brandenburgische Akademie der
                        Wissenschaften (BBAW) </ref>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"> Creative
                        Commons Attribution 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0) </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl type="orig">Grundlage der Edition: Weimar, GSA, Goethe, egg. Br. 439,
                            Nr. XVIII</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="print">Bratranek 1876, S. 43–54; Geiger 1909, S. 47–58; Schulz
                            1923, S. 87; Borcherdt 1948, S. 240f.; Rößle 1952, S. 188–195; Freese
                            1955, S. 321–326; Mandelkow 1965–1969, Bd. 1, S. 304–311; E.u.R. Grumach
                            1977, Bd. 3, S. 190; Fuchs 1978, Bd. 1, S. 489</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="KMV"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="Mattson">Mattson 533</bibl>
               </witness>
            </listWit>
            <listPerson type="mentioned">
               <person corresp="clberthollet">
                  <persName>Berthollet, Claude Louis</persName>
               </person>
               <person corresp="kgbrinckmann">
                  <persName>Brinckmann, Karl Gustav von</persName>
               </person>
               <person corresp="mjchenier">
                  <persName>Chénier, Marie-Joseph</persName>
               </person>
               <person corresp="gcuvier">
                  <persName>Cuvier, Georges</persName>
               </person>
               <person corresp="jldavid">
                  <persName>David, Jacques-Louis</persName>
               </person>
               <person corresp="ddolomieu">
                  <persName>Dolomieu, Déodat Guy Sylvain Tancrède Gratet de</persName>
               </person>
               <person corresp="jgfichte">
                  <persName>Fichte, Johann Gottlieb</persName>
               </person>
               <person corresp="jgfischer">
                  <persName>Fischer, Johann Gotthelf</persName>
               </person>
               <person corresp="cvh1">
                  <persName>Humboldt, Caroline von</persName>
               </person>
               <person corresp="jhmeyer">
                  <persName>Meyer, Johann Heinrich</persName>
               </person>
               <person corresp="napoleon">
                  <persName>Napoleon Bonaparte</persName>
               </person>
               <person corresp="raffaelsanti">
                  <persName>Raffaello Santi</persName>
               </person>
               <person corresp="pprubens">
                  <persName>Rubens, Peter Paul</persName>
               </person>
               <person corresp="fschiller">
                  <persName>Schiller, Friedrich</persName>
               </person>
               <person corresp="jgschweighaeuser">
                  <persName>Schweighäuser, Johann Gottfried</persName>
               </person>
               <person corresp="lnvauquelin">
                  <persName>Vauquelin, Louis Nicolas</persName>
               </person>
               <person corresp="jfvieweg">
                  <persName>Vieweg, Johann Friedrich</persName>
               </person>
            </listPerson>
            <listBibl type="mentioned">
               <bibl corresp="142">Goethe, Johann Wolfgang von (1774): Die Leiden des jungen
                        Werther, Leipzig: Weygand</bibl>
               <bibl corresp="146">Goethe, Johann Wolfgang von (1797): Hermann und Dorothea,
                        Berlin: Vieweg</bibl>
               <bibl corresp="1167">Goethe, Johann Wolfgang von (1795/1796): Amyntas. In:
                        Musen-Almanach für das Jahr 1799. Herausgegeben von Schiller, S.
                        145–148</bibl>
               <bibl corresp="1168">Humboldt, Wilhelm von (1796/1797 [1904]): Das achtzehnte
                        Jahrhundert. In: GS II, S. 1–112</bibl>
               <bibl corresp="219">Humboldt, Wilhelm von (1799): Ästhetische Versuche. Erster
                        Teil: Über Goethes Hermann und Dorothea, Braunschweig: Vieweg</bibl>
               <bibl corresp="201">Humboldt, Wilhelm von (1816): Aeschylos Agamemnon metrisch
                        übersetzt, Leipzig: Gerhard Fleischer d. J.</bibl>
               <bibl corresp="1169">Schweighäuser, Johann Gottfried (1797): Poesie Allemande.
                        Hermann und Dorothea, Poëme de M. Goethe. Imprimé à Berlin, chez Vieweg,
                        sous forme d’Almanac, pour l’année 1798. In: Magasin encyclopédique ou
                        Journal des sciences, des lettres et des arts 1797, 3. Jg., Band 5, S.
                        216–228</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <ab type="incipit"/>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="wvh">Humboldt, Wilhelm von</persName>
               <date type="author" when="1798-03-25"/>
               <placeName key="Paris">Paris</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="jwgoethe">Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <handNotes>
            <handNote scribe="wvh">Eigenhändig</handNote>
         </handNotes>
         <langUsage n="">
            <language ident="grc">Altgriechisch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item n="name">FZ</item>
            <item n="date">19. November 2018</item>
            <item n="status">in Bearbeitung</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url=""/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <p>
               <pb n="1*"/> Verzeihen Sie mir ja, mein theurer Freund, daß ich Ihren
                    freundschaftlichen Brief vom <date when="1798-02-07">7. Februar</date>, erst
                    jetzt, also so spät beantworte. Aber eine Arbeit, für die ich Sie bald um einen
                    freundschaftlichen Antheil bitten werde, u. die ich von Woche zu Woche gänzlich
                    zu beendigen hofte, und mit der ich, wie es so zu gehen pflegt, doch noch nicht
                    ganz zu Stande bin, dann eine Unpäßlichkeit, die mich beinah drei Wochen lang um
                    alle gute Stimmung brachte, waren an dieser Verzögerung Schuld. </p>
            <p>Ihr Brief u. das Gedicht, das ihn begleitete, haben mir eine außerordentliche
                    Freude gemacht. Es hatte mich so tief geschmerzt, daß wir Sie in der Schweiz
                    verfehlt hatten, und nun war dieß Blatt die erste Nachricht, die ich wieder
                    unmittelbar durch Sie selbst bekam. Ich sehe mit inniger Freude daraus, daß Sie
                    wohl und thätig sind, u. beides bestätigt mir <persName ref="kgbrinckmann">Brinkmann</persName>, dem Sie durch Ihre gütige Aufnahme äußerst glückliche
                    Tage gemacht haben. Wohl sagen Sie mit Recht, daß uns das Vaterländische näher
                    liegt als das Fremde, u. wie nah liegt mir alles, was von Ihnen u. <persName ref="fschiller">Schiller</persName> kommt, aus dem Kreise, in dem ich in
                    Gedanken eigentlich immerfort lebe, auf den ich alles beziehe, und der im
                    strengsten Verstande mein besseres Daseyn bewahrt. </p>
            <p>
               <bibl sameAs="1167">Ihr Amyntas</bibl> ist unglaublich schön. Auch hier ist es
                    Ihnen wieder so vorzüglich gelungen, die feinsten und schönsten Empfindungen,
                    mit denen nur unsre Zeit vollkommen sympathisiren kann, in ein so ächt antikes
                    Gewand zu kleiden. Mir wenigstens führt der Anfang dieser Elegie immer den
                    Theokritischen Cyklopen zurück, u. wie zart ist das Ganze empfunden, wie
                    dichterisch und kräftig gesagt. Die Stelle: Soll ich nicht lieben, die Pflanze
                    u. s. w. <subst>
                  <del>ist Ihnen auf eine wunderbare Weise gelungen</del>
                  <add>macht einen wunderbaren Effect</add>
               </subst>. Nie wäre es möglich, die
                    Innigkeit, mit der ein Wesen dem andren einverleibt wird und diese fremde
                    Nahrung, dieß fremde Leben zu seinem eigenen macht, kräftiger u. wahrer, zu
                    schildern. Die Anwendung, die so kurz u. doch so gut vorbereitet ist, ist sehr
                    gut behandelt, u. die Verse sind Ihnen mehr, als vielleicht je <del>
                  <gap quantity="7" unit="chars"/>
               </del> geglückt. </p>
            <p>In Rücksicht auf die Verse muß ich noch einmal auf <bibl sameAs="146">Ihren
                        Herrmann</bibl> zurückkommen. Ich weiß nicht, ob Sie mit <persName ref="kgbrinckmann">Brinkmann</persName> über Prosodie gesprochen haben, er
                    ist aber sehr fest u. geübt darin, u. so wenig ich ihm auch gerade viel
                    dichterisches Talent einräumen möchte, so hat er kein kleines Ver-<pb n="2*"/>dienst in der Reinheit u. Leichtigkeit jeder Art der Versification. Er hat
                        <bibl sameAs="146">Ihren Herrmann</bibl> unglaublich studirt u. da ich in
                    seinem Exemplar einige Verse angestrichen sah, so forderte ich ihn auf, das
                    Gedicht einmal ganz durchzugehen, die prosodischen Kleinigkeiten, die ihm
                    aufstoßen würden, anzumerken, und zu versuchen, wie man ihnen vielleicht durch
                    leichte Versetzungen abhelfen könnte. Ich selbst will das Nemliche thun, u. wenn
                    Sie erlauben, schicken wir Ihnen unser grammatikalisches Machwerk in Kurzem. Da
                    Sie mir ausdrücklich sagten, daß ich mir ein durchschossenes Exemplar halten
                    möchte, so denke ich, ist Ihnen dieß nicht unlieb. Auf alle Fälle bekommen Sie
                    eine reichliche Gelegenheit über unsre Pedanterie zu lachen, wie <persName ref="fschiller">Schiller</persName> so oft über die meinige gethan hat. — In
                    der That aber ist Brinkmann für das Amt eines solchen prosodischen Wächters, wie
                    geboren. Er versteht nicht nur die Sache, sondern besitzt sehr viel Genauigkeit,
                    so daß ihm nicht leicht eine Unrichtigkeit entgeht; u. seine eigne Uebung macht,
                    daß ihm leichter andere Wendungen einfallen. Die beiden letzteren Eigenschaften
                    zum Wenigsten gehn mir ab. </p>
            <p>
               <bibl sameAs="201">Mein armer Agamemnon</bibl> ist leider nur um eine Scene in
                        <placeName ref="Wien">Wien</placeName>, u. um einige Verse erst hier
                    vorgerückt. Ich hoffe auf bessere Stimmung in den schönen Sommertagen. Aber
                    überhaupt ist auch <placeName ref="Paris">Paris</placeName> nicht gemacht
                    dichterische Stimmungen (wenn ein armer Uebersetzer auch von solchen reden darf)
                    herbeizuführen. </p>
            <p>Von <bibl sameAs="219">meiner andren Arbeit</bibl> sage ich Ihnen nicht eher, als
                    bis <sic>Sie</sic> unter Ihren Augen ist. </p>
            <p>Das Wichtigste aber, was ich eigentlich als eine Frucht des hiesigen Aufenthalts
                    ansehen kann, geht mir nur erst im Kopf herum u. bleibt vielleicht ewig dort. Es
                    ist das Studium des französischen Nationalcharakters u. die Vergleichung mit dem
                    Deutschen. Denn in der That bin ich noch sehr ungewiß darüber, welcher von
                    beiden mir, wenn ich eine Zeit damit fortfahre, so lebendig u. klar werden wird,
                    daß <del>es</del> eine Darstellung auch für andre möglich wird. Wir haben
                    gewöhnlich soviel von interessanteren Gegenständen gesprochen, daß ich, glaube
                    ich, nie gegen Sie meine beiden großen Plane, <bibl sameAs="1168">eine
                        Schilderung unseres Jahrhunderts</bibl> und die Gründung einer eigentlich
                    neuen Wissenschaft: einer vergleichenden Anthropologie, erwähnt habe. Aber auf
                    alle Fälle kann es Ihnen nicht entgangen seyn, daß ich überall hauptsächlich auf
                    die Kenntniß des Menschen im Einzelnen, und zwar auf eine solche
                        <add>ausgehe</add>, die empirisch genug ist, um vollkommen <del>wahr</del>
                    wahr zu seyn, u. philosophisch genug, um für mehr, als den jedesmaligen
                    Augenblick zu gelten. Ich konnte meine Reise an keine anderen Ideen anknüpfen,
                    u. obgleich dieselbe eine ziemlich zufällige Veranlassung hatte, so mußte ich
                    suchen, sie dafür u. so systematisch, als möglich, zu benutzen. </p>
            <p>Der französische Nationalcharakter giebt mir in dieser Rücksicht nicht wenig <pb n="3*"/> zu thun, u. so leicht u. begreiflich er auf den ersten Anblick
                    scheint, so mancherlei Schwierigkeiten zeigen sich in der Nähe. Ueberhaupt ist
                    es unglaublich, was es heißt, ein einziges Object der Natur zu erforschen. Wenn
                    man nur irgend das Auge besitzt, das allein den guten Beobachter machen kann, so
                    fühlt man, wie alles mit allem zusammenhängt, wie in jedem Punkt die gesammte
                    Natur ist. Wer muß davon mehr überzeugt seyn, als Sie. Gerade darin scheint mir
                    der einzige Grund zu liegen, warum Sie in Ihren naturhistorischen Bemühungen
                    immer noch sich selbst so wenig Genüge leisten, scheinbar so langsam fortrücken.
                    Aber bei moralischen Gegenständen ist noch die große Schwierigkeit mehr, ihr
                    eigentliches Wesen von ihrer zufälligen Beschaffenheit in der Zeit, ihre
                    wirkliche Eigenthümlichkeit von ihren möglichen Fortschritten zu unterscheiden,
                    die Linien zu bestimmen, aus denen sie nicht herausweichen können,
                        <del>ohne</del> u. <sic>Ihnen</sic> dennoch nicht Grenzen zu stecken, über
                    die sie nicht hinaus gehen können, die die Menschheit schon darum nicht kennt,
                    weil sie dieselben nicht kennen darf. </p>
            <p>Ehe ich mit meinem Begriff eines Nationalcharakters zufrieden bin, muß ich also
                    Etwas finden, das eben so wohl mit der gewöhnlichen Wirksamkeit, als mit den
                    fehlerhaften Ausartungen, u. den gelungensten Energien übereinstimmt; etwas
                    Gemeinsames, das ich in allen einzelnen Theilen der menschlichen Beschaffenheit
                    u. Thätigkeit als sich selbst gleich wiedererkenne; etwas endlich, das sich mit
                    jeder Art individueller Charaktere verträgt, aber jeden so modificirt, daß
                    dadurch alle eine allgemeine Aehnlichkeit erhalten. </p>
            <p>Es ist nicht möglich, auch vor <add>dem</add> vollendeten Studium nicht gewisse
                        <hi rend="antiqua">vuen</hi> zu haben, nicht schon vorläufig nach dem bloßen
                    Takt einiges festzusetzen, u. so habe auch ich einige solche Ideen über den
                    Französischen Charakter. Es scheint mir auffallend, daß in demselben mehr <hi rend="underline">Verstand</hi> als Geist, mehr außer sich aufs <hi rend="underline">Leben</hi> gerichtete, als eigentlich in sich gekehrte u.
                    künstlerisch gestimmte Einbildungskraft, mehr Heftigkeit u. <hi rend="underline">Leidenschaft</hi> als Empfindung herrscht. Es scheint mir ferner eine sehr
                    wichtige Eigenschaft desselben, daß er schlechterdings nicht <hi rend="underline">pathetisch</hi> ist, u. daß dieser Mangel des Pathetischen
                    durch eine entgegengesetzte Anlage, durch eine immer rege Beweglichkeit u.
                    Leichtigkeit des <hi rend="underline">Temperaments</hi> bewirkt wird. Insofern
                    er also ein wirklicher <hi rend="underline">Temperamentscharakter</hi> ist,
                    unterscheidet er sich von dem Deutschen, da der Deutsche einen so allgemeinen,
                    oder wenn Sie wollen, so keinen Charakter hat, daß <hi rend="underline">Deutsch</hi> u. <hi rend="underline">Nicht-Deutsch</hi> für eine allgemeine
                    Classification der Nationalcharaktere gelten kann. Als durchgängig <hi rend="underline">unpathetisch</hi> steht er dem Englischen entgegen, da ein
                    Engländer in der That alles, auch die unbedeutendste Kleinigkeit mit Pathos
                    thut. </p>
            <p>Es ist nicht zu berechnen, wie hoch sich derselbe durch diese <del type="fragment">St</del> Freiheit von allem Pathos schwingen kann. Er
                    genießt, wenn Sie mir ein anfangs wunderbar schei-<pb n="4*"/>nendes Gleichniß
                    erlauben wollen, dadurch des ganzen Vorzugs, den die Comödie vor der Tragödie
                    hat. Es ist nicht bloß, daß er dadurch da gut fortkommt, wo das Pathetische sich
                    schlechterdings nicht einmischen darf, sondern es ist wunderbar, wie das
                    Entgegengesetzte sogar nun, nur gut behandelt, gut geräth, wie pathetisch
                        <sic>die</sic> Pathetische in dem Munde dessen wird, der gar keine Anlage
                    hat es zu seyn. Seitdem ich darauf Acht gebe, sind mir ganz einzelne Beispiele
                    davon in Büchern sogar aufgestoßen. Aber auf der andren Seite ist es auch schwer
                    einzusehen, wie sich dieser Charakter von den Fesseln losmachen kann, die ihn an
                    die <hi rend="underline">Wirklichkeit</hi> ketten, u. ihm allen idealischen
                    Aufflug verwehren, wie er besonders die Hindernisse besiegen wird, die ihm eine
                    so beschränkte Sprache entgegensetzt. </p>
            <p>Sie sehen wieviel ich zu thun habe, wenn ich nur diese wenigen Ideen entwickeln
                    u. rechtfertigen will; wie sie nur durch die Vergleichung mit allem, was einer
                    solchen Eigenthümlichkeit ähnlich u. unähnlich ist, Licht, nur durch die genaue
                    Kenntniß alles dessen, was diese Nation je gethan, gedacht u. geschrieben hat,
                    die nöthige historische Bestätigung erhalten können. </p>
            <p>Daher sehe ich es auch nur als eine Art Sisyphussteins an, den ich so vor mir
                    hinwälze, u. bei dem ich mich glücklich genug schätze, wenn er mir nicht zu oft
                    u. zu tückisch entrollt. </p>
            <p>Aber statt dieser Allgemeinheiten hätten Sie, liebster Freund, vielleicht lieber
                    etwas über <placeName ref="Paris">Paris</placeName> u. die hiesige Lage
                    besonders gehört. Allein ich schmeichelte mir, daß es Ihnen nicht uninteressant
                    seyn würde zu wissen, womit ich gerade beschäftigt wäre, u. da eben jetzt nichts
                    Einzelnes Interessantes vorgefallen ist, so ist es in der That schwer, über
                        <placeName ref="Paris">Paris</placeName> im Ganzen zu reden. </p>
            <p>Um das Politische, wissen Sie, bekümmere ich mich nicht. Also ist es nur das
                    Literarische u. Artistische, wovon ich Kenntniß habe. Die Stadt u. was der
                    Reisende so seinem Beruf nach sieht, sind auch neuerlich so oft beschrieben
                    worden, daß mich ekelt, nur daran zu denken. </p>
            <p>Von dem Literarischen kann Sie nur das Fach der Naturhistorie u. Physik hier
                    interessiren, nur Ihre Bemühungen in diesen Fächern könnten hier eine Ernte,
                    aber gewiß auch eine reichliche finden. Am meisten, bilde ich mir ein, würden
                    Sie im <hi rend="antiqua">Jardin des plantes</hi> seyn, der durch seine schöne
                    Lage, den Umfang der Anstalt, den Reichthum der darin enthaltenen Sammlungen, u.
                    die Gelehrsamkeit u. man kann hinzusetzen, die Gefälligkeit der darin wohnenden
                    Gelehrten einzig in Europa ist. Freilich muß man nicht so schöne Gewächshäuser
                    u. eine so sorgfältige Wartung der Menagerie verlangen, als in Schönbrunn, dazu
                    sind hier noch die Mittel nicht vorhanden. Aber das Museum ist unbeschreiblich
                    reich. Es ist mir eingefallen, daß es Ihnen vielleicht lieb wäre einzelne
                    Notizen über einige seltne Skelette zu haben. Wäre dieß, so bitte ich Sie, mich
                    nur davon zu benachrichtigen. Sowohl <pb n="5*"/> ich selbst, als der <persName ref="jgfischer">
                  <hi rend="antiqua">Dr. Fischer</hi>
               </persName>, den Sie kennen, u. der bei
                    mir ist, würden hierin Ihren Wunsch sehr leicht befriedigen können. Der
                    gefälligste u. thätigste Mann in dieser Anstalt ist <persName ref="gcuvier">
                  <hi rend="antiqua">Cuvier</hi>
               </persName>, der zugleich vollkommen gut
                    Deutsch weiß. Er hat sehr interessante Arbeiten über die Physiologie der
                    kaltblütigen Thiere gemacht u. will eine ausführliche <hi rend="antiqua">anatomia comparata</hi> herausgeben. Er liest über dieß Fach, und dieß <hi rend="antiqua">Collegium</hi> soll vortreflich seyn. Die beiden Elephanten
                    sind seit einigen Tagen aus <hi rend="antiqua">Holland</hi> angekommen, u.
                    zuerst einige Tage lang im Invalidenhause behalten worden, um sie dort zuerst
                    den Vertheidigern des Vaterlandes zu zeigen, die sie erbeutet haben. Aus
                        <placeName ref="Toulon">
                  <hi rend="antiqua">Toulon</hi>
               </placeName> erwartet man einige Löwen, u.
                    eine Gazelle, wenn ich nicht irre. </p>
            <p>Zu Ihren Optischen Beschäftigungen fänden Sie vielleicht in <hi rend="antiqua">
                  <persName ref="jaccharles">Charles</persName>’s</hi> ungeheurem <hi rend="antiqua">apparat</hi> manches Dienliche. Der Mann selbst ist ungleich
                    weniger werth, ein bloßer <hi rend="antiqua">experimentator</hi>, aber sein
                    Instrumentensaal ist leicht der reichste in Europa. </p>
            <p>Ihre mineralogische Neugierde würde eine sehr reiche Befriedigung in <hi rend="antiqua">
                  <persName ref="ddolomieu">Dolomieu</persName>s</hi> Cabinett finden. Er
                    trägt mir auf, Sie freundschaftlichst zu grüßen. Er erinnert sich noch immer mit
                    großem Vergnügen Ihres gemeinschaftlichen Aufenthalts in <placeName ref="Rom">Rom</placeName> mit ihm. Ich fragte ihn, wo ich wohl die Stücke, die Sie
                    wünschen, bekommen könnte, u. er will mir einige schicken, die er Sie als ein
                    Andenken aufzubewahren bittet. Er ist ein äußerst braver Mann, den ich sehr viel
                    sehe. </p>
            <p>In der Chemie ist <persName ref="affourcroy">
                  <hi rend="antiqua">Fourcroy</hi>
               </persName>, <persName ref="clberthollet">
                  <hi rend="antiqua">Berthollet</hi>
               </persName> u. besonders <persName ref="lnvauquelin">
                  <hi rend="antiqua">Vauquelins</hi>
               </persName> ausnehmend thätig. Der
                    letztere hat mehrere neue Entdeckungen gemacht, die auch unstreitig schon in
                    Deutschen <hi rend="antiqua">Journalen</hi> angekündigt sind. <persName ref="affourcroy">
                  <hi rend="antiqua">Fourcroy</hi>
               </persName> ist mehr Systematiker, aber dieß
                    in einem hohen Grade, als Erfinder. Sein Vortrag ist außerordentlich schön. Er
                    giebt jetzt seine <hi rend="antiqua">Théorie de la chimie</hi> heraus, die 6–8
                    Bände ausmachen wird, aber erst der erste Theil eines großen Werks: <hi rend="antiqua">système des connaissances chimiques au commencement du 19.
                        siècle</hi>, ist. </p>
            <p>Die schöne Literatur würde Sie wenig interessiren. Wirklich fehlt hier die Flamme
                    des Genies. Die meisten Productionen sind sehr matt, u. alle bleiben weit hinter
                    dem zurück, was eine strenge Kritik mit Recht fodern kann. Von der Theorie der
                    Dichtungsarten hat man schlechterdings keinen Begriff, u. einen einzigen jungen
                    Dichter ausgenommen, habe ich auch niemand gefunden, der nur ein Bedürfniß
                    danach bei sich spürte. </p>
            <p>Von deutscher Literatur bildet man sich ein, hier viel zu wissen. <hi rend="underline">Sie</hi> glaubt man sogar sehr zu kennen u. zu lieben.
                    <persName ref="mjchenier">
                  <hi rend="antiqua">Chenier</hi>
               </persName> hat <bibl sameAs="142">Ihren
                        Werther</bibl> sogar in eine, aber noch nicht gedruckte Tragödie verwandelt.
                    Aber man darf nur ein bischen zuhören, um zu finden, wie es mit dieser Kenntniß
                    u. Liebe steht. Ich habe mir fest vorgenommen, daß durch mich nie eine deutsche
                    Zeile (es müßte denn bloße Gelehrsamkeit seyn) <pb n="6*"/> hier bekannt werden
                    soll. Die Franzosen sind noch zu weit von uns entfernt, als daß sie uns da, wo
                    wir auch nur anfangen, eigentümlich zu werden, begreifen sollten, so weit, daß
                    die Verschiedenheit der Sprachen ordentlich <add>als</add> ein kleines Hinderniß
                    dagegen erscheint. <bibl sameAs="1169">Die Anzeige Ihres Herrmann im <hi rend="antiqua">magasin encyclopédique</hi>
               </bibl> haben Sie wohl
                    gelesen. Sie war nicht übel. Sie ist vom jungen <persName ref="jgschweighaeuser">
                  <hi rend="antiqua">Schweighäuser</hi>
               </persName>. </p>
            <p>Ueber die Italiänischen Kunstwerke möchte ich Ihnen gern viel sagen. Aber leider
                    weiß ich darüber nicht am meisten. Bis jetzt ist bloß das hier, was die
                    Lombardei verloren hat, also meist Gemälde. Der Ort, wo diese insgesammt, so wie
                    auch, die welche man noch erwartet ausgestellt werden sollen, ist die Gallerie
                    des Louvre, die ungeheuer lang (ich denke 1440 Fuß) ist, u. das <hi rend="antiqua">Louvre</hi> mit dem <hi rend="antiqua">Palais des
                        Thuileries</hi> verbindet. Es ist ein einziger Saal, oben rund gewölbt, mit
                    Fenstern von Einer Seite. Daran stoßen noch zwei <sic>Sääle</sic>, die <subst>
                  <del>
                     <gap quantity="5" unit="chars"/>
                     <gap quantity="3" unit="chars"/>
                  </del>
                  <add>auch ziemlich groß</add>
               </subst> sind. Seit wir hier sind, ist die
                    Einrichtung so, daß nur Fremde u. Künstler, diese aber alle Tage hingehen
                    können. Anfangs wurde immer in der großen Galerie gearbeitet. Mehrere Stücke
                    waren schon aufgehängt, andre standen an den Wänden herum, u. da man immer darin
                    beschäftigt war, so änderte die <hi rend="antiqua">Decoration</hi> beständig, u.
                    man sah immer neue Sachen. Dieß waren nun die Lombardischen (<placeName ref="Bologna">Bologna</placeName> mit eingerechnet), die <hi rend="antiqua">Holländischen</hi>, u. die hiesigen, aus <hi rend="antiqua">Versailles</hi>
                    u. der Gallerie <hi rend="antiqua">du Luxembourg</hi>. Als <persName ref="napoleon">
                  <hi rend="antiqua">Buonaparte</hi>
               </persName> ankam wollte das gesetzgebende
                        <hi rend="antiqua">Corps</hi> ihm eine <hi rend="antiqua">fête</hi> geben,
                    u. wählte diese <hi rend="antiqua">Galerie</hi>, die in <del>ihrer</del> seiner
                        <hi rend="antiqua">enceinte</hi> liegt, dazu. Die Künstler schrien, aber es
                    half nichts. Nun wurde die ganze Gallerie auf einmal leer gemacht u. nach diesem
                    Tag blieb das Ganze für jedermann bis vor etwa 6 Wochen geschlossen. In dieser
                    Zeit ist ein Theil der Gemälde in dem einen der an die Gallerie stoßenden Säle,
                    jedoch nur provisorisch u. nur um die Neugierde des Publicums fürs erste zu
                    befriedigen, aufgehängt worden. Dieser Saal ist überaus schön, u. da er das
                    Licht bloß von oben empfängt u. also göttlich beleuchtet ist, so wird man in der
                    Gallerie diese Gemälde nie in gleich gutem Lichte <del type="fragment">s</del>
                    wiedersehen. Dieser Saal ist eigentlich für die Exposition der Arbeiten lebender
                    Künstler bestimmt, u. in wenigen Wochen werden die jetzigen Gemälde abgenommen,
                    u. die der lebenden Künstler hingestellt werden. An der Gallerie selbst wird
                    zwar ununterbrochen, aber freilich aus Mangel an Geld nicht mit aller nöthigen
                        <hi rend="antiqua">Vigueur</hi> gearbeitet. Man wird sie in zwei Theile
                        abtheilen<supplied cert="high">,</supplied> in einen für die Italiänische u.
                    einen andren für die Niederländische, Französische u. das wenige, was man von
                    der Deutschen Schule hat. In dem zweiten <del>sind</del> der an die Galerie
                    stoßenden Säle <del>sind</del> ist ein Theil der Handzeichnungen berühmter
                    Meister aufgehängt. Da man deren eine sehr große Menge hat, so wird man mit
                    ihnen wenn ich nicht irre von 3 zu 3 Monaten abwechslen. Auch sind, seit wir
                    hier sind, einmal <hi rend="antiqua">haute-lice</hi> Tapeten nach <persName ref="raffaelsanti">
                  <hi rend="antiqua">Raphael</hi>
               </persName> aufgestellt gewesen.</p>
            <p>Was u. wieviel besonders von Italiänischen Kunstwerken jetzt hier ist, ist ge-<pb n="7*"/>nau nicht zu sagen, da es nicht zusammen aufgestellt ist, auch kein
                    Verzeichniß, das öffentlich bekannt wäre, davon existirt. Damit Sie doch aber
                    einigermaßen übersehen können, wieviel man schon hier besitzt, schicke ich Ihnen
                    die beiden Kataloge der jetzt ausgestellten Zeichnungen u. Gemälde mit. Wenn
                    dieß auch der kleinste Theil des ganzen Vorraths ist, so ist es doch unstreitig
                    der schönste. Der Apollo<note type="footnote" resp="editor">Der sog. Apoll vom
                        Belvedere; die römisch-kaiserzeitliche Kopie eines Bronzeoriginals des 4.
                        Jahrhunderts v. Chr. kehrte im Jahr 1815 zusammen mit anderen Kunstwerken
                        wieder nach Rom zurück. [FZ]</note> u. alles, was zugleich mit ihm kommt,
                    hat, wie Ihnen bekannt seyn wird, in <placeName ref="Arles">
                  <hi rend="antiqua">Arles</hi>
               </placeName> überwintert. Nach einem Briefe der
                    Aufseher darüber, den ich im <orgName ref="23">Nat. Inst.</orgName> habe
                    vorlesen hören, hat man alle mögliche Sorgfalt dafür getragen. Jetzt soll es
                    aber unterweges seyn, u. wird in zwei Monaten hier erwartet. Sobald der Gott
                    diese Mauern begrüßt hat, schreibe ich es Ihnen. </p>
            <p>Die wichtigste Frage über diesen Gegenstand ist die: ob die bis jetzt
                    angekommenen Bilder d<supplied cert="high">urc</supplied>h. den Transport, die
                    Behandlung hier, u. die Restauration verloren haben oder nicht? Um sie aber ganz
                    zu beantworten, müßte man sie einzeln vorher genau gekannt haben. Einige
                    Personen, die in diesem Fall sind, bejahen es nun zwar geradezu. Allein wie
                    schwer ist es, hier zu unterscheiden, wieviel die Einbildung u. der Partheigeist
                    dabei thun. Auch ist es schon eine so natürliche Eitelkeit immer zu sagen, daß
                    eine Sache nicht mehr das ist, was sie sonst war, da man sie ehemals kannte. Die
                    Heil. Cäcilia<note type="footnote" resp="editor">Gemeint ist wohl das Gemälde
                        "Die Verzückung der Heiligen Cäcilia" von <persName ref="raffaelsanti">Raffael</persName> (ca. 1517), das 1798 aus Bologna nach Paris gebracht
                        wurde. 1815 gelangte das Gemälde wieder zurück nach Bologna und befindet
                        sich seitdem in der Pinacoteca Nazionale di Bologna, Inv.-Nr. 577.
                        [FZ]</note> war ehe sie hier gereinigt wurde<note type="footnote" resp="editor">Die Malerei des Tafelgemäldes wurde in Paris, wie es damals
                        oft üblich war, auf Leinwand transferiert (<ref target="https://en.wikipedia.org/wiki/Transfer_of_panel_paintings"
                       type="linkExt">https://en.wikipedia.org/wiki/Transfer_of_panel_paintings</ref>).
                        [FZ]</note>, äußerst schmutzig u. hat jetzt ein gewisses rothes Colorit
                    bekommen. Aller Schade ist also wohl nicht abzuleugnen. Aber ich glaube bei
                    weitem nicht, daß es soviel ist, als viele behaupten wollen. </p>
            <p>Von jetzigen Künstlern haben wir noch wenig gesehen. Selbst bei <persName ref="jldavid">
                  <hi rend="antiqua">David</hi>
               </persName> waren wir noch nicht, weil er von
                    sehr <hi rend="antiqua">difficilem abord</hi> ist, u. auch krank war. Sollten
                    Sie oder <persName ref="jhmeyer">
                  <hi rend="antiqua">Meyer</hi>
               </persName>, da wohl keiner von Ihnen hier war,
                    wünschen, etwas Genaues über einzelne hiesige Bilder z. B. die <persName ref="raffaelsanti">
                  <hi rend="antiqua">Raphaels</hi>
               </persName> oder <persName ref="pprubens">
                  <hi rend="antiqua">Rubens</hi>
               </persName> zu wissen, so wird <persName ref="cvh1">meine Frau</persName> Ihnen gern darüber schreiben. Sagen Sie es
                    mir nur in Ihrem nächsten Briefe. </p>
            <p>Gewiß ist es, daß, wenn alles, was man hier hat, gehörig eingerichtet ist, diese
                    Galerie die einzige in der Welt seyn wird; u. ich kann nicht läugnen, daß eine
                    so ungeheuere Vereinigung so vieler Kunstsachen doch schon für die
                    Einbildungskraft etwas sehr Erhebendes hat. Dieß versöhnt mich einigermaßen mit
                    dem Verlust, den Italien leidet. </p>
            <p>Von Naturalien u. Mscpten wird mit dem nächsten Transport gleichfalls eine
                    beträchtliche Menge von dorther erwartet. </p>
            <p>Was Ihnen hier zu nicht geringem Tröste gereichen würde, ist daß man so
                    erstaunlich sicher vor dem <hi rend="underline">Ich</hi> und dem <hi rend="underline">Nicht-Ich</hi> herumgeht, als wären diese furchtbaren
                    Gespenster gar nicht in der Welt. <persName ref="jgfichte">Fichte</persName>s
                    alter Thurm am <placeName ref="Jena">
                  <hi rend="antiqua">Jena</hi>
               </placeName>ischen Stadtgraben kommt mir
                    ordentlich manchmal wie ein Feenschloß vor. Aber ich wette, Sie würden, wenn Sie
                    hier wären, Sich danach sehnen. Mir wenigstens geht es so. </p>
            <p>
               <pb n="8*"/> Die Bücher werde ich Ihnen zu verschaffen suchen. </p>
            <p>Diesen Brief, die Steine u. Catalogen gebe ich <persName ref="jfvieweg">
                  <hi rend="antiqua">Vieweg</hi>
               </persName> aus <placeName ref="Berlin">
                  <hi rend="antiqua">Berlin</hi>
               </placeName>, der hier ist, mit. Den Brief u.
                    die Catalogen soll er Ihnen von <placeName ref="Berlin">
                  <hi rend="antiqua">Berlin</hi>
               </placeName> oder <placeName ref="Braunschweig">
                  <hi rend="antiqua">Braunschweig</hi>
               </placeName> aus schicken, die Steine
                    erst von <placeName ref="Leipzig">
                  <hi rend="antiqua">Leipzig</hi>
               </placeName>. Er will nun bald anfangen, die
                    neue Auflage des <sic>
                  <hi rend="antiqua">Herrmann</hi>
               </sic> zu drucken. Vielleicht schicken Sie
                    ihm einige kleine Aenderungen dazu. </p>
            <closer>
               <persName ref="cvh1">Meine Frau</persName> grüßt Sie herzlich. Leben Sie innigst
                    wohl, u. vergessen Sie Ihre abwesenden Freunde nicht.<lb/>
               <signed>H.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
