<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../WvH_Schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="wvh_letters">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Wilhelm von Humboldt an Karl Gustav Brinckmann, 20.09.1799<idno type="BBAW">705</idno>
            </title>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/135657458">Frank Zimmer</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/">Investigation</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/120492644">Jürgen Trabant</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/">Project administration</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/">Supervision</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1053159110">Ute Tintemann</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353">Lou Klappenbach</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-7447-4589">Sascha Grabsch</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Elise Hanrahan</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title>Wilhelm von Humboldt: Online-Edition der sprachwissenschaftlichen
                        Korrespondenz</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://www.bbaw.de"> Berlin-Brandenburgische Akademie der
                        Wissenschaften (BBAW) </ref>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"> Creative
                        Commons Attribution 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0) </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl type="orig">Trolle-Ljungby (Fjälkinge, Schweden), Graf v.
                            Trolle-Wachtmeister</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="print">Grundlage der Edition: Leitzmann 1939, S. 109–112. –
                            Freese 1955, S. 363f.</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="KMV"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="Mattson">Mattson 601</bibl>
               </witness>
            </listWit>
            <listPerson type="mentioned">
               <person corresp="kdhesse">
                  <persName>Hesse, Karl Dietrich</persName>
               </person>
               <person corresp="cvh1">
                  <persName>Humboldt, Caroline von</persName>
               </person>
               <person corresp="gschlabrendorf">
                  <persName>Schlabrendorf, Gustav Graf von</persName>
               </person>
               <person corresp="algstael">
                  <persName>Staël, Anne Louise Germaine de</persName>
               </person>
            </listPerson>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <ab type="incipit">Ich wollte Ihnen von Bordeaux aus schreiben, liebster Freund.
                    …</ab>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="wvh">Humboldt, Wilhelm von</persName>
               <date type="author" when="1799-09-20"/>
               <placeName key="Langon">Langon</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="kgbrinckmann">Brinckmann, Karl Gustav</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <langUsage n="">
            <language ident="oc">Okzitanisch (Provenzalisch)</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item n="name">FZ</item>
            <item n="date">10. September 2021</item>
            <item n="status">in Bearbeitung</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url=""/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener>
               <dateline>
                  <placeName ref="Langon">Langon</placeName>, zwischen <placeName ref="Bordeaux">Bordeaux</placeName> und <placeName ref="Agen">Agen</placeName>.<lb/>4. <hi rend="italic">jour complém. an</hi>
                            7.<note type="footnote" resp="editor">D.i.: 20. September
                        1799.</note>
               </dateline>
            </opener>
            <p/>
            <p/>
            <p>Ich wollte Ihnen von <placeName ref="Bordeaux">Bordeaux</placeName> aus
                    schreiben, liebster Freund. Aber die wenigen Tage, die ich dort zubrachte, waren
                    so besetzt, daß mir schlechterdings kein Augenblick übrigblieb. Indeß erhalten
                    Sie diese Zeilen nur um einen einzigen Tag später, da wir erst heute früh aus
                        <placeName ref="Bordeaux">Bordeaux</placeName> gereist sind, und jetzt in
                    einem ganz angenehmen Oertchen, in einem Wirthshaus dicht am Ufer der Garonne
                    übernachten. </p>
            <p>Unsre Reise bis <placeName ref="Bordeaux">Bordeaux</placeName> ist ganz ruhig und
                    glücklich von Statten gegangen. Die Ermüdung abgerechnet haben wir nichts zu
                    leiden gehabt, und doch mancherlei genossen. Zwar sind die Gegenden meist
                    schlecht und nirgend auf dem Wege, den wir nahmen, schön, und die Städte haben
                    nichts Merkwürdiges. Aber das ist ja auch der eigentliche Zweck des Reisens, daß
                    man schlechtere Dinge sieht, als man an dem Orte hätte, den man verläßt, und
                    somit haben wir unsre Pflicht prächtig erfüllt, indem wir uns aus den schönen
                    Straßen von <placeName ref="Paris">Paris</placeName> in die engen Gassen von
                        <placeName ref="Limoges">Limoges</placeName> und <placeName ref="Perigueux">Perigueux</placeName> versetzt haben, und aus unserm angenehmen Theecirkel
                    in einsame und schlechte Wirthshäuser. Das Limousin ist indeß doch ein
                    interessantes Ländchen. Die Gegenden und die Menschen haben viel Eigenthümliches
                    und ich habe Gelegenheit genug gefunden, doch alle Abend etwas für mein Tagebuch
                    zu sammlen. Ich denke recht ernsthaft an meine Reisebeschreibung und freue mich
                    ordentlich darauf. Ich werde die Menschen schwerlich so schildern, wie sie sind,
                    aber ich hoffe dafür alles desto consequenter in einander zu flechten, und
                    soviel will ich ihnen doch schon absehen, daß mir niemand leicht, was wahr und
                    was falsch ist, sondern soll. Man braucht die Erscheinungen nur zu subtilisiren,
                    und man gelangt bald in ein Gebiet, was weder mehr der Wahrheit noch der Fabel
                    angehört, und gerade dazu besitze ich vielleicht einiges Talent. Nationen und
                    Menschen vertragen überdies eigentlich keine andre Schilderung. Man muß ihnen
                    erst Einheit und Konsequenz geben, wenn sie Haltung erlangen sollen. Schade ist
                    es nur, daß ich mich jetzt gerade an einem so dürren Gegenstand üben muß. Denn
                    die Spanier möchten wohl ebenso einer kleinen Nachhülfe bedürfen, als, unter uns
                    gesprochen, gewisse Hexameter. </p>
            <p>In B. haben wir eigentlich nur mit Hessens gelebt<note type="footnote" resp="editor">Es handelt sich um die Familie des aus Berlin stammenden
                        Bankiers und Kaufmanns <persName ref="kdhesse">Karl Dietrich
                            Hesse</persName>, der 1792 mit seiner Familie nach Bordeaux ausreiste
                        und der zwischen 1808 und 1810 einen Rechtsstreit vor dem Kammergericht in
                        Berlin über die Erhebung der Emigrationssteuer ausfocht. (s. <ref type="linkExt"
                       target="https://archivdatenbank.gsta.spk-berlin.de/midosasearch-gsta/MidosaSEARCH/iii_ha_mda/index.htm?kid=GStA_iii_ha_mda_3_1_3_3_1&amp;uid=GStA_iii_ha_mda_III_HA_MdA_III_Nr_4981">GStA III. HA MdA, III Nr. 4981. 4987. 4995</ref>). Vgl. den
                        Tagebucheintrag vom <date when="1798-03-21">21. März 1798</date> aus
                        Humboldts Pariser Zeit: "Besuch des Bordeauxer Hess aus Berlin. – Er kam
                        eben daher, und war über <placeName ref="Hamburg">Hamburg</placeName>
                        gereist." (GS XIV, S. 433). Siehe auch das Verzeichnis von Humboldts
                        Kontakten während der Reise durch das Baskenland; dort werden für Bordeaux
                        "Hesse", "Md. Hesse" und "Me. Van Hernert geb. Hesse" genannt (Berlin, AST,
                        Archivmappe 75, Bl. 303r: Humboldt 2010, S. 364). Hesse ist ebenfalls im
                        Adressverzeichnis <persName ref="avh">Alexander von Humboldt</persName>s in
                            <ref type="linkExt"
                       target="http://resolver.staatsbibliothek-berlin.de/SBB0001527300000191">seinem Reisetagebuch II/VI, Bl. 99r</ref> genannt ("Dietrich Hesse Agent commercial de Prusse au Chartron"). [FZ]</note>. Sie sind
                    unendlich freundschaftlich gegen uns gewesen, und machen in B. ein prächtiges
                    Haus, das sich für jede Art des Genusses empfiehlt. Für die Frau hatte ich schon
                    in <placeName ref="Berlin">Berlin</placeName>, wie Sie Sich vielleicht erinnern,
                    immer einige Schwachheit und auch jetzt hat sie mir, ihrer Häßlichkeit und Ihres
                    Berlinischen Sprechens ungeachtet, sehr gefallen. Die älteste Tochter ist
                    äußerst hübsch und angenehm, aber, was Ihnen ein Gräuel seyn wird, so
                    französisch, daß sie fast kein Deutsch mehr kann, und der Mann ist mir in
                    mancher Rücksicht interessant gewesen. Das Mädchen ist gewiß interessant. Sie
                    dürfen Sich nichts Manirirtes, nichts Affectirtes, nichts <hi rend="italic">à la
                        Cr.</hi> darunter denken. Wenn sie Deutschland, Deutsche Sitten, und selbst
                    Deutsche Speisen haßt, so hat ihr Deutschland selbst noch die Kraft des Hasses
                    dazu gegeben, und man sieht ihr ihr Vaterland vom Kopf bis auf die Zehspitze an.
                    Aber sie scheint von sehr selbstständigem Charakter, und ich möchte in ihr eine
                    Tiefe vermuthen, die sich nur in diesen Umgebungen nicht entwickeln und
                    ausbilden kann. H. grüßen Sie sehr, die Frau hat lange auf einen Brief von Ihnen
                    gehoft, fängt aber nun zu verzweiflen an. Wenn Sie ihr schreiben, so sagen Sie
                    ihr doch, wie sehr wir mit unsrer Aufnahme bei ihnen zufrieden gewesen sind.
                    Denn das ist reine Wahrheit. Sonst ist in B. soviel ich es habe kennen lernen,
                    nichts Interessantes von Menschen. Wenigstens sind es die Professoren nicht die
                    ich nach deutscher Handwerkssitte alle begrüßt habe. Einen Metaphysiker habe ich
                    gefunden, der mir ein Paar Stunden von der <hi rend="italic">necessité de
                        rectifier les signes</hi>, der Vortreflichkeit der analytischen Methode und
                    dem <hi rend="italic">intéret bien entendu</hi> vorgeschwatzt hat. Sie werden
                    meine Geduld bewundern, mit der ich überall diese Dinge aufsuche. Aber es ist
                    immer merkwürdig zu wissen, ob unser Thémetaphysiker wirklich der erste
                    Frankreichs ist. Ich halte es noch immer dafür.</p>
            <p>Mit der provenzalischen Sprache habe ich mich auch wieder viel abgegeben. Ich
                    habe unterwegs viel darin gelesen, und verstehe jetzt ziemlich geläufig. Sie hat
                    einige sehr hübsche Sachen und vorzüglich ist die Aussprache lieblicher und
                    voller, als bei der Französischen.</p>
            <p>Aber was machen Sie? was <persName ref="gschlabrendorf">Slabrendorff</persName>?
                    R. und alle die wir sonst sahen? Erst in <placeName ref="Bordeaux">B.</placeName> sind mir eigentlich Zeitungen zu Gesichte gekommen, und ich
                    habe gesehen, daß es ziemlich hitzig in den Räthen zugeht. Wo ich gereist bin,
                    scheint alles Politische wenig Sensation zu machen. Man hört nur kaum davon
                    reden, und die Menschen arbeiten und belustigen sich so ruhig, daß man gar nicht
                    denken sollte, daß man, um Sie an <persName ref="algstael">Ihre <hi rend="italic">Baronne</hi>
               </persName> zu erinnern, auf einem Volcane
                    lebte. Daß ich diese unpolitische Stimmung gern theile, können Sie denken. Ich
                    fühle sogar an mir, daß die Entfernung von <placeName ref="Paris">Paris</placeName>, je größer sie wird, desto mehr die Theilnahme an diesen
                    Ereignissen schwächt, dort wird man im Sturm mitfortgerissen. Hier kann man sich
                    mehr nach eigner Neigung halten. </p>
            <p>Widriges ist mir bis hieher nicht das Mindeste begegnet. Ich befürchte auch
                    ferner nichts, es ist, wie ich Ihnen sage, wenn nichts Neues vorfällt, alles
                    ruhig und sicher. Ich reise jetzt noch auf 8 Tage etwa in die Pyrenaeen, und
                    dann nach <placeName ref="Bayonne">Bayonne</placeName>, wo ich vermuthlich in
                    den ersten Tagen des Oktobers ankomme. </p>
            <p>In Ihrer Lebensart hat unsre Abreise unstreitig einige Aenderung hervorgebracht.
                    Vielleicht amalgamiren Sie Sich jetzt mehr mit den Franzosen; vielleicht aber
                    leben Sie auch nun mehr zu Hause und arbeiten für Sich. In diesem Fall vergessen
                    Sie nicht das Projekt Ihrer Briefe über <placeName ref="Paris">Paris</placeName>. Da Sie die letzten Jahre von der Revolution genau studirt
                    und nun den Schauplatz selbst gesehen haben können Sie mehr, als irgend einer,
                    etwas Neues und Interessantes liefern. Im nächsten Herbst sind Sie auch
                    hoffentlich wieder in <placeName ref="Berlin">Berlin</placeName>. Dann lassen
                    wir beide die Früchte unsrer Reise drucken oder sind Sie unglücklicherweise
                    nicht dort, so übernehme ich gern die Besorgung für Sie. Gebe nur der Himmel,
                    daß Sie fürs erste noch in Paris bleiben. Käme ich aus Spanien zurück und fände
                    Sie nicht mehr, würde es mit äußerst leer vorkommen. Sie haben so treulich alle
                    Abende bei uns verbracht, wir haben so viele Dinge mit einander anfangen sehen,
                    und sollten nun nicht ebenso ihre fernere Entwicklung erleben? Wo Sie aber auch
                    hingerathen möchten, schreiben Sie mir ja fleißig; Sie können von mir sicherlich
                    auf einen Brief alle 14 Tage rechnen. Wenn Sie diesen erhalten haben, schreiben
                    Sie unmittelbar nach Madrid. Meinen nächsten bekommen Sie aus <placeName ref="Bayonne">Bayonne</placeName>.</p>
            <closer>
               <salute>
                  <persName ref="cvh1">Meine Frau</persName> grüßt Sie herzlich. Sie
                        ist nicht so wohl, als wir wünschten, doch hoffe ich sollen ihr die
                        Pyrenaeen viel Freude machen. Grüßen Sie recht sehr von mir Spr. <persName ref="gschlabrendorf">Sl.</persName> R. und M. und wen Sie sonst sehn,
                        mit dem wir sonst gewöhnlich lebten. Schreiben Sie mir bald und viel. Von
                        Herzen <hi rend="italic">adieu</hi>!
                    Ihr</salute>
               <signed>H.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
