<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../WvH_Schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="wvh_letters">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Wilhelm von Humboldt an Friedrich Schiller, 26.04.1799<idno type="BBAW">700</idno>
            </title>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/135657458">Frank Zimmer</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/">Investigation</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/120492644">Jürgen Trabant</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/">Project administration</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/">Supervision</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1053159110">Ute Tintemann</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353">Lou Klappenbach</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-7447-4589">Sascha Grabsch</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Elise Hanrahan</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title>Wilhelm von Humboldt: Online-Edition der sprachwissenschaftlichen
                  Korrespondenz</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://www.bbaw.de"> Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften
                  (BBAW) </ref>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"> Creative
                  Commons Attribution 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0) </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl type="orig">Grundlage der Edition: Frankfurt a. M., Universitätsbibliothek
                     Johann Christian Senckenberg, Autographensammlung, W. v. Humboldt, I, 30</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="print">Ebrard 1911a, S. 279–284; Ebrard 1911c, S. 244–257; Schiller
                     NA, Bd. 38/I, S. 74–80; Seidel 1962, Bd. 2, S. 177–185</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="KMV"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="Mattson">Mattson 589</bibl>
               </witness>
            </listWit>
            <listPerson type="mentioned">
               <person corresp="lariosto">
                  <persName>Ariosto, Ludovico</persName>
               </person>
               <person corresp="kgbrinckmann">
                  <persName>Brinckmann, Karl Gustav von</persName>
               </person>
               <person corresp="jwgoethe">
                  <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               </person>
               <person corresp="homer">
                  <persName>Homer</persName>
               </person>
               <person corresp="avh">
                  <persName>Humboldt, Alexander von</persName>
               </person>
               <person corresp="cvh1">
                  <persName>Humboldt, Caroline von</persName>
               </person>
               <person corresp="akotzebue">
                  <persName>Kotzebue, August von</persName>
               </person>
               <person corresp="alezay">
                  <persName>Lezay-Marnésia, Paul François Marie Adrien de</persName>
               </person>
               <person corresp="ossian">
                  <persName>Ossian</persName>
               </person>
               <person corresp="fpetrarca">
                  <persName>Petrarca, Francesco</persName>
               </person>
               <person corresp="jracine">
                  <persName>Racine, Jean</persName>
               </person>
               <person corresp="jjrousseau">
                  <persName>Rousseau, Jean-Jacques</persName>
               </person>
               <person corresp="cschiller">
                  <persName>Schiller, Charlotte von, geb. von Lengefeld</persName>
               </person>
               <person corresp="wshakespeare">
                  <persName>Shakespeare, William</persName>
               </person>
               <person corresp="algstael">
                  <persName>Staël, Anne Louise Germaine de</persName>
               </person>
               <person corresp="cvwozogen">
                  <persName>Wolzogen, Caroline von, geb. von Lengefeld, gesch. von
                     Beulwitz</persName>
               </person>
               <person corresp="wwolzogen">
                  <persName>Wolzogen, Wilhelm von</persName>
               </person>
            </listPerson>
            <listBibl type="mentioned">
               <bibl corresp="40">Babo, Joseph Marius von (1783): Otto von Wittelsbach, Berlin:
                  Himburg</bibl>
               <bibl corresp="219">Humboldt, Wilhelm von (1799): Ästhetische Versuche. Erster Teil:
                  Über Goethes Hermann und Dorothea, Braunschweig: Vieweg</bibl>
               <bibl corresp="388">Schiller, Friedrich (1787): Dom Karlos. Infant von Spanien,
                  Leipzig: Georg Joachim Göschen</bibl>
               <bibl corresp="393">Schiller, Friedrich (1800): Wallenstein, ein dramatisches
                  Gedicht, Tübingen: J. G. Cotta</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <ab type="incipit">Unendlich verlangt mich, theurer Freund, nach ausführlichen
               Nachrichten von Ihnen und vor allen Dingen nach Ihrem Wallenstein. …</ab>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="wvh">Humboldt, Wilhelm von</persName>
               <date type="author" when="1799-04-26"/>
               <placeName key="Paris">Paris</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="fschiller">Schiller, Friedrich</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <langUsage n="">
            <language ident="eu">Baskisch</language>
            <language ident="de">Deutsch</language>
            <language ident="en">Englisch</language>
            <language ident="fr">Französisch</language>
            <language ident="it">Italienisch</language>
            <language ident="oc">Okzitanisch (Altprovenzalisch)</language>
            <language ident="pt">Portugisisch</language>
            <language ident="es">Spanisch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item n="name">FZ</item>
            <item n="date">26. Oktober 2020</item>
            <item n="status">in Bearbeitung</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url=""/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener>
               <pb n="1r"/>
               <dateline>Paris, den 26. April, 1799.</dateline>
            </opener>
            <p>Unendlich verlangt mich, theurer Freund, nach ausführlichen Nachrichten von Ihnen u.
               vor allen Dingen nach <bibl sameAs="393">Ihrem Wallenstein</bibl>. Ich hörte außer
               dem, was Sie mir davon schrieben, noch nichts weiter weder von dem Stück, noch dem
               Erfolge der Vorstellung. Ich sehne mich, es selbst zu erhalten u. zu genießen, sehne
               mich um so mehr, als ich sehr lange alle ächt poetische Nahrung entbehrt habe.
                  <persName ref="cschiller">Lolo</persName> macht uns in ihrem Briefe an <persName ref="cvh1">meine Frau</persName> Hofnung, daß Sie mir eine Abschrift schicken
               werden. Thun Sie dies ja, ich bleibe noch vier bis sechs Wochen hier u. dann, wäre
               ich auch an den Enden Europas, würde ich immer Sorge tragen, es nachgeschickt zu
               erhalten.</p>
            <p>Mein letzter Brief an <persName ref="jwgoethe">Göthe</persName> wird Ihnen gesagt
               haben, daß ich im Begriff stehe, <placeName ref="Paris">Paris</placeName> zu
               verlassen, aber mehrere zusammenkommende Umstände haben mich genöthigt, noch hier zu
               bleiben u. wahrscheinlich fällt meine Abreise erst in die Mitte, vielleicht gar das
               Ende des Junius. Ich gehe in die Pyrenäen u. von da nach Spanien u. denke eine schöne
               Reise zu machen. <persName ref="avh">Mein Bruder</persName> ist, wie ich ja wohl auch
                  <persName ref="jwgoethe">Göthen</persName> meldete, in <placeName ref="Madrid">Madrid</placeName>, reist aber in 14 Tagen etwa von da nach <placeName ref="Coruña">Corunna</placeName> u. schift sich dort nach Mexico ein. Er hat den
               Plan <subst>
                  <del>d+</del>
                  <add>alle</add>
               </subst> Spanischen Provinzen Amerikas, also den größesten Theil von SüdAmerika zu
               bereisen u. mehrere Jahre abwesend zu bleiben. Es thut mir sehr leid, mich so lange
               von ihm getrennt zu sehen, allein es ist eine schöne Reise, er ist ganz dazu gemacht,
               sie, so wie es geschehen muß, zu benutzen, u. so theile ich seine in der That
               außerordentliche Freude. Nach seinen Briefen zu urtheilen, ist er nie glücklicher
               gewesen. Auf alle Fälle ist dieser Reiseplan besser, als diejenigen, welche er vorher
               hatte. Die Gegenden, die er sieht, sind wichtig, reich an Merkwürdigkeiten aller Art,
               u. noch fast ganz unbekannt u. selbst die Gefahr der Reise ist nicht groß. Die
                  <sic>Ueberfarth</sic> nach der <placeName ref="Havanna">Havana</placeName> wird
               für eine der sichersten Seereisen gehalten, in Südamerika ist weder das gelbe Fieber,
               noch sonst eine andre epidemische Krankheit, u. da er vom Spanischen Hofe aus den
               dortigen Gouverneuren aufs kräftigste empfohlen ist, so hat er auch von Seiten <subst>
                  <del>des</del>
                  <add>der</add>
               </subst> Regierung nichts zu befürchten. Durch seine Art, sich zu benehmen, wird er
               gewiß der Spanischen Eifersucht, über die sonst alle <subst>
                  <del>Reisende,</del>
                  <add>Reisende</add>
               </subst> so sehr geklagt haben entgehen, u. so sehe ich nichts, was ihm im Wege
               stehen könnte. Er hat mir noch aufgetragen, Sie u. <persName ref="jwgoethe">Göthe</persName>
               <pb n="1v"/> aufs herzlichste zu grüßen.</p>
            <p>Ich habe mich seit den letzten Wochen vorzüglich mit Vorarbeiten zu meiner Reise
               beschäftigt. Ich hoffe die Pyrenäen, das ganze südliche Spanien, u. vom nördlichen
                  <placeName ref="Madrid">Madrid</placeName> u. Biscaya, <placeName ref="Lissabon">Lissabon</placeName> u. auf der Rückreise das mittägliche Frankreich zu sehen.
               Auf diesem ganzen Wege sind viele interessante Punkte, u. vor allem habe ich diese
               Gelegenheit benutzt, die Sprache u. die Literatur dieser Länder zu studiren. Da ich
               nun schon des Spanischen recht gut mächtig bin, Portugiesisch zulerne u. auch das
               altProvenzalische nicht versäume, das eigentlich die Muttersprache des neueren
               Italiänischen, Französischen u. Spanischen ist, so kann ich nunmehr diesen ganzen
               Stamm der südwestlichen Sprachen Europens übersehen, u. von ihnen aus Vergleichungen
               auch zwischen der Literatur u. dem Nationalcharakter dieser Völker anstellen. Italien
               werde ich freilich nicht sehen, u. davon wird mir der anschauliche Begriff, ohne den
               in dieser Art der Menschen- u. Nationenkenntniß nur wenig zu machen ist, fehlen.
                  <del>Allein</del> Allein da es mir doch im Ganzen genommen, am meisten auf die
               Eigenthümlichkeit u. den Gegensatz der Französischen, Deutschen u. Englischen Bildung
               ankommt, so hoffe ich die Französische noch besser durch die Vergleichung mit dem
               mittäglichen Frankreich u. Spanien kennen zu lernen, u. besser einzusehn, woher sie
               eigentlich ihre Eigenthümlichkeit gewonnen hat. Es ist wirklich ein wunderbares
               Problem, wie die Mischung von Ueberbleibseln aus der Römischen Abkunft theils der
               Sprache, theils der Nation, mit barbarischem Zusatz sich zu einem eignen Ganzen
               organisirt hat. In beiden ist offenbar vieles, was an <subst>
                  <del>dem</del>
                  <add>den</add>
               </subst> alten Ursprung erinnert, ferner viel Aehnlichkeit mit der neueren
               Italiänischen u. Spanischen, aber dabei schon in ältern Zeiten, schon im 11<hi rend="superscript">t</hi> Jahrhundert auch eine so sichtbare Verschiedenheit,
               besonders so ein geringerer Grad der Phantasie, so ein Vorwalten des Verstandes, das
               man <del>beständig</del> durch die schmale Loire zwei verschiedene Nationen getrennt
               zu sehn glaubt. Unstreitig rührt dieser Unterschied aus der größeren Verbreitung
               fremder Völkerstämme im Norden Frankreichs her. Aber da der fremdartige Zusatz, den
               man wahrnimmt, so wenig germanisch ist, so begreift man eigentlich nicht, wem man ihn
               zuschreiben soll, besonders da er auf der einen Seite, durch den rauheren Ton der
               Sprache, den minderen Vollklang der Wörter, die gebundnere Fügung derselben, durch
               eine bei weitem geringere Fähigkeit (in Nation u. Sprache) kunstmäßig gebraucht zu
               werden, u. vor dem reinen u. unbestochenen Schönheitssinn zu gelten, allerdings
               barbarischen Ursprungs zu seyn scheint, auf der andern aber wiederum die Stärke u.
               Derbheit entbehrt, die diesen Nationen eigen war, u. ein Raffinement im Denken u.
               Empfinden besitzt, das ihnen schlechterdings fremd war. In der That kenne ich keine
               Nation, deren Charakter so künstlich wäre, als der der Französischen, u. wer es nur
               unternimmt, die Produkte, die recht eigentlich französisch, aber von großem Gehalt
               sind z. B. <persName ref="jracine">Racine</persName>’s u. <persName ref="jjrousseau">Rousseau</persName>s Werke zu ana-<pb n="3r"/>lysiren, der wird sich wundern auf
               welcher schmalen Bahn zwischen Natur u. Künstelei sich da alles herumdreht. Keinem
               Ausländer ist es so schwer, als einem Franzosen in seinem Empfindungsgange gleich zu
               bleiben u. ihm darin Genüge zu thun; man wird ihm bald zu kalt, bald zu feurig seyn,
               bald zu viel, bald zu wenig thun. Denn was sie <hi rend="antiqua">sensibilité</hi> u.
                  <hi rend="antiqua">délicatesse</hi> nennen, ist ein so sonderbares Hinüber- u.
               Herüberwirken der Empfindung u. des Verstandes, daß es sehr oft selbst der bloßen
               Beobachtung entgeht. Zwei Gründe haben offenbar stark mitgewirkt, dies
               hervorzubringen. Einmal Mangel an Objectivität. Wo die Empfindung sich nicht nach der
               Natur des Objects, sondern nach einem durch tausend kleine Umstände einmal allgemein
               fixirten Maßstabe der Beurtheilung desselben richtet, da verliert der Beobachter
               gleichsam den Compaß, der ihn leiten könnte. Zweitens das aus solch einer
               'kränklichen' Subjectivität nothwendig entstehende Einspinnen in sich selbst, in den
               Kreis seiner Ideen u. Empfindungen. Ich wette was man will, daß nie ein ächter
               Franzose weder den <persName ref="homer">Homer</persName> noch den <persName ref="ossian">Ossian</persName>, weder <persName ref="wshakespeare">Shakespeare</persName>, noch <persName ref="jwgoethe">Göthe</persName>, noch Sie,
                  <add>immer</add> selbst nur halb den <persName ref="fpetrarca">Petrarca</persName>
               u. den <persName ref="lariosto">Ariost</persName> versteht. Einen solchen Charakter
               nun gar, ohne ihm Unrecht zu thun, geschichtlich gewissermaßen herzuleiten, ihn in
               seiner möglichen idealischen Erweiterung zu beurtheilen, ist offenbar schwer, u. man
               darf nicht versäumen, dazu jedes Hülfsmittel aufzusuchen; <subst>
                  <del type="fragment">d</del>
                  <add>ein</add>
               </subst> solches aber scheint die Vergleichung der so nah angränzenden Nationen u.
               der Sprachen u. Literaturen, die ehemals ihre Muster waren, in hohem Grade zu
               seyn.</p>
            <p>Was mich ferner bei meiner Reise gerade in diese Gegenden freut, ist daß ich <subst>
                  <del>mit dem</del>
                  <add>wie ich den</add>
               </subst> Boden Spaniens betrete. mich in das 16<hi rend="superscript">t</hi>
               Jahrhundert zurückgesetzt glauben werde. Spanien hat nicht nur in seinen Sitten,
               vorzüglich in den mittäglichen Provinzen noch viel Alterthümliches übrig behalten,
               sondern es lebt, insofern man mit Spanischer Eigenthümlichkeit u. Spanischer Würde
               noch einen bestimmten Begriff verbindet, nur von seiner alten Größe. Wie Italien hat
               es nur damals originelle Schriftsteller gehabt, u. verderbt jetzt sich u. seine
               Sprache durch unglückliches Nachahmen der Franzosen. Jene Jahrhunderte aber haben,
               ich gestehe es gern, einen eigenen Reiz für mich. Sie sind die Wiege unserer Cultur,
               der Uebergang von der <del>
                  <gap quantity="2" unit="chars"/>
               </del> antiken zur
               modernen Bildung, u. wenn die Bildung der Menschheit im Ganzen, als Eine fortlaufende
               Reihe, wenn gleich nicht von Fortschritten, doch von Umänderungen angesehen werden
               kann, so <subst>
                  <del>ist</del>
                  <add>muß</add>
               </subst> man, um unsre heutige ganz zu verstehen, ihre Quelle dort aufsuchen.</p>
            <p>Ein kleiner, aber merkwürdiger Punkt ist noch Biscaya. Es ist wenigstens das einzige
               Europäische Land, das eine eigentliche Ursprache, älter, als alle übrigen neuern, u.
               die mit keiner andern auch nur entfernte Aehnlichkeit besitzt, erhalten hat.
               Besonders ist die Grammatik dieser Sprache im höchsten Grade merk-<pb n="3v"/>würdig
               u. führt zu interessanten Betrachtungen über die Bildung der Sprachen überhaupt. Wenn
               ich mit meinen Grübeleien darüber zu einigen Resultaten gekommen bin, denke ich sie
               Ihnen einmal vorzulegen, u. hoffe, es soll Ihnen Vergnügen machen.</p>
            <p>Alles <subst>
                  <del>dies, aber</del>
                  <add>dies aber,</add>
               </subst> werden Sie sagen, ließe sich auch zu Hause studiren u. meditiren, u. so
               könnten Sie nur ruhig schon jetzt zurückkehren. – Manchmal kommt es mir selbst so
               vor. Allein Sie glauben doch nicht, was der lebendige Anblick giebt. Bei meiner
               Ansicht der Dinge kann ich kaum behaupten, eigentlich viel auf der Reise zu erfahren
               oder zu lernen, was mir nicht auch bloße Bücher geben könnten; aber das Licht,
                     <del>
                  <gap quantity="2" unit="chars"/>
               </del> das <add>über</add> den Gegenstand
               die wirkliche Gegenwart verbreitet, die Stimmung, die sie selbst dem Beobachter
               giebt, diese machen doch einen unendlichen Unterschied. Nicht nur einzelne Nüancen
               gehen bei den bloßen todten Buchstaben verloren, sondern vorzüglich der Zusammenhang
               des Einzelnen, die Einheit des Ganzen. Um eine Nation in ihren Schriftstellern, in
               ihren Sitten, in ihren Werken genau zu verstehen, muß man, glaube ich, eine Zeitlang
               mit ihr umgegangen seyn, u. auf das genaueste Verstehen kommt doch am Ende bei ihrer
               Kenntniß allein alles an.</p>
            <p>Spanien ist indeß doch jetzt nur eine zufällige u. halb gezwungene Wahl. Italien ist
               mir verschlossen, u. nach England habe ich nicht Lust zu gehen. Es bleibt mir immer,
               auch von Berlin aus nahe, da Spanien hingegen, wenn ich es jetzt versäume, unfehlbar
               immer zurückbleibt. Außerdem zieht mich das Abentheuerliche des Landes, die
               Fremdartigkeit der Sitten, die Unbekanntheit der Literatur u. des jetzigen Zustandes
               der Cultur, nicht wenig endlich, besonders bei einem solchen entsetzlichen Frühlinge,
               die Wärme des Klimas an. Wir hoffen den Winter in Valencia zuzubringen; da haben wir
               eine fast noch südlichere Breite, als in Neapel u. entreißen unserm nordischen Leben
               wenigstens Einen Winter. Die Spanische Literatur fange ich jetzt zu kennen an. Die
               Sprache ist unläugbar schön, prächtiger Wortklang, ein melodischer Versbau, u.
               erstaunliche Freiheit in den Constructionen. An Schwung u. Feuer fehlt es ihren guten
               Dichtern nicht, wohl aber an Wärme u. eigentlichem Dichtergeist. Ihre
               Einbildungskraft ist nur zu oft ein bloßes Spielwerk des Verstandes oder des Witzes.
               Es sind meist nur hochtrabende, oder subtile Gedanken. Das Letzte scheint aus der
               Provenzalpoesie herzustammen, die zwar oft Naivetät u. Anmuth, aber auch etwas
               Trocknes, Magres u. Spitziges besitzt.</p>
            <p>Haben denn die Deutschen Zeitungen auch des Aufsehens gedacht, das jetzt nun schon
               beinah seit Monaten <persName ref="akotzebue">Kotzebue</persName>s Menschenhaß u.
               Reue hier macht? Es ist wirklich ein Jammer mit anzusehen. Nicht bloß, daß das Haus,
               so oft man es spielt, immer gestopft voll ist, so muß man es auch noch sonst von
               allen Seiten her loben hören. „Solche Natur u. solche Empfindsamkeit sind bisher
               unerhört ge-<pb n="2r"/>wesen. <persName ref="akotzebue">Kotzebue</persName> ist der
               erste, der so zu rühren verstanden hat u.s.f.“ Den eigentlichen Literatoren muß man
               freilich die Gerechtigkeit widerfahren lassen, daß sie die einzelnen Fehler des
               Stücks einsehen. Aber daß es eigentlich gar kein Kunstwerk, daß es die bloße u. rohe
               Natur ist, die ihnen diese Thränen abpreßt, das empfinden sie nicht. Mich hat das
               Stück aufs neue entsetzlich verdrossen. Es ist doch wirklich ein recht sichtbares
               Zeichen einer unästhetischen Rührung, wenn man sich über die Thränen ärgert, die man
               vergießt, u. es ist eine eigentliche Gewalt, die der Schriftsteller über einen
               ausübt, einem solche Thränen abzuzwingen. Das habe ich auch hier bei der Vorstellung
               wieder erfahren. Es kommen Momente, wo man wider seinen Willen gerührt wird u. wo man
               sich deutlich bewußt ist, daß es keine andre Rührung ist, als die, mit der man die
               Wunden u. die Lumpen eines Bettlers ansieht. Zu dem großen Beifall, den dies Stück
               erhält, thut auch seine moralische Seite nicht wenig. Man hält es für erstaunlich
               moralisch, u. erinnert sich doch dabei so gern an das Bild des Lasters u. der
               Verderbniß. Dieser Sitteneifer ist in der That ein heiliger Eifer. Als das Stück ein
               Dutzendmal gegeben war, <del>
                  <unclear>sah</unclear>
               </del> brachte man eine Parodie in
                  <hi rend="antiqua">Vaudevillen</hi> auf ein kleines Theater. Die Posse war
               wirklich allerliebst, witzig, leicht, u. durch ewig fortgehende Anspielungen überaus
               unterhaltend. Allein die erste Vorstellung konnte vor Lärmen kaum gegeben werden. Das
               Parterre theilte sich in zwei Classen, u. die Tugendeifrer gewannen mächtig die
               Oberhand. Selbst bei den folgenden Vorstellungen fand ich wenige, die nicht, nachdem
               sie herzlich gelacht hatten, gleichsam um sich mit sich selbst abzufinden, halblaut
               hinzufügten: <hi rend="antiqua">cependant cela n’ôte rien au mérite de la pièce</hi>.
               Zugleich hat sich alles, was Hände hat, an die Uebersetzung der <persName ref="akotzebue">Kotzebue</persName>schen Stücke gemacht. Einige sind einzeln
               erschienen, u. einer hat eine Uebersetzung der sämmtlichen Werke angefangen, die vorn
               mit dem Bildniß des Vf. geziert ist. Ueberhaupt ist das Greifen nach dem
               Ausländischen, bei der Armuth an eigenem Stoff, jetzt sehr groß. Einer hat angefangen
                  <bibl sameAs="40">Otto von Wittelsbach</bibl> umzuarbeiten<note type="footnote" resp="editor">Bereits 1785 erschien eine französische Übersetzung von <persName ref="jmbabo">Babo</persName>s <hi rend="italic">Otto von Wittelsbach</hi> im
                     <hi rend="italic">Nouveau Théatre Allemand</hi>. Par MM. Friedel et <persName ref="nbonneville">de Bonneville</persName>, Onzième volume, Paris: ohne Verlag.
                  [FZ]</note>, u. nach Ihren neuen Stücken bin ich schon dringend gefragt worden.
               Nur ist kein Segen für einen Deutschen dabei, seine Arbeit hinzugeben. Es wird ihm
               nicht mit großem Honorar gelohnt, u. der etwanige Vortheil gewiß durch die
               Verschlechterung vergällt. Von <bibl sameAs="388">Ihrem Don Karlos</bibl> soll eine
               gute Uebersetzung von dem bekannten <persName ref="alezay">
                  <hi rend="antiqua">Adrien
                     Lezai</hi>
               </persName> im Mscpt. vorhanden seyn<note type="footnote" resp="editor">Die französische Übersetzung des <hi rend="italic">Don Carlos</hi>
                  erschien noch im Jahr 1799: <hi rend="italic">Don Carlos, Infant d’Espagne</hi>,
                  par Frédéric Schiller: traduit de l’allemand par Adrien Lezay. Paris: De
                  l’imprimérie de Crappelet. [FZ]</note>. Sie ist mir sehr gelobt worden, ich habe
               sie aber nicht zu sehen bekommen können. Die Hauptschwierigkeit bei der Verpflanzung
               unsrer Stücke auf die hiesige Bühne ist immer, daß unsre oft in der Mitte eines Akts
                  von<note type="footnote" resp="editor">Schiller NA, Bd. 38/I, S. 79: eine.</note>
               Scene ändern, was hier schlechterdings nicht geduldet wird.</p>
            <p>Ueberhaupt herrschen über das was ein eigentliches Gedicht ist, hier wunderbare
               Grundsätze. So sagte mir einmal <persName ref="algstael">Fr. v. Stael</persName>, die
               auch über solche Dinge ernsthaft u. tiefer nachdenkt, als man es gewöhnlich findet,
               daß <persName ref="jracine">
                  <hi rend="antiqua">Racine</hi>
               </persName> ihrem Urtheil
               nach der erste Dichter sey, obgleich er ihr nie eine Thräne abgelockt habe, u.
                  <persName ref="wshakespeare">Shakespeare</persName> (den sie Englisch liest) ihre
               ganze Seele in Bewegung setze. Und so wird überall das Talent des Dichters von diesem
               Talent zu erschüttern u. zu bewegen abgesondert. Es ist darin offenbar etwas sehr
               Gutes u. etwas, das den Engländern z. B. nicht <pb n="2v"/> so gewöhnlich seyn mag,
               die Foderung an die strenge Kunstform. Der Fehler ist nur der, daß sie von dieser
               nicht bloß einen einseitigen, sondern auch einen falschen Begriff haben, daß sie sie
               nur in dem Verse, der Harmonie der Diction, u. einigen conventionellen Dingen suchen.
               Weil sie nur das äußere Gewand, nicht die eigentliche Gestalt derselben kennen, so
               würden sie sie überall vermissen, wo sie nicht so vertraut mit einer fremden Sprache,
               u. so von ihrer eignen Einseitigkeit frei wären, um auch jenes deutlich zu
               fühlen.</p>
            <p>Da jetzt <persName ref="akotzebue">Kotzebue</persName> das Interesse für das Drama
               geweckt hat, so hört man jetzt in Gesellschaften u. Schriften allerlei darüber
               äußern. Ein Gedicht, ein Kunstwerk, wie die Tragödie u. Komödie kann es
                  <del>Ihrer</del> ihrer Meynung nach nie seyn; neulich hat sogar einer mit trocknen
               Worten, (u. einer der ersten jetzigen Dichter) drucken lassen, ein Drama könne nie
               ein klassisches Werk seyn. – Diese Dinge haben mich veranlaßt mehr über diesen
               Gegenstand nachzudenken. Es ist wirklich eine eigne u. schwierige Sache, wenn man dem
               Drama seine sichre Stelle zwischen dem Trauerspiel u. dem Lustspiel sichern will, wie
               doch, glaube ich, geschehen muß. Auf den ersten Anblick scheint es eine Aehnlichkeit
               mit dem Verhältniß des Romans zur Epopöe zu haben. Allein dies verschwindet bei
               näherer Betrachtung ganz. Da es vorgestellt wird, so muß es eine gebundnere Gestalt,
               die strengere Form eines eigentlichen Kunstwerks annehmen.</p>
            <p>Aber ich breche ab, um nicht in eine ganze Abhandlung zu gerathen. Leben Sie wohl u.
               schreiben Sie mir recht bald. Ich wollte auf alle Fälle, daß Sie mir unter <hi rend="antiqua">
                  <persName ref="kgbrinckmann">Brinckmann</persName>s</hi> Adresse,
               weil dies auf jeden Fall, wenn ich z. B. früher abreiste, sichrer ist, schrieben. Sie
               ist <hi rend="antiqua">à Mr. de Brinckmann, de la Légation Suédoise, à Paris, rue de
                  Grenelle, faubourg Germain, nr.</hi> 103. Wenn Sie mir den <bibl sameAs="393">Wallenstein</bibl> schicken, so machten Sie es ja wohl so, daß er ihn erbrechen
               u. lesen könnte. Er bittet Sie inständigst darum u. zeigt ihn sicherlich niemand.
                  <persName ref="cschiller">
                  <hi rend="antiqua">Lolo</hi>
               </persName>, <persName ref="cvwolzogen">die <hi rend="antiqua">Wollzogen</hi>
               </persName> u. <persName ref="jwgoethe">
                  <hi rend="antiqua">Göthe</hi>
               </persName> grüßen Sie herzlich.
                  <persName ref="cvh1">Die Li</persName> umarmt sie alle. Sie befindet sich bei
               diesem schändlichen Frühjahr gar nicht wohl. Die Kinder sind munter. </p>
            <closer>
               <salute>Leben Sie herzlich wohl u. nicht uneingedenk Ihres</salute>
               <signed>H.</signed>
            </closer>
            <lb/>
            <lb/>
            <postscript>
               <p>Der gute Einfluß des <hi rend="antiqua">W</hi>.<note type="footnote" resp="editor">D.h. <persName ref="wwolzogen">Wilhelm von Wolzogen</persName>.</note> auf die
                  Finanzen freut mich unendlich.</p>
               <p>Ueber <bibl sameAs="219">mein Buch</bibl> u. die Aufnahme desselben im Publikum –
                  wenn es überhaupt eine <del>solche</del> Aufnahme erfährt – sagen Sie mir wohl ein
                  Wort.</p>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
