<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../WvH_Schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="wvh_letters">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Wilhelm von Humboldt an Karl Gustav Brinckmann, 05.12.1799<idno type="BBAW">624</idno>
            </title>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/135657458">Frank Zimmer</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/">Investigation</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/120492644">Jürgen Trabant</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/">Project administration</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/">Supervision</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1053159110">Ute Tintemann</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353">Lou Klappenbach</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-7447-4589">Sascha Grabsch</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Elise Hanrahan</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title>Wilhelm von Humboldt: Online-Edition der sprachwissenschaftlichen
                        Korrespondenz</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://www.bbaw.de"> Berlin-Brandenburgische Akademie der
                        Wissenschaften (BBAW) </ref>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"> Creative
                        Commons Attribution 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0) </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl type="orig">Trolle-Ljungby (Fjälkinge, Schweden), Graf v.
                            Trolle-Wachtmeister</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="print">Grundlage der Edition: Leitzmann 1939, S. 115–120</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="KMV"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="Mattson">Mattson 608</bibl>
               </witness>
            </listWit>
            <listPerson type="mentioned">
               <person corresp="fvgentz">
                  <persName>Gentz, Friedrich von</persName>
               </person>
               <person corresp="jwgoethe">
                  <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               </person>
               <person corresp="cvh1">
                  <persName>Humboldt, Caroline von</persName>
               </person>
               <person corresp="pindar">
                  <persName>Pindar</persName>
               </person>
               <person corresp="creinhard">
                  <persName>Reinhard, Christine, geb. Reimarus</persName>
               </person>
               <person corresp="jbgvilloison">
                  <persName>Villoison, Jean-Baptiste-Gaspard d’Ansse de</persName>
               </person>
               <person corresp="voltaire">
                  <persName>Voltaire, François-Marie Arouet, gen.</persName>
               </person>
               <person corresp="jhvoss">
                  <persName>Voss, Johann Heinrich</persName>
               </person>
            </listPerson>
            <listBibl type="mentioned">
               <bibl corresp="1174">Goethe, Johann Wolfgang von (1802): Mahomet. Trauerspiel in
                        fünf Aufzügen nach Voltaire von Goethe, Tübingen: J. G. Cotta</bibl>
               <bibl corresp="1608">Voltaire (1743): Le fantasme, ou Mahomet le Prophète. Tragédie, Amsterdam:
                        Etienne Ledet &amp; Compagnie</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <ab type="incipit">Was machen Sie, liebster Freund, daß Sie uns gerade in der
                    merkwürdigsten Epoche der Französischen Revolution ganz und gar nicht schreiben?
                    …</ab>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="wvh">Humboldt, Wilhelm von</persName>
               <date type="author" when="1799-12-05"/>
               <placeName key="Madrid">Madrid</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="kgbrinckmann">Brinckmann, Karl Gustav</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <langUsage n="">
            <language ident="de">Deutsch</language>
            <language ident="en">Englisch</language>
            <language ident="fr">Französisch</language>
            <language ident="se">Schwedisch</language>
            <language ident="es">Spanisch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item n="name">FZ</item>
            <item n="date">13. September 2021</item>
            <item n="status">in Bearbeitung</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url=""/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener>
               <dateline>Madrid, 5. Dec. 99.</dateline>
            </opener>
            <p> Was machen Sie, liebster Freund, daß Sie uns gerade in der merkwürdigsten Epoche
                    der Französischen Revolution ganz und gar nicht schreiben? Es wäre mir sehr
                    lieb, gerade jetzt etwas von Ihnen zu hören, da ich hier so wenig Zeit und
                    selbst Gelegenheit habe, diese neue Begebenheit zu studiren. Mich freut sie, das
                    kann ich nicht läugnen. Einige Leute behaupten zwar hier, daß es mit der
                    Freiheit dabei nicht gut stehe. Aber da mir die lebenden Menschen und ihre Ruhe
                    immer lieber sind, als die bloß metaphysischen Wesen, so ist meine Parthei
                    genommen. Ich freue mich einmal und will mich freuen. Es sind doch endlich Leute
                    von Kopf und Talent in den Aemtern, man wird Ordnung und Ruhe wollen, und Macht
                    haben, sie herzustellen. Sehr gern wäre ich um diese Zeit in <placeName ref="Paris">Paris</placeName> gewesen. Es muß äußerst interessant gewesen
                    seyn, und es ist sehr ungeschickt, gerade jetzt nach Spanien zu gehen. Doch bin
                    ich noch immer mit meiner Reise nicht unzufrieden; ich habe erst neulich zwei
                    Menschen kennen gelernt, die mich sehr interessiren. Es sind zwei Dichter, mit
                    denen sich aufs mindeste so gut, als mit einem Pariser raisonniren läßt (man
                    wird bescheiden auf Reisen) und die anspruchloser und zuvorkommender sind. Ich
                    studire soviel ich kann die Spanische Sprache und Literatur, und versäume auch
                    hier unsre gemeinschaftlichen Beschäftigungen nicht. Ich meyne die Prosodie. Ich
                    komme aber immer mehr dahin, daß nur wir Deutsche eigentlich eine haben. Ich
                    nehme allenfalls die Engländer aus, die ich nicht persönlich kenne, und wirklich
                    persönlich muß man eine Nation kennen, über die man in diesem Punkt urtheilen
                    will, man muß sie declamiren hören, sonst ist nichts zu machen. Alles kommt
                    nemlich, dünkt mich, auf die Deklamationsgrundsätze an. Diese allein können die
                    Prosodie begründen. Darum ist es, dünkt mich, unmöglich, daß die Franzosen je
                    eine Prosodie bekommen sollten. Wer, wie sie, fast alle Silben mit gleicher
                    Währung und Geltung ausspricht, oder sich im Gewicht, das er giebt, nach
                    Grundsätzen richtet, die, wie ich glaube, keine Regel erlauben, weder dem Sinn
                    ganz und gar, noch bestimmten Abschnitten des Verses folgt, wer jedes häufige
                    Inflectiren der Stimme singen nennt, der kann keine regelmäßige Geltung
                    einzelner Silben annehmen. Die Spanier haben nicht diese Eigentümlichkeit, sie
                    singen unstreitig für die Ohren eines Franzosen, aber sie singen auch für unser
                    Ohr, sie folgen in der Declamation nicht allein dem Sinn, sondern dem Numerus,
                    den sie sehr stark bemerken, sie haben in ihrer Declamation nicht bloß Rhythmus,
                    sondern wirkliche Melodie. Die Sache, in ihren Gründen untersucht, scheint mir
                    eigentlich daran zu liegen. Es giebt hier nur zwei Manieren. Man muß die Worte
                    und die Rede entweder bloß als Schall, oder bloß als Hieroglyphe betrachten. Die
                    Alten thaten das erste; der Sinn betraf bei ihnen nur den Accent, und der Accent
                    ging die Poesie nur insofern an, als er nicht störend seyn durfte, und als er in
                    einzelnen Fällen nachhalf. Die Alten waren ganz Ohr. Wir haben uns Kopf über,
                    Kopf unter in den Verstand geworfen, und uns dadurch gerettet. Wir achten den
                    Schall (z.B. die Position u.s.w.) nur insofern er stören oder adminiculiren
                    könnte. Die mittäglichen Nationen haben noch für die Regelmäßigkeit des Rhythmus
                    zuviel Musik in ihrer Deklamation. Das klingt paradox, ist aber doch ganz
                    natürlich. Kann man nicht das ganz Musikalische der Alten durchaus erhalten, so
                    stört es nur die Deklamation, statt ihr aufzuhelfen. Was mir indeß dabei immer
                    dunkel bleibt, ist das wunderbare Phänomen, daß die Alten allein etwas gehabt
                    haben sollen, was jetzt kein Sterblicher auch nur mehr irgend geläufig
                    nachmachen kann, nemlich die gleichzeitige Beibehaltung des Accents und der
                    Quantität. Es scheint mir so wunderbar, daß ich nicht weiß, was ich dazu sagen
                    soll. Ich glaube immer, man glaubt Wunder, wo keine waren. Vermuthlich
                    vernachlässigten sie in der Prose so gut die Quantität, als in der Poesie den
                    Accent, und sprachen also, nur durch die Uebung vollkommner, wie wir, die wir
                    auch immer in einzelnen Fällen beides unterscheiden. Der wahre Unterschied hat,
                    glaube ich, ursprünglich im Reim gelegen. Ohne Reim mußte man feste Bestimmungen
                    der Silbenlänge haben, und so kamen nach und nach die Regeln der Alten zu
                    Stande. Die neuern Nationen hatten den Reim und für sie waren also lange Silben
                    nur solche, die nicht leicht kurz seyn konnten ihrer Aussprache nach, und so ist
                    es auch in der That. Damit aber giebt es natürlich keine feste Regel, wenigstens
                    nicht für alle Fälle, und das Organ gewöhnte sich nun auch nicht an eine so
                    sorgfältige Bewahrung der Längen. Unsre Manier ist ganz unnatürlich und kann nie
                    Volksmanier werden. Die Epoche, wo unser Volk einen Hexameter begriffe, wäre
                    gerade die, wo es aufhörte Volk zu seyn. Diese Manier konnte nur in späten
                    Zeiten entstehen, und nur in einer Nation, die wenig sinnlich ist. Der Verstand
                    und das Ohr haben offenbar wenig mit einander zu thun, und wir müssen schwer
                    auszusprechende Silben kurz zusammenziehen und eine leicht auszusprechende lang
                    machen, weil sie die Stamm oder Hauptsilbe ist. Die natürliche Folge dieses
                    Systems muß eine vollkommne Unterjochung der Sprachorgane seyn, und wirklich
                    sind die Deutschen darin weit gekommen. Denn die schlechtgemachtesten Verse
                    liest ein Deutscher (vorzüglich wenn es seine eignen sind) nach jedem
                    Silbenmaaß, was er sich darüber schreibt. Daß dieser Misbrauch auch nur möglich
                    ist, liegt doch am System. Der sanfte und melodische Dichter wird freilich die
                    Fälle, wo Verstand und Ohr in Streit sind, vermeiden, wie z.E. Sie und Sie
                    vielleicht allein unter allen Deutschen Dichtern thun. Aber alsdann muß man eine
                    Menge Wörter ausmerzen, und den Kreis seiner Gegenstände in der Sprache
                    verengen. <persName ref="jhvoss">Voß</persName> nimmt darauf, dünkt mich, sehr
                    wenig Rücksicht. In keiner Sprache, als der Deutschen, wäre es möglich, daß ein
                    Dichter, wie <persName ref="jwgoethe">Göthe</persName>, so entsetzlich schlechte
                    Verse machte, als er manchmal und häufig thut. Aber wie soll es nicht seyn?
                    Natürliche Regeln des Ohrs giebt es nicht, und die künstlichen gehört es
                    beständige Aufmerksamkeit dazu zu bewahren. Demungeachtet bin ich natürlich
                    allein für unser System. Aber ich werde es nie für etwas anders erkennen, als
                    für einen <hi rend="italic">salto mortale</hi>, durch den man sich durch Kunst
                    giebt, was die Natur versagt hat. Doch thut dies nichts, denn da dieser <hi rend="italic">salto mortale </hi> uns, die wir immer auf den Verstand sehen
                    und Regeln suchen, leicht wird, so wird sich das Ohr gewöhnen und der ganze
                    Schaden wird der seyn, daß wir an natürlichem Wohlklang (d.i. an dem natürlich
                    richtigen Verhältniß der Leichtigkeit die Buchstaben und Silben auszusprechen
                    zur wirklichen Aussprache) verlieren werden. Da wir aber auch dadurch zugleich
                    auf der andern Seite die einzige Nation werden, die einen vollkommen
                    regelmäßigen Rhythmus hat, so ist das eine reiche Entschädigung und so gewinnen
                    wir an Wohlklang im Ganzen. Nur werden andre Nationen uns dies Kunststück
                    schwerlich nachmachen; die mittäglichen nicht, weil ihnen die Natur einmal
                    zuviel Ohr und zu viel Wohllaut gegeben hat; die Franzosen nicht, weil sie gar
                    keinen Sinn für numerösen Rhythmus, gar keinen Abscheu gegen klappernde
                    Einförmigkeit haben. Selbst an den Engländern zweifle ich, denn es fehlt ihnen
                    an ruhig geduldigem Kunstsinn. Für die Schweden müssen Sie eine Ausnahme machen.
                    Aber Schwedisch lerne ich sicher, sobald ich in Deutschland bin. Denn seit ich
                    Spanisch kann, schäme ich mich, nicht auch Schwedisch zu wissen, was doch im
                    Norden gewiß eben so merkwürdig ist, als Spanisch im Süden.</p>
            <p>Meine meiste Zeit bringe ich also mit Besuchen, auf Bibliotheken, nur wenig im
                    Theater, das entsetzlich ist, zu. Zu beschreiben werde ich wenig haben, die
                    Gemälde sind das einzig Wichtige und das habe ich <persName ref="cvh1">meiner
                        Frau</persName> überlassen<note type="footnote" resp="editor">Dagmar von
                        Gersdorff (2011): <hi rend="italic">Caroline von Humboldt. Eine
                            Biographie</hi>, Berlin: Insel, S. 81: "Carolines »Beschreibendes
                        Verzeichnis der in Spanien gesehenen Gemälde« gelangte zu Goethe, der das
                        Manuskript in Leder binden und einen Teil daraus in der »Jenaischen
                        Allgemeinen Literaturzeitung« veröffentlichen ließ." Leitzmann in: GS XV, S.
                        355: "Karoline von Humboldt hatte ein grosses beschreibendes Verzeichniss
                        aller in Spanien gesehenen Gemälde […] speziell für Goethe verfasst […]. Leider
                        ist dieses Manuskript, wie es scheint in Goethes Nachlass, wenn nicht in dem
                        Humboldts, spurlos verschwunden. Goethe hatte die Absicht, es stückweise mit
                        der Zeit drucken zu lassen: es erschien nur der Aufsatz "Über die antike
                        Gruppe Kastor und Pollux in der königlichen Sammlung zu St. Ildefonso in
                        Spanien" und ein Artikel über "Rafaels Gemälde in Spanien" [ohne Namensnennung, FZ] in Programmen der
                        Jenaischen Allgemeinen Literaturzeitung von 1808 und [180]9." [FZ]</note>.
                    Kommt es also je zu einer Reisebeschreibung, so wird sie vorzüglich an dem reich
                    seyn, was ich an jedem Ort hätte thun können. Dennoch ist mir die Reise nicht
                    unnütz. Ich fühle vielmehr, daß sie meine Menschenansicht sehr erweitern wird,
                    und es schon gethan hat. Da ich in <placeName ref="Paris">Paris</placeName> noch
                    4 Monate nach meiner Rückkunft von hier bleiben werde, so werde ich Zeit haben
                    einige hier angefangene Studien fortzusetzen, und über einige Dinge gelange ich
                    dann unstreitig zu Resultaten. – Schreiben Sie mir bald, mein lieber Freund, und
                    auch vorzüglich über den Inhalt dieses Briefs. Schreiben Sie mir überhaupt öfter
                    und lassen Sie uns beide in enger und fortgesetzter Verbindung bleiben. Ich rede
                    nicht gern von Gefühlen, aber Sie müssen es wissen, daß die Empfindungen, die
                    uns seit Jahren verbunden haben, in mir nie aufhören werden. Schreiben Sie mir
                    immer unter derselben Adresse, man schickt mir die Briefe wenn ich nicht mehr
                    hier bin nach. Aber wie in aller Welt kommt es, daß Ihr letzter Brief 21 Tage
                    unterwegs gewesen war? Gewöhnlich bleibt ein Brief es nur 9 bis 11 Tage. – Von
                        <persName ref="jwgoethe">Göthe</persName> habe ich wieder einen Brief
                    gehabt. Er schreibt mir, daß er <persName ref="voltaire">Voltaire</persName>’s
                        <bibl sameAs="1608">Mahomet</bibl> übersetze und umarbeite<note type="footnote" resp="editor">Goethes <bibl sameAs="1174">Mahomet-Bearbeitung</bibl> sollte
                        1802 erscheinen. [FZ]</note>. Das ist ein eigner Versuch, und ich zweifle
                    fast am Gelingen. Der Umarbeiter und Verfasser scheinen mir zu heterogen. –
                        <persName ref="jbgvilloison">Villoison</persName>s Collegium möchte ich
                    allerdings hören, es muß immer interessant seyn. Ich glaube nicht, daß man den
                        <persName ref="Pindar">Pindar</persName> gut verstehn lernt, denn <persName ref="jbgvilloison">Villoison</persName> ist dazu nicht gründlich genug. Aber
                    er ist ungeheuer belesen, und das wäre mir und ist auch Ihnen gewiß mehr werth.
                    Denn den <persName ref="Pindar">Pindar</persName> verstehen Sie auch schon durch
                    eignes Studium. Haben Sie keine Nachricht von <placeName ref="Berlin">Berlin</placeName>, nichts (versteht sich <hi rend="italic">indirecte</hi>)
                    von und über <persName ref="fvgentz">Gentz</persName>? Was mag er treiben und
                    arbeiten? – Ich habe heute <persName ref="creinhard">der Reinhard</persName>
                    geschrieben. Fragen Sie sie, ob sie den Brief empfangen hat. Ich habe sehr
                    ausführlich geschrieben.</p>
            <closer>
               <salute>Leben Sie herzlich wohl und erhalten Sie uns Ihr freundschaftliches
                        Andenken. Von ganzer
                    Seele<lb/>Ihr</salute>
               <signed>Humboldt.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
