<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../WvH_Schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="wvh_letters">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Wilhelm von Humboldt an Friedrich August Wolf, 20.12.1799<idno type="BBAW">638</idno>
            </title>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/135657458">Frank Zimmer</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/">Investigation</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/120492644">Jürgen Trabant</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/">Project administration</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/">Supervision</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1053159110">Ute Tintemann</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353">Lou Klappenbach</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-7447-4589">Sascha Grabsch</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Elise Hanrahan</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title>Wilhelm von Humboldt: Online-Edition der sprachwissenschaftlichen Korrespondenz</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://www.bbaw.de">
                    Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)
                </ref>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">
                Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)
            </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl type="orig">Grundlage der Edition: Berlin, SBBPK, Ms. germ. qu. 655, fol. 138–139</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="print">Brandes 1846, Bd. 5, S. 210–215; Mattson 1990, S. 199–202 Nr. 71</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="KMV"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="Mattson">Mattson 613</bibl>
               </witness>
            </listWit>
            <listPerson type="mentioned">
               <person corresp="njalvarez">
                  <persName>Álvarez de Cienfuegos, Nicasio José</persName>
               </person>
               <person corresp="palvarez">
                  <persName>Álvarez de Toledo y Salm-Salm, Pedro de Alcántara, 13.
                    Herzog del Infantado</persName>
               </person>
               <person corresp="kgbrinckmann">
                  <persName>Brinckmann, Karl Gustav von</persName>
               </person>
               <person corresp="rfpbrunck">
                  <persName>Brunck, Richard François Philippe</persName>
               </person>
               <person corresp="jaeberhard">
                  <persName>Eberhard, Johann August</persName>
               </person>
               <person corresp="jwgoethe">
                  <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               </person>
               <person corresp="gcgropius">
                  <persName>Gropius, Georg Christian</persName>
               </person>
               <person corresp="homer">
                  <persName>Homer</persName>
               </person>
               <person corresp="cvh1">
                  <persName>Humboldt, Caroline von</persName>
               </person>
               <person corresp="efklein">
                  <persName>Klein, Ernst Ferdinand</persName>
               </person>
               <person corresp="livius">
                  <persName>Livius</persName>
               </person>
               <person corresp="pmendoza">
                  <persName>Mendoza, Kardinal Pedro González de</persName>
               </person>
               <person corresp="fperez">
                  <persName>Pérez Bayer, Francisco</persName>
               </person>
               <person corresp="mjquintana">
                  <persName>Quintana y Lorenzo, Manuel José</persName>
               </person>
               <person corresp="sophokles">
                  <persName>Sophokles</persName>
               </person>
               <person corresp="mcsprengel">
                  <persName>Sprengel, Matthias Christian</persName>
               </person>
               <person corresp="ptellez">
                  <persName>Téllez-Girón y Pacheco, Pedro de Alcántara, 9. Herzog von
                    Osuna</persName>
               </person>
               <person corresp="jgtrendelenburg">
                  <persName>Trendelenburg, Johann Georg</persName>
               </person>
               <person corresp="dtribolet">
                  <persName>Tribolet-Hardy, David de</persName>
               </person>
               <person corresp="jvalckenaer">
                  <persName>Valckenaer, Johan</persName>
               </person>
               <person corresp="lcvalckenaer">
                  <persName>Valckenaer, Lodewijk Caspar</persName>
               </person>
               <person corresp="tvankooten">
                  <persName>van Kooten, Theodorus</persName>
               </person>
               <person corresp="jdvanlennep">
                  <persName>van Lennep, Jan Daniel</persName>
               </person>
               <person corresp="swolf">
                  <persName>Wolf, Sophie, geb. Hüpeden</persName>
               </person>
            </listPerson>
            <listBibl type="mentioned">
               <bibl corresp="1198">Brunck, Richard François Philippe (1786–1789): Sophoclis Tragœdiæ
                    septem ad optimorum exemplarium fidem emendatæ, cum versione et notis ex
                    editione R. F. P. Brunck, 4 Bände, Straßburg: Treuttel</bibl>
               <bibl corresp="1121">Heyne, Christian Gottlob (1798): Pindari Carmina cum lectionis varietate et adnotationibus,
                    iterum curavit Chr. Gottl. Heyne, Göttingen: Dieterich</bibl>
               <bibl corresp="219">Humboldt, Wilhelm von (1799): Ästhetische Versuche. Erster Teil: Über Goethes Hermann und
                    Dorothea, Braunschweig: Vieweg</bibl>
               <bibl corresp="229">Humboldt, Wilhelm von (1800): Ueber die gegenwärtige französische tragische Bühne. In:
                    Propyläen. Eine periodische Schrifft, herausgegeben von Goethe, Dritten Bandes erstes Stück, S.
                    66–109 (= GS II, S. 377–400)</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <ab type="incipit">Seit unendlich langer Zeit, mein theurer Freund, sehne ich
                        mich nach einigen Zeilen von Ihrer Hand …</ab>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="wvh">Humboldt, Wilhelm von</persName>
               <date type="author" when="1799-12-20"/>
               <placeName key="Madrid">Madrid</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="fawolf">Wolf, Friedrich August</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <handNotes>
            <handNote scribe="wvh">Eigenhändig, lateinische Schrift</handNote>
         </handNotes>
         <langUsage n="">
            <language ident="arb">Arabisch</language>
            <language ident="fr">Französisch</language>
            <language ident="grc">Griechisch</language>
            <language ident="it">Italienisch</language>
            <language ident="oc">Okzitanisch (Provenzalisch)</language>
            <language ident="es">Spanisch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item n="name">FZ</item>
            <item n="date">31. Januar 2019</item>
            <item n="status">in Bearbeitung</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url=""/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener>
               <pb n="138r"/>
               <dateline>Madrid, 20. Xbr. 1799.</dateline>
            </opener>
            <p>Seit unendlich langer Zeit, mein theurer Freund, sehne ich mich nach einigen
                    Zeilen von Ihrer Hand, aber Sie scheinen mich durch die Länge der Zeit, die ich
                    nun schon von Ihnen u. Deutschland entfernt bin, vergessen zu haben. Ich, mein
                    Theurer, u. <persName ref="cvh1">meine Frau</persName> haben Ihrer desto öfter
                    gedacht, u. in sichrem Vertrauen auf die Liebe, die Sie uns sonst schenkten, auf
                    die glücklichen Tage, die Sie uns in <placeName ref="Auleben">Auleben</placeName> bei der einsamen Tafelbibliothek schenkten, hoffen wir,
                    daß Sie ein Band wieder werden anknüpfen wollen, <sic>daß</sic> wir nur mit
                    innigem Schmerz zerrissen sehen könnten. Ich schreibe Ihnen, lieber Freund, aus
                    dem Herzen Spaniens, wie Sie sehen, u. in wenigen Tagen verlassen wir <placeName ref="Madrid">diese Stadt</placeName>, um noch weiter südlich nach <placeName ref="Cadiz">Cadiz</placeName> zu gehen. Dieser Entschluß, fast das äußerste
                    Ende des westlichen Europas (leider kann ich nicht nach <placeName ref="Lissabon">Lissabon</placeName> gehen) zu besuchen, wird Sie gewundert
                    haben. Allein da ich nicht leicht hoffen konnte, Spanien wieder so nah, als in
                        <placeName ref="Paris">Paris</placeName> zu kommen, da uns der Weg nach
                    Italien versperrt war, u. es mir doch wichtig schien, eine südliche Nation
                    wenigstens zu sehen, so unternahmen wir diese Reise u. in der That gereut mich
                    der Entschluß nicht. Den vorzüglichsten Genuß gewähren uns die Schätze der
                    Mahlerei, die dieser Winkel der Erde wirklich – verbirgt; denn alle
                    Beschreibungen davon sind in der That nur sehr mangelhaft. Sie wissen, was
                        <placeName ref="Paris">Paris</placeName> jetzt in dieser Gattung besitzt,
                    aber hier ist aufs mindeste ebensoviel, u. überdies die auswärts nicht gekannte,
                    aber vortrefliche Spanische Schule. Dies ist besonders ein großer Genuß für
                        <persName ref="cvh1">meine Frau</persName>, sie besieht alles genau,
                    schreibt über alle merkwürdige Gemälde, u. die Zahl dieser geht in die Hunderte,
                    etwas auf, u. wenn Sie vielleicht davon einmal etwas ansehen, so wird auch in
                    Ihnen vielleicht ein Wunsch nach diesem, sonst (wenigstens in dieser Jahrszeit)
                    weder glücklichen Himmel noch Boden erwachen. Ich für mich bekümmere mich sonst
                    um vielerlei, vielleicht nur zuviel Dinge. Mein Zweck ist Menschen u. Nationen
                    kennen zu lernen, u. dazu muß man freilich manchmal sehr indirekte Wege
                    einschlagen. Die Bibliotheken u. Mscpte habe ich nicht versäumt, aber <pb n="138v"/> ich glaube, trotz der Kürze meines Aufenthalts sagen zu können,
                    daß ein Philologe (der nicht Arabische Sachen aufsuchte) in Spanien nur eine
                    schlechte Ausbeute finden würde. Die Bibl. des Escurials enthält allein
                    beträchtliche Schätze von Mscpten classischer Autoren. Ich war zwar 10 Tage im
                    Escurial, da aber 10 Tage für die Spanische Langsamkeit nichts sind, so sah ich
                    selbst nur wenig. Nach dem aber was ich sah, u. was mir <persName ref="jvalckenaer">der Holländische Gesandter, Valckenaer</persName> (der
                    Sohn <persName ref="lcvalckenaer">τοῦ πάνυ</persName>) der jetzt mit <persName ref="tvankooten">Van Kooten</persName> hier ist, sagte, sind alle lat. u.
                    griech. Manuscripte nur sehr jung. Vielleicht haben Sie in den von dieser Bibl.
                    gedruckten Catalogen eine decas 2. des <persName ref="livius">Livius</persName>
                    bemerkt, oder auch in Reisebeschreibungen Aeußerungen des seel. <persName ref="fperez">Baier</persName>s gelesen, daß der Livius aus diesen Mscpten
                    zum Theil hergestellt werden könne. Auch mir fiel dies portentum auf, u. ich
                    habe <persName ref="jvalckenaer">Valckenaer</persName> u. <persName ref="tvankooten">Van Kooten</persName>, die mit dem Hof jetzt noch 4 Wochen
                    nach mir im Escurial waren, veranlaßt, nachzusehn. Das Resultat ist,
                        <sic>das</sic> die 8 Codd. die, nach der Angabe der Mönche allein da sind,
                    nicht nur nichts Neues enthalten, sondern auch alle nur ziemlich fehlerhafte
                    Abschriften Einer u. ebenderselben Handschrift scheinen. In <placeName ref="Madrid">Madrid</placeName> ist nur die einzige Bibl. des <persName ref="palvarez">Herz. del Infantado</persName>, die aus der des <persName ref="pmendoza">Cardinals Mendoza</persName> entstanden ist, für einen
                    Philologen interessant.<note type="footnote" resp="editor">Siehe die
                        Beschreibung der Bibliothek des <persName ref="palvarez">Herzogs von Infantado</persName> im "Tagebuch der Reise nach Spanien
                        1799–1800" (GS XV, S. 202f.). [FZ]</note> Diese aber hat ein paar Dutzend
                    Ausgaben von Classikern aus dem Ende des 15. Jahrh. z. B. die sonst seltene
                    Florentinische Ausgabe des <persName ref="homer">Homer</persName> von 1488.<note type="footnote" resp="editor">Vgl. das Exemplar dieser <hi rend="italic">editio princeps</hi> eines griechischen Textes in Originalsprache in der <ref type="linkExt"
                       target="https://app.digitale-sammlungen.de/bookshelf/bsb00050607">Bayerischen Staatsbibliothek München, 2 Inc.c.a. 2064 l.</ref> [FZ]</note> u. s. f. Alle übrigen sind nur in
                    Spanischen Sachen, aber in diesen sehr reich. Von den Spanischen Autoren selbst
                    aber existiren sehr viele nur im Mscpt. u. man druckt hier jetzt noch so wenig,
                    daß Mscpte auch zum Privatgebrauch nicht selten sind. Alte Ausgaben Spanischer
                    Dichter sind ungeheuer selten u. theuer, u. ich sah neulich ein fingerdickes
                    Bändchen kleiner Comödien für die man 12000 reale (3000 livres) foderte. Das
                    Studium der alten Sprachen, besonders des Griechischen liegt hier fast gänzlich
                    danieder. Alle Griechische Professoren auf den Universitäten wollen jetzt fast
                    nichts sagen, u. kaum findet man ein Paar besser unterrichtete Männer. Aber auch
                    diesen ist alles Neuere unbekannt, u. ein Theil des <persName ref="rfpbrunck">Brunck</persName>ischen <bibl sameAs="1198">Sophocles</bibl>, den ich
                    zufällig bei mir habe<note type="footnote" resp="editor">Siehe das
                        Bücherverzeichnis in Tegel (AST, Archivmappe 75, M. 4, Bl. 144v: "Sophocles.
                        Ed. Brunck. Argent. Treuttel. Vol. 1–4. 1786–1789. 8."). [FZ]</note>, gilt
                    hier für eine <pb n="139r"/> ganz neue Seltenheit. Nur in der Bibl. des
                        <persName ref="ptellez">Herzogs von Osuna</persName> sah ich gute neue Engl.
                    Ausgaben, im Publicum sind sie unbekannt.<note type="footnote" resp="editor">Siehe die Beschreibung der Bibliothek des <persName ref="ptellez">Herzogs von Osuna</persName> im "Tagebuch der Reise nach
                        Spanien 1799–1800" (GS XV, S. 202). [FZ]</note> Doch sehe ich eben daß einer der
                    neulichen Uebersetzer des Pindar <bibl sameAs="1121">eine Heynische Ausgabe</bibl> gebraucht hat. Unter den
                    Paar Menschen, die sich hier mit diesen Dingen beschäftigen, fand ich einen, der
                    von selbst (<persName ref="lcvalckenaer">Valckenaer</persName>s u. <persName ref="jdvanlennep">Lennep</persName>s Arbeiten sind gänzlich unbekannt) auf
                    bessere Ideen über die Grammatik gekommen war, der hieb aber auch so über die
                    Schnur, daß er, noch ärger als <persName ref="jgtrendelenburg">Trendelenburg</persName>, mir seine herzliche Verachtung des Mediums
                    bezeugte. Desprecio el medio, sagte er; denn Sie müssen wissen, daß <supplied cert="high">ich</supplied> mit den meisten Spanischen Gelehrten Spanisch
                    sprechen muß, was zum Glück nicht schwer ist. Dieß aber ist auch das
                    vernachläßigteste Fach; sonst findet man mehr aufgeklärte u. denkende Köpfe, als
                    man glaubt, nur im Stillen. Denn wer dürfte hier laut reden? Dabei ist der
                    Charakter der Menschen sehr angenehm, bieder, offenherzig, anspruchlos, u.
                    zuvorkommend gegen Fremde, wie nirgend. Ein Paar Menschen<note type="footnote" resp="editor">Vgl. den Brief Humboldts an Brinckmann vom 13. Dezember 1799
                        (zitiert bei Mattson 1990, S. 494): "Ich habe […] zwei gefunden, mit denen
                        ich […] eine freundschaftliche Verbindung eingehen könnte, wenn ich länger
                        hier bliebe, und die ich sehr schätze. Der eine ist <persName ref="njalvarez">Cienfuegos</persName>, ein ziemlich
                        bekannter Dichter, ein philosophischer Kopf, ein einfacher und edler Mensch
                        von viel Feuer und Stoff in jeder Rücksicht […]. <persName ref="mjquintana">Quintana</persName> (so heißt der
                        andre) ist vielleicht minder philosophisch, aber künstlerischer und
                        poetischer gestimmt." [FZ]</note> habe ich hier gefunden, mit denen ich
                    überall gern leben würde, u. mit denen ich gewiß in Verbindung auch künftig
                    bleibe.</p>
            <p>Was mich am meisten interessirt ist die Spanische Literatur u. Sprache u. darüber
                    denke ich auch nach meiner Rückkunft etwas zu schreiben. Da es mein Plan ist,
                    die Theorie der Aesthetik praktisch an Beispielen durchzugehen, so interessirte
                    mich die Poesie einer mir noch unbekannten Nation schon von selbst, u. in der
                    That giebt, wie ich schon jetzt sehe, die Vergleichung derselben mit der
                    Französischen u. Italiänischen <add>zu</add> interessante<add>n</add>
                    Bemerkungen Veranlassung. Ich habe schon ehe ich herkam zugleich die ältere
                    Französische Literatur studirt, u. wenn ich etwas über Spanien schreiben sollte,
                    werde ich tiefer in die Litterargeschichte des 15. u. 16. saec. eingehn, die man
                    sonst nur gewöhnlich von Italien kennt. Noch mehr aber interessirt mich die
                    Sprache, die wirklich große Verdienste besitzt. Ich fühle, daß ich mich künftig
                    noch ausschließender dem Sprachstudium widmen werde, u. daß eine gründlich u.
                    philosophisch angestellte Vergleichung mehrerer derselben, eine Arbeit ist, der
                    meine Schultern nach einigen Jahren ernstlichen Studiums vielleicht gewachsen
                    seyn können. <pb n="139v"/> Ich habe von neueren Sprachen seit meiner
                    Abwesenheit aus Deutschland viel zugelernt, für jetzt aber werde ich mich auf
                    die Töchtersprachen der lateinischen u. die Geschichte ihrer Entstehung
                    beschränken. Zu diesem Behuf habe ich die provenzalische Mundart in ihren
                    verschiedenen Abweichungen sorgfältig studirt. Soviel von meinen
                    Beschäftigungen, mein Lieber.</p>
            <p>Was machen Sie? was arbeiten Sie? Lassen Sie doch endlich eine Stimme der
                    Nachricht erschallen. Ihr Homer wird, höre ich, in Kupfer gestochen,<note type="footnote" resp="editor"/> u. auf
                        <persName ref="jwgoethe">Göthe</persName>s Auftrag habe ich mit einigen
                    Französischen Malern für Zeichnungen dazu gesprochen, wie Ihnen <persName ref="jwgoethe">Göthe</persName> sagen wird. – Haben Sie <bibl sameAs="219">mein
                        Buch</bibl> bekommen? Was sagen Sie zu Manchem darin. Denn das Ganze darf
                    keinen Anspruch auf Ihren Beifall machen. Der Stil ist nicht sorgfältig genug
                    behandelt. Aber die Ideen scheinen mir Untersuchung zu verdienen.</p>
            <p>Haben Sie einen <bibl sameAs="229">Aufsatz über das Franz. Theater im 5. St. d.
                        Propylaeen</bibl> gelesen, u. wie gefällt er Ihnen?</p>
            <p>Jetzt leben Sie wohl! Ich gehe zum Thé einige Gesänge Homers mit <persName ref="cvh1">meiner Frau</persName> zu lesen. Denn der <persName ref="homer">Homer</persName> verläßt uns
                    nicht, u. den Abend versammlen wir uns immer zu einem sehr Deutsch-häuslichen
                    Thé mit <persName ref="gcgropius">einem Freund</persName>, der mit mir reist u. unsern 3
                    Kindern, die froh u. gesund sind.</p>
            <p>Schreiben Sie mir so (denn ich rechne ernstlich auf Antwort) daß der Brief im
                    April hier seyn kann, so adressiren Sie ihn: à Mr. d. H. chez <persName ref="dtribolet">Mr. de Tribolet-Hardy</persName>, Conseiller d’Ambassade du Roi de Prusse,
                    calle Cantarranas, nr. 6. à <placeName ref="Madrid">Madrid</placeName>. Dieser
                    schickt ihn mir nach. Schreiben Sie später, so ist meine Adresse nach <placeName ref="Paris">Paris</placeName>, chez <persName ref="kgbrinckmann">Mr. de
                        Brinckmann</persName>, Chargé des affaires du Roi de Suède, rue de Grenelle,
                    nr. 103.</p>
            <closer>
               <persName ref="cvh1">Meine Frau</persName> grüßt Sie herzlich. Was macht
                    <persName ref="swolf">die Ihrige</persName> u. Ihre Kinder? Empfehlen Sie uns
                    allen von ganzem Herzen. Grüßen Sie auch <persName ref="jaeberhard">Eberhard</persName> u.
                    <persName ref="efklein">Klein</persName>! u. <persName ref="mcsprengel">Sprengel</persName>
                    vor allen Dingen.<lb/>Ihr<lb/>
               <signed>H.</signed>
            </closer>
            <lb/>
            <postscript>
               <p>Im Mai bin ich wieder in <placeName ref="Paris">Paris</placeName>, u. im Herbst in Deutschland.</p>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
