<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../WvH_Schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="wvh_letters">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Wilhelm von Humboldt an Johann Wolfgang von Goethe, 28.11.1799<idno type="BBAW">603</idno>
            </title>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/135657458">Frank Zimmer</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/">Investigation</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/120492644">Jürgen Trabant</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/">Project administration</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/">Supervision</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1053159110">Ute Tintemann</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353">Lou Klappenbach</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-7447-4589">Sascha Grabsch</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Elise Hanrahan</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title>Wilhelm von Humboldt: Online-Edition der sprachwissenschaftlichen Korrespondenz</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://www.bbaw.de">
                    Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)
                </ref>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">
                Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)
            </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl type="orig">Grundlage der Edition: Weimar, GSA, Goethe, egg. Br. 439, Nr. XXII</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="print">Bratranek 1876, S. 137–154; Geiger 1909, S. 102–118;
                            Rößle 1952, S. 208–220; Freese 1955, S. 372–378; Herwig 1965–1987, Bd. 1, S. 53</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="KMV"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="Mattson">Mattson 607</bibl>
               </witness>
            </listWit>
            <listPerson type="mentioned">
               <person corresp="cbourbon">
                  <persName>Bourbon-Montpensier, Charles III., Duc de</persName>
               </person>
               <person corresp="flcatel">
                  <persName>Catel, Franz Ludwig</persName>
               </person>
               <person corresp="jgfichte">
                  <persName>Fichte, Johann Gottlieb</persName>
               </person>
               <person corresp="fw1">
                  <persName>Friedrich Wilhelm I., König in Preußen</persName>
               </person>
               <person corresp="fw3">
                  <persName>Friedrich Wilhelm III., König von Preußen</persName>
               </person>
               <person corresp="gcgropius">
                  <persName>Gropius, Georg Christian</persName>
               </person>
               <person corresp="ahedemann">
                  <persName>Hedemann, Adelheid von, geb. von Humboldt</persName>
               </person>
               <person corresp="henri4">
                  <persName>Heinrich IV. von Frankreich</persName>
               </person>
               <person corresp="cvh1">
                  <persName>Humboldt, Caroline von</persName>
               </person>
               <person corresp="ikant">
                  <persName>Kant, Immanuel</persName>
               </person>
               <person corresp="jmrlenz">
                  <persName>Lenz, Jakob Michael Reinhold</persName>
               </person>
               <person corresp="jmelendez">
                  <persName>Meléndez Valdés, Juan</persName>
               </person>
               <person corresp="jhmeyer">
                  <persName>Meyer, Johann Heinrich</persName>
               </person>
               <person corresp="lmoratin">
                  <persName>Moratín, Leandro Fernández de</persName>
               </person>
               <person corresp="mjquintana">
                  <persName>Quintana y Lorenzo, Manuel José</persName>
               </person>
               <person corresp="raffaelsanti">
                  <persName>Raffaello Santi</persName>
               </person>
               <person corresp="lramond">
                  <persName>Ramond de Carbonnières, Louis</persName>
               </person>
               <person corresp="greni">
                  <persName>Reni, Guido</persName>
               </person>
               <person corresp="pprubens">
                  <persName>Rubens, Peter Paul</persName>
               </person>
               <person corresp="fschiller">
                  <persName>Schiller, Friedrich</persName>
               </person>
               <person corresp="wshakespeare">
                  <persName>Shakespeare, William</persName>
               </person>
               <person corresp="jstuart">
                  <persName>Stuart, James</persName>
               </person>
               <person corresp="cftieck">
                  <persName>Tieck, Christian Friedrich</persName>
               </person>
               <person corresp="tizian">
                  <persName>Tizian (Tiziano Vecellio)</persName>
               </person>
               <person corresp="dtribolet">
                  <persName>Tribolet-Hardy, David de</persName>
               </person>
            </listPerson>
            <listBibl type="mentioned">
               <bibl corresp="1177">Celenio, Inarco [= Leandro Fernández de Moratín] (1798): Hamlet. Tragedia de Guillermo
                    Shakespeare. Traducida é ilustrada con la vida del autor y notas críticas, Madrid: en la oficina
                    de Villalpando</bibl>
               <bibl corresp="1174">Goethe, Johann Wolfgang von (1802): Mahomet. Trauerspiel in fünf
                    Aufzügen nach Voltaire von Goethe, Tübingen: J. G. Cotta</bibl>
               <bibl corresp="1175">Gotter, Frierich Wilhelm (1783): Alzire, ein Trauerspiel in Versen
                    und fünf Aufzügen. Nach Voltaire, v. Gotter, Wien</bibl>
               <bibl corresp="229">Humboldt, Wilhelm von (1800): Ueber die gegenwärtige französische
                    tragische Bühne. In: Propyläen. Eine periodische Schrifft, herausgegeben von
                    Goethe, Dritten Bandes erstes Stück, S. 66–109 (= GS II, S. 377–400)</bibl>
               <bibl corresp="1176">Palomino de Castro y Velasco, Acisclo Antonio (1724): El museo
                    pictórico y escala óptica, Band 3: El Parnaso español pintoresco laureado,
                    Madrid: Por la Viuda de Juan Garcia Infançon</bibl>
               <bibl corresp="339">Propyläen. Eine periodische Schrifft, herausgegeben von Goethe,
                    1798–1800</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <ab type="incipit"/>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="wvh">Humboldt, Wilhelm von</persName>
               <date type="author" when="1799-11-28"/>
               <placeName key="Madrid">Madrid</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="jwgoethe">Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <handNotes>
            <handNote scribe="wvh">Eigenhändig, Kurrentschrift</handNote>
         </handNotes>
         <langUsage n="">
            <language ident="eu">Baskisch</language>
            <language ident="en">Englisch</language>
            <language ident="fr">Französisch</language>
            <language ident="it">Italienisch</language>
            <language ident="la">Lateinisch</language>
            <language ident="oc">Okzitanisch (Tolosanisch)</language>
            <language ident="es">Spanisch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item n="name">FZ</item>
            <item n="date">27. November 2018</item>
            <item n="status">in Bearbeitung</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url=""/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener>
               <pb n="1*"/>
               <dateline>
                  <hi rend="antiqua">Madrid</hi>, 28. 9br.
                        99.</dateline>
            </opener>
            <p>Verzeihen Sie, mein theuerer Freund, <del>wenn</del> daß ich Ihnen in so langer
                    Zeit nicht schrieb, und Sie sogar über das fernere Schicksal meiner Reise
                    ungewiß ließ; verzeihen Sie, wenn Sie auch heute nur einige flüchtige Zeilen
                    erhalten; aber meine Reise ist schnell u. der Dinge, die meine Aufmerksamkeit
                    fordern, sind viel; es bleiben mir also nur einige Viertelstunden zum
                    Briefschreiben übrig.</p>
            <p>Wir sind endlich, wie Sie sehen, in <placeName ref="Madrid">Madrid</placeName>.
                    Mitten aus allen Hindernissen, die uns die Zeit u. die Umstände in den Weg
                    legten, u. trotz der Besorgnisse, die man uns von allen Seiten her über eine
                    Reise durch die mittäglichen Provinzen Frankreichs erregte, haben wir uns auf
                    den Weg gemacht u. sind ohne Anstoß, selbst ohne große Mühseligkeiten, hier
                    angekommen. Bis zu den Pyrenäen haben wir nur wenig interessante Gegenstände
                    gefunden. Der Weg bis in das Limousin über <placeName ref="Orleans">Orleans</placeName> (denn dieser war es, den wir nahmen, da der schöne über
                        <placeName ref="Blois">Blois</placeName> u. <placeName ref="Tours">Tours</placeName> durch die Chouans unsicher geworden war) ist so traurig,
                    als man sich nur denken kann. Flache, u. sandige Felder, ohne alle ergötzende
                    Mannigfaltigkeit ermüden unaufhörlich das Auge u. nirgends wird man auf dieser
                    langen Strecke auch nur durch Einen interessanten Gegenstand entschädigt. Das
                    Limousin ist zwar ein hübsches Ländchen, u. überrascht den Reisenden angenehm
                    durch seine häufig abwechselnden Berge u. Thäler, das schöne Grün der
                    Kastanienwälder u. das Eigenthümliche in der Bildung u. Sprache seiner Bewohner,
                    allein dies ist auch alles. Eigentlich schöne Gegenden, oder merkwürdige Orte
                    darf man nicht erwarten. — <placeName ref="Bordeaux">Bordeaux</placeName> ist
                    todt u. ohne Leben, der ungeheuere Hafen leer von Schiffen, u. die Menschen
                    durch diese Stockung in ihrem einzigen Geschäft, dem Handel, misvergnügt u.
                    zurückgezogen. Es giebt bloß das widrige Bild einer Stadt, die ehemals fast nur
                    auf Luxus u. Vergnügen berechnet war, u. der jetzt die Mittel fehlen, ihn zu
                    unterhalten. Das Einzige, was uns dort anzog<supplied cert="high">,</supplied>
               <subst>
                  <del>war</del>
                  <add>waren</add>
               </subst>, außer der wirklich schönen Lage am Fluß u. dem noch immer merkwürdigen
                    Hafen, die Ueberbleibsel des altRömischen Amphitheaters, das man jetzt gemeinhin
                        <hi rend="antiqua">palais Galien</hi> nennt. Zwar stehen nur wenige Bögen
                    noch ganz erhalten, u. auch in seinem unversehrten Zustande kann es nie ein
                    außerordentlich schönes Gebäude gewesen seyn. Aber es sind immer ehrwürdige
                    Reste des Alterthums, es flößt immer eigne Empfindungen ein, wenn man diese
                    alten Bögen über die neueren niedrigeren Häuser emporschauen sieht, u. wenn man
                    den innern Platz frei mit Gras u. Strauchwerk bewachsen ließe, so würde immer
                    mancher gern von Zeit zu Zeit bei diesen Ruinen verweilen. Aber so baut man neue
                    Häuser in dem mittleren freien Platz u. es ist nicht unwahrscheinlich, daß in
                    wenig Jahren keine einzige bedeutende Trümmer mehr davon übrig seyn werden. —
                    Von <placeName ref="Bordeaux">Bordeaux</placeName> aus gingen wir gerade auf die
                    hohen Pyrenäen, dem schönsten Theil dieser Bergkette, zu. Die Ufer der Garonne
                    sind reizender, als ich sonst leicht eine Gegend kenne. Ueppige Vegetation u.
                    sorgsame Cultur sind hier vereint; man fährt durch einen beständigen u. doch
                    immer <pb n="2*"/> abwechselnden Garten. Am schönsten <del>ist</del> u.
                    reichsten ist die Vegetation von <placeName ref="La Reole">
                  <hi rend="antiqua">la
                            Réole</hi>
               </placeName> bis <placeName ref="Agen">
                  <hi rend="antiqua">Agen</hi>
               </placeName>. Es war ein überaus freundlicher Anblick, der
                    Weg, oft halbe Meilen lang, von Reben, die sich um Ulmen schlingen, eingefaßt,
                    u. die blauen Trauben aus dem Grün der Ulmen herabhängen zu sehen. <subst>
                  <del>
                     <placeName ref="Agen">
                        <hi rend="antiqua">Agen</hi>
                     </placeName>
                  </del>
                  <add>
                     <placeName ref="Auch">
                        <hi rend="antiqua">Auch</hi>
                     </placeName>
                  </add>
               </subst> hat eine Gothische Kathedrale, von der ich sonst nie etwas gelesen
                    hatte, außer daß Volkmann ihrer mit zwei Worten erwähnt, die aber gesehen zu
                    werden verdient. Am merkwürdigsten ist dann das Chor u. die Stühle der
                    Capitularen. Es ist das feinste Schnitzwerk, das Sie sehen können, die
                    gefälligsten u. geschmackvollsten Verzierungen u. mit unter die launigsten
                    Einfälle. So waren z. B. auf einem Stuhl zwei Affen, die einen Pfaffen, der
                    zwischen ihnen stand, banden, u. ähnliche Spielwerke. Ueberhaupt scheint sich in
                    diesem Schnitzwerk in den Chorstühlen die Laune der Künstler in den katholischen
                    Kirchen mehr Freiheit erlaubt zu haben, als man sonst in diesen Orten erwarten
                    sollte. Auf der ganzen Reise habe ich dies bestätigt gefunden. In der großen u.
                    prächtigen Kathedrale in <placeName ref="Burgos">
                  <hi rend="antiqua">Burgos</hi>
               </placeName> z. B. war außer vielen andern Vorstellungen, wie
                    man sie wohl auf alten Gefäßen findet, besonders eine mit vielem Wohlgefallen
                    wiederholt, zwei Genien, die mit stehendem Schamglied ihre Wasser in ein Gefäß
                    abschlagen, u. der heilige Rücken des Priors lehnt an einem <del>
                  <gap quantity="4" unit="chars"/>
               </del> Jupiter, der als Stier die Europa
                    entführt. Seltner noch, als dies Schnitzwerk, sind in der Kathedrale von
                        <placeName ref="Auch">
                  <hi rend="antiqua">Auch</hi>
               </placeName> die prächtig
                    gemahlten Fensterscheiben. Die sehr hohen Fenster der Kirche sind von oben bis
                    unten mit biblischen Geschichten bemahlt u. der Glanz der Farben vorzüglich ist
                    außerordentlich. Leicht mag jetzt in ganz Europa nichts Aehnliches existiren,
                    wenigstens ist mir nichts bekannt, man sieht wohl sonst einzelne Scheiben,
                    einzelne Vorstellungen, aber hier ist alles so erhalten, daß auch nicht ein
                    einziges Stück fehlt. Ueberhaupt war es mir merkwürdig zu sehn, daß im
                    südwestlichen Frankreich die Kirchen wenig oder gar nicht gelitten haben, da sie
                    im Norden ganz u. gar ausgeplündert sind u. nun Scheunen oder Ställen ähnlich
                    sehen. Vermuthlich wagte man im Süden weniger zu zertrümmern, weil die dort an
                    sich lebhaftere Nation auch fester an ihrem Glauben hing. In den Pyrenäen
                    hielten wir uns etwa 14 Tage auf. Wir ließen unsre Kinder meist in einer sehr
                    liebenswürdigen Familie in <placeName ref="Bagneres-de-Bigorre">
                  <hi rend="antiqua">Bagnères en Bigorre</hi>
               </placeName>, u. <persName ref="cvh1">meine Frau</persName> u.
                    ich durchzogen indeß, meist zu Pferde, einen Theil des Gebirges. Was aber soll
                    ich Ihnen davon sagen, mein theurer Freund? was von dem Thale von <placeName ref="Gavarnie">
                  <hi rend="antiqua">Gavarnie</hi>
               </placeName>, wo man eine
                    ganze Tagereise auf einem schmalen Wege am Abhange der Felsen macht, immer bald
                    mehr, bald minder tief unter sich den <del type="fragment">S</del> Bergstrom
                    rauschen hört, neben sich die wunderbarsten Felsgestalten erblickt, u. mit
                    Erstaunen sieht, wie nicht bloß da, wo der Fluß manchmal das Thal erweitert, u.
                    wie mit Fleiß einen bequemeren Raum zum Anwohnen gelassen hat, sondern bis in
                    beträchtliche Höhe an den Felsen hin, sich noch Menschen angesiedelt haben? was
                    von dem prächtigen Amphitheater des <hi rend="antiqua">Marboré</hi>, das dieses
                    Thal am Ende beschließt, wo der steile Berg sich in drei Etagen erhebt, von
                    seinem Rücken der Strom herabstürzt, u. sich oben in die sogenannten
                    Rolandsthürme u. Rolandsmauer (<hi rend="antiqua">la brêche de Roland</hi>)
                    neigt, die immer mit Schnee bedeckt sind? was von dem prächtigen Wege von
                        <placeName ref="Bareges">
                  <hi rend="antiqua">Barrèges</hi>
               </placeName> bis
                        <placeName ref="Pierrefitte-Nestalas">
                  <hi rend="antiqua">Pierrefitte</hi>
               </placeName>, der an den <del type="fragment">Seit</del>
                    Wänden der steilsten Felsen, durch die sich der <hi rend="antiqua">Gave</hi> nur
                    mit Mühe sein <pb n="3*"/> Bett öfnet, für große Wagen gebahnt ist, u. obgleich
                    in der Mitte dieses Jahrhunderts gemacht, durch die überwundene Schwierigkeit
                    einem Römerwerke gleicht? was von dem lieblichen Thale von <placeName ref="Cauterets">
                  <hi rend="antiqua">Cauterets</hi>
               </placeName>, u. dem
                    wilderen, aber auch interessanteren hinter diesem Städtchen, das <add>immer
                        aufsteigend</add> von einem schönen Wasserfall zum andren u. endlich an die
                    Ufer eines Bergsees führt, an dessen entgegengesetztem Ende man <add>ein</add>
                    mächtiges, einzeln dastehendes Schneegebirge, den <hi rend="antiqua">Vignemale</hi>, sieht? Wir konnten diese Gegenden nur flüchtig durcheilen,
                    wie gerne wären wir länger darin verweilt, wie gern hätten wir mehr u. dieselben
                    öfter gesehn. Ich kann Ihnen nicht beschreiben, wieviel Genuß mir diese großen
                    Naturgegenstände, von denen ich so lauge entwöhnt war, gegeben, wie <del type="fragment">s</del> tief sie mein Innres erschüttert haben. Wenn wir aus
                    unsrem innren Wesen herausgehen, giebt es einmal nichts, woran wir die Ideen des
                    Erhabenen, des unerschütterlich Festen, des durch sich selbst Bestehenden
                    festhalten können, als das endlose Gewölbe des Himmels über uns, u. die
                    ungeheuren Felsmassen um uns, die, obgleich selbst Geburten der Zeit u. ihrer
                    Umwandlungen, ihr doch ewig zu trotzen scheinen. Nur in diesen Massen, die sich
                    drohend u. furchtbar zu unsrer Seite erheben, wird es dem Menschen recht
                    lebhaft, welche Menge rohen leblosen Stoffs, den er sonst unbemerkt unter seinen
                    Füßen läßt, ihn umgibt u. ihm täglich den Untergang droht, u. wenn man nicht
                    einen Blick in den weiten Aether thun könnte, wenn nicht Sonne oder Sterne
                    freundlich herunter schauten, so weiß ich nicht, wie man nicht, von so
                    ungeheuren Gegenständen eingeschlossen u. niedergedrückt, in sich selbst
                    vergehen müßte. Auf meine Einbildungskraft wenigstens wirkt nichts so
                    schrecklich, als die <del type="fragment">leb</del> rohe Masse, ohne Leben, ohne
                    Organisation, ein bloßer <del>
                  <gap quantity="2" unit="chars"/>
               </del> Haufe
                            <del>
                  <gap quantity="4" unit="chars"/>
               </del> formlosen ungebildeten
                    Stoffes — Gebirge, das weite unfruchtbare Meer, ja wenn die Phantasie es recht zu
                    fassen gestimmt ist, selbst die rollenden Weltkörper, deren ewige Gesetze nur um
                    so furchtbarer sind, als ein <subst>
                  <del>
                     <gap quantity="4" unit="chars"/>
                  </del>
                  <add>undurchdringliches</add>
               </subst> Geheimniß sie umschleiert. Diese Empfindungen<supplied cert="high">,</supplied> dünkt mich<supplied cert="high">,</supplied> müssen jeden
                    reizbar gestimmten Menschen in einem großen Gebirge begleiten, bald sieht er
                    einen ungleichen Kampf zwischen der rohen Masse der Elemente u. der lebendigen
                    Schöpfung eröfnet, bald fühlt er mit innrem Stolze die geistige Kraft in sich,
                    die ihn gegen jede Natureinwirkung stählt u. über jede eingeschränkte Sphäre
                    erhebt, bald erblickt er in diesen <del type="fragment">G</del> uralten Gipfeln,
                    mit ruhiger gestimmter Phantasie, nur die stillen Zeugen vieler Jahrtausende,
                    die Grabstätte ganzer Geschlechter von Geschöpfen. In einer solchen Natur können
                    einen nur die einfachsten <del>aber</del> u. höchsten Ideen erfüllen, es sind
                    die letzten Ende aller Fäden unsers Denkens u. Empfindens, die dort
                    zusammenkommen. Da ich keinen bestimmten Gegenstand der Forschung dort hatte,
                    überließ ich mich um so lieber <add>bloß</add> diesen Empfindungen; man fühlt
                    von Zeit zu Zeit ein Bedürfniß sich zu sammeln, u. noch mehr, wenn man
                    anderthalb Jahre in dem Gewühl einer großen Stadt gelebt hat. Wie einen aber
                    auch nur ein einziger Tag in einer solchen Natur zugebracht, davon scheidet, das
                    habe ich erst jetzt recht lebhaft erfahren, u. ich bin über mich selbst
                    erstaunt, wie Dinge, an denen ich in <placeName ref="Paris">
                  <hi rend="antiqua">Paris</hi>
               </placeName> den lebhaftesten Antheil genommen hatte, mir da
                    durchaus gleichgültig geworden waren. Der einzige interessantere Mensch, den ich
                    dort sah, war <persName ref="lramond">
                  <hi rend="antiqua">Ramond</hi>
               </persName>,
                        <pb n="4*"/> dessen Sie Sich wohl von alter Zeit her aus <placeName ref="Straßburg">
                  <hi rend="antiqua">Strasburg</hi>
               </placeName> erinnern.
                    Wenigstens sagte er mir, daß er Sie mehrmals gesehen habe, u. <hi rend="antiqua">
                  <persName ref="jmrlenz">Lenzen</persName>’</hi>s vertrauter Freund
                    gewesen sey. Er war viel zu wenig mittheilend, um seinen Umgang eigentlich zu
                    genießen, dennoch sah ich ihn immer genug, um manche Bemerkung über das, was
                    eine französische Natur ist, an ihm zu machen. Aus den Pyrenäen reisten wir über
                        <placeName ref="Pau">
                  <hi rend="antiqua">Pau</hi>
               </placeName> nach <placeName ref="Bayonne">
                  <hi rend="antiqua">Bayonne</hi>
               </placeName>. In <placeName ref="Pau">
                  <hi rend="antiqua">Pau</hi>
               </placeName> ist leider das Schloß, in
                    dem man vor 10 Jahren noch alle <hi rend="antiqua">meublen</hi> aus <persName ref="henri4">
                  <hi rend="antiqua">Heinrichs</hi> 4.</persName> Zeit sah, jetzt
                    ganz ausgeleert, u. es bleibt nur die sehr schöne Aussicht auf das Gebirge
                    übrig. <placeName ref="Bayonne">
                  <hi rend="antiqua">Bayonne</hi>
               </placeName> hat
                    nichts Interessantes als das Meer. Aber an diesem brachten wir zwei Tage
                    hintereinander einige schöne Stunden zu. Unsre Kinder spielten mit den Muscheln
                    im Sande, u. wir konnten uns nicht satt sehen an der schönen grenzenlosen
                    Fläche. In <placeName ref="Bayonne">
                  <hi rend="antiqua">Bayonne</hi>
               </placeName>
                    ließen wir unsren Wagen stehen u. übergaben uns einem sogenannten <hi rend="antiqua">coche de colleras</hi>, den Spanischen <hi rend="antiqua">Vetturinen</hi>, in denen man Schritt vor Schritt mit 6 Mauleseln von einem
                    schlechten Wirthshaus zum andren geschleppt wird. Diese Art zu reisen ist in der
                    That höchst widrig u. langweilig, besonders wenn, wie es bei <hi rend="antiqua">Castilien</hi> der Fall ist, die Gegenden einförmig u. häßlich sind. Die
                    ersten Tage geht es sehr gut. Man reist durch <hi rend="antiqua">Biscaya</hi>,
                    wo <del type="fragment">Gege</del> Gegend, Cultur, u. die Menschenrace selbst
                    gleich interessant sind. Nie ist mir ein Volk vorgekommen, das einen so ächt
                    nationellen Charakter, eine sich schon auf den <del type="fragment">Er</del>
                    ersten Anblick so originell ankündigende Physiognomie behalten hat. Selbst die
                    Männer sind zwar gewöhnlich klein, aber fast alle ohne Ausnahme zeichnen sich
                    durch feine u. sprechende Züge aus. Es sind nicht starke u. ausgearbeitete, es
                    sind leicht angelegte u. feine Physiognomien, mehr keck im Ausdruck, als bloß
                    muthig, mehr behend als stark, mehr reizbar als leidenschaftlich. In keiner
                    andren Nationalphysiognomie habe ich je etwas Aehnliches gefunden, unter keinem
                    andren Volke so allgemein den Ausdruck gerade der intellectuellen Kräfte, u.
                    doch deutet nichts in ihrer Bildung auf List oder Schlauheit hin; es ist
                    vielmehr die glücklichste Vereinigung eines feinen Verstandes mit einem geraden
                    u. schlichten Sinn. Die Weiber sind bei weitem minder vortheilhaft gebildet;
                    ihre Züge sind minder fein u. sprechend; aber alle haben eine großgeschnittne,
                    ernste u. sogar strenge Physiognomie, vorzüglich in den großen, schwarzen, wenig
                    gebognen, u. sehr häufig in der Mitte zusammenstoßenden Augenbrauen. Vorzüglich
                    auffallend ist bei den Männern die Leichtigkeit u. Behendigkeit des Ganges. Es
                    gehört in der That nur wenig Uebung dazu, einen Basquen gleich im Gange auch von
                    hinten zu erkennen. Was ich indeß hier sage, gilt mehr von den Französischen,
                    als Spanischen Basquen, u. ich glaube die Ursach zu errathen. Der ursprünglich
                    Basquische Nationalcharakter hat mehr Aehnlichkeit mit dem Französischen, als
                    dem Spanischen, u. mußte sich also in der Nähe des ersteren eigenthümlicher
                    ausbilden. Wer, was freilich schwer genug seyn muß, geläufig ihre Sprache
                    redete, müßte mit Vergnügen u. Interesse eine Zeitlang unter ihnen leben, u.
                    schon mir that es sehr leid, sie so schnell verlassen zu müssen. Fast noch
                    weniger sah ich die <hi rend="antiqua">Béarner</hi>. Auch sie haben etwas
                    überaus Eigenthümliches, weniger Feinheit, aber eine schlanke u. männlich schöne
                    Bildung. Unter den Basquen u. Bearnern findet man, <pb n="5*"/> habe ich
                    bemerkt, mehr als sonst in Frankreich u. Deutschland die Gesichtsbildungen des
                        15<hi rend="superscript">t</hi> u. 16.<hi rend="superscript">t</hi> Jahrh.
                    wieder. Auch ohne zu suchen treffen Sie häufig Köpfe an, denen Sie nur einen
                    Helm aufzusetzen brauchen, um aus ihnen einen <persName ref="henri4">Heinrich
                        4.</persName> einen <persName ref="cbourbon">
                  <hi rend="antiqua">Connétable
                            de Bourbon</hi>
               </persName> oder irgendeinen andren jener Helden zu
                    machen. Um die <hi rend="antiqua">Tolosani</hi>sche Sprache u. ihre verschiednen
                    Mundarten bis an die Spanische Gränze hin, habe ich mich, soviel mir die Kürze
                    der Zeit verstattete, genau bekümmert u. es wenigstens bis zum Verständniß der
                        <del type="fragment">Dichte</del> wenigen Dichter gebracht, die diese
                    Sprache besitzt. Sie ist offenbar weicher, wohlklingender, u. gewandter, als die
                    Französische. Aber dennoch möchte ich nicht, wie man manchmal thut, behaupten,
                    daß es besser gewesen wäre, wenn <placeName ref="Toulouse">
                  <hi rend="antiqua">Toulouse</hi>
               </placeName> der Hauptsitz der Französischen Literatur
                    geworden wäre. Ich möchte nicht <subst>
                  <del>behaupten</del>
                  <add>sagen</add>
               </subst>, ob sie sich dann je viel über die Lyrischen
                    Tändeleien erhoben haben würde, aus denen die Lemosinische ganz besteht, u.
                    wovon die Ital. u. Span. selbst bei weitem zu viel haben. Ein mehr nordlicher
                    Himmel mußte mehr Stärke u. Gehalt geben, wenn er gleich beides mit Härte u.
                    Trockenheit erkaufte. Es ist unläugbar, daß auch im guten Sinn des Worts die
                    Französische Sprache mehr nordisch, ist als ihre Schwestern, u. hätte der Zufall
                    der Lemosinischen Mundart den Vorzug gegeben, so hätte sie entweder ihre Natur
                    verändern müssen, oder die Französische Literatur hätte nie mehr Gehalt an
                    Gedanken u. Empfindungen bekommen, als die Ital. u. Span. Jetzt ist ihr Vorzug
                    darin, selbst in ihren Anfängen, offenbar. Ich habe mich in <placeName ref="Paris">Paris</placeName> beschäftigt, die Dichter des 15<hi rend="superscript">t</hi> u. 16 Jahrh. zu vergleichen; u. auch in diesen,
                    die an poetischem Werth so offenbar den Span. sogar nachstehen, dennoch so tief
                    menschliche, so rein sentimentale Stellen gefunden, als mir in Ital. u. Spaniern
                    nie aufgestoßen sind, wenn <subst>
                  <del>sie</del>
                  <add>Sie</add>
               </subst> von den ersten nur <persName ref="fpetrarca">
                  <hi rend="antiqua">Petrarca</hi>
               </persName> u. einige andre ausnehmen. Ich habe es mir zum
                    besondren Zweck gemacht, wenn ich je damit zu Stande komme, die Resultate meiner
                    Reisebemerkungen zusammenzustellen, den verschiedenen Geist dieser Literaturen
                    in jenen Jahrhunderten zu<del>sammen</del> vergleichen, u. ich hoffe dann
                    deutlich darzuthun, daß die Französische Sprache, trotz ihres gemeinschaftlichen
                    Ursprungs einen ganz u. gar verschiednen Charakter von der ihr so nahen
                    Lemosinischen angenommen, u. daß dieser Charakter hernach den Gang der ganzen
                    Literatur bestimmt hat. Aber die Ursachen davon aufzufinden, ist unendlich
                    schwierig u. sehr schwierig schon nur zu zeigen, in welchen einzelnen
                    Sprachtheilen diese Verschiedenheit liegt. Besonders ist es schlimm, daß man zu
                    diesem Behuf eine Menge schlechter u. mittelmäßiger Sachen lesen muß, aber die
                    Französische Sprache ist auch die einzige, die das sonderbare Phänomen zeigt,
                    daß die schlechten Dichter poetischer sind, als die guten. Ganz wunderbar, um zu
                    meiner Reise zurückzukehren, ist das Gemisch von Mundarten in den Pyrenäen, die
                        <hi rend="antiqua">Tolosa</hi>nische Sprache ist da völlig unrein, u. hat
                    ganz spanische, ganz ital. u. ganz französische Wörter. Z. E. die vier
                    Jahreszeiten heißen <foreign sameAs="oc">
                  <hi rend="antiqua">primavera</hi>
               </foreign>, <foreign sameAs="oc">
                  <hi rend="antiqua">estio</hi>
               </foreign>, <foreign sameAs="oc">
                  <hi rend="antiqua">lavor</hi>
               </foreign> (von der Arbeit), <foreign sameAs="oc">
                  <hi rend="antiqua">hiver</hi>
               </foreign>. Wenn man je ernstlich an der
                    Volksbildung in Frankreich gearbeitet hätte, wie doch seit der Revolution nöthig
                    gewesen wäre, so hätte eine so unlogisch gebildete Sprache ein großes Hinderniß
                        <del>gewesen</del> seyn müssen. Sogar Englische Wörter haben die Eroberungen
                    der Engländer in <hi rend="antiqua">Guienne</hi> dort gemein gemacht. So habe
                    ich mich lange gequält zu erfahren was eine <hi rend="antiqua">notre dame de
                        medouse</hi> sey, <pb n="6*"/> bis man mir sagte, daß es nichts andres, als
                        <hi rend="antiqua">notre Dame des prés</hi> (von <hi rend="antiqua">meadow</hi>) <del>also eine</del> ist, wie so viele Jungfrauen u. Heil. auf
                    ächt heidnische Weise nach der Lage ihrer Kirchen u. Kapellen heißen. — Die
                    Reise durch Kastilien ist das Traurigste, das man sich denken kann. Von einer so
                    öden Gegend hat man in der That sonst keinen Begriff. Nicht bloß daß Sie lang
                    fahren müssen, um Dörfer zu finden, sondern seltener noch als selbst Dörfer u.
                    Städte sind — Bäume. Das ganze Land ist Eine Fläche u. höchstens begränzen
                    dieselbe am Horizont einige gleich kahle Sandhügel. In diesem Lande muß man
                    mehrere Tagereisen machen, u. nur selten wird man durch einen interessanten
                    Anblick entschädigt. Nichts ist so wunderbar als die Gebirge von <placeName ref="Pancorbo">
                  <hi rend="antiqua">Pancorbo</hi>
               </placeName>, die fast den
                    Eingang in <hi rend="antiqua">Castilien</hi> ausmachen. Auf flachem Felde
                    erheben sich nackte u. steile Felsen, durch die ein enger Paß geht, von so
                    wunderbaren u. grotesken Gestalten, daß<supplied cert="high">,</supplied> wäre
                        <hi rend="antiqua">Don Quixote</hi> in diese Provinz gekommen, man es ihm
                    hätte verzeihen können, wenn er sie für bezauberte Schlösser gehalten hätte. In
                    der That haben einige die Form wahrer Kastelle, u. es scheint, als ständen sie
                    da, um dem Reisenden einen abentheuerlichen Begriff von dem Lande zu geben, zu
                    dem sie ihm den Zugang verstatten. In <placeName ref="Burgos">
                  <hi rend="antiqua">Burgos</hi>
               </placeName>, <placeName ref="Valladolid">
                  <hi rend="antiqua">Valladolid</hi>
               </placeName>, u. <placeName ref="Segovia">
                  <hi rend="antiqua">Segovia</hi>
               </placeName> sind gothische Gebäude, welche
                    die Aufmerksamkeit des Reisenden verdienen, doch mehr in dem Maurischen
                    Geschmack, der weniger groß in den Formen, aber zierlicher u. reicher in den
                    Détails ist. Nur die Kathedralkirche von <placeName ref="Segovia">
                  <hi rend="antiqua">Segovia</hi>
               </placeName> gleicht den großen Gothischen
                    Gebäuden in Deutschland u. der Lombardei. Bei weitem das Merkwürdigste aber auf
                    diesem Wege ist die Wasserleitung in <placeName ref="Segovia">
                  <hi rend="antiqua">Segovia</hi>
               </placeName>. Sie ist noch vollkommen erhalten, u. es ist
                    vorzüglich von einer Seite ein majestätischer Anblick, diese Reihe schöner Bögen
                    zwei beträchtliche Hügel verbinden, u. zu ihren Füßen die Stadt liegen zu sehen.
                    In <placeName ref="San Ildefonso">
                  <hi rend="antiqua">St.
                        Ildefonso</hi>
               </placeName> beschäftigte uns einen Tag lang die
                    Antikensammlung, die auch, außer den schon bekannten Stücken, noch einige nicht
                    verächtliche besitzt. Der Weg von da nach dem <placeName ref="El Escorial">
                  <hi rend="antiqua">Escorial</hi>
               </placeName> über den <hi rend="antiqua">pont de Guadarama</hi> ist darum merkwürdig, weil man über ziemlich hohe
                    Berge fährt, die schon großentheils mit Schnee bedeckt waren, u. von denen man
                    eine weite Aussicht hat. Im <placeName ref="El Escorial">
                  <hi rend="antiqua">Escorial</hi>
               </placeName> fanden wir den Hof. Wir blieben 10 Tage dort
                    u. seit dem 5. November sind wir hier in <placeName ref="Madrid">
                  <hi rend="antiqua">Madrid</hi>
               </placeName>. </p>
            <p>Der wichtigste Gegenstand bei einer Reise in Spanien, ist der erstaunliche große
                    Schatz prächtiger Gemälde, die hier überall verstreut sind. Der Reichthum des
                        <hi rend="antiqua">
                  <placeName ref="El Escorial">Escorial</placeName>s</hi>
                    allein übertrifft bei weitem, was man gewöhnlich davon erwartet, u. die
                    Reisebeschreiber, die ich wenigstens kenne, geben nur höchst unvollständige
                    Nachrichten davon. <persName ref="cvh1">Meine Frau</persName> macht sich ein
                    eignes Geschäft daraus<supplied cert="high">,</supplied> sie sammtlich, zwar
                    kurz aber doch ausführlich genug, um einen deutlichen Begriff von dem Bilde zu
                    geben, zu beschreiben; sie bestimmt diese Arbeit Ihnen, u. der Gedanke, Ihnen
                    damit Freude zu machen, stärkt ihren Fleiß u. ihre Geduld dabei. Denn in der
                    That ist es eine sehr mühselige Arbeit, u. da ihre Gesundheit hier schon
                    mehrmals gelitten hat, so hätte sie wirklich unter einige mit Wahrheit, wie
                    weiland der <persName ref="fw1">König von Preußen</persName>, schreiben können:
                        <hi rend="antiqua">in doloribus fecit</hi>. Wir lachen dann über die Mühe,
                    die man sich zum Reisen giebt, u. freuen uns der Zeit, wo wir uns
                    gemeinschaftlich mit Ihnen u. <persName ref="fschiller">Schiller</persName> nur
                    der Reise Beschwerden <del>zurück</del> erinnern werden. Im Ernst aber <pb n="7*"/> hoffe ich, sollen Sie mit dieser Arbeit recht zufrieden seyn.
                    Mehrere, namentlich die <persName ref="raffaelsanti">Raphael</persName>s,
                    scheinen mir in der Beschreibung wirklich sehr gut gerathen. Besonders hat
                        <persName ref="cvh1">meine Frau</persName> immer gesucht, einen deutlichen
                    Begriff von der Composition u. der Stellung der Figuren zu geben, u. hernach
                    einiges zur Beurtheilung des Bildes hinzugefügt. Nur müssen Sie uns erlauben,
                    diese Beschreibungen<supplied cert="high">,</supplied> bis sie sämmtlich
                    vollendet sind, bei uns zu behalten. Es ist unmöglich, auf der Reise selbst alle
                    nothwendigen Notizen zusammenzubringen u. man muß selbst durch die Vergleichung
                    andrer Bilder, besonders der Spanischen Mahler, noch manches berichtigen. Auch
                    wird <persName ref="cvh1">meine Frau</persName> zuletzt noch Einiges Allgemeine über die Spanische Schule im
                    Ganzen hinzusetzen, u. auch die vorzüglichsten Lebensumstände der Spanischen
                    Mahler aus <bibl sameAs="1176">
                  <hi rend="antiqua">Palomino</hi>
               </bibl> u. andren
                    ausziehen. Das Ganze wird alsdann ein ziemlich beträchtliches Werk werden, denn
                    schon jetzt hat <persName ref="cvh1">meine Frau</persName> bloß aus dem <placeName ref="Escorial">Escurial</placeName> u. dem neuen Schloß hier über 250 Artikel.
                        Indeß<supplied cert="high">,</supplied> dächte ich, ließe es sich doch
                    theilweise bequem in den <bibl sameAs="339">Propyläen</bibl> einschalten, u. auf
                    alle Fälle berathschlagen wir gemeinschaftlich den Gebrauch, der sich davon wird
                    machen lassen. Da <persName ref="cvh1">meine Frau</persName> unmöglich allein mit allem fertig werden könnte, so
                    hilft ihr <persName ref="gcgropius">ein junger Mensch</persName>, den ich jetzt
                    bei meinen Kindern habe, u. der eigentlich Zeichner u. Kupferstecher ist. Soviel
                    ich von seinen Beschreibungen gesehen habe, scheinen sie mir gleichfalls ganz
                    befriedigend. Auch er hat schon eine gute Anzahl. Ich selbst nehme an diesen
                    Arbeiten so gut, als gar keinen Theil. Ich habe zu sehr gelernt, wie schwer es
                        ist<supplied cert="high">,</supplied> nur z. B. in der Poesie ein irgend
                    sichres Urtheil zu haben, um auch über Bilder rathen zu wollen. Das Schlimmste
                    ist nur, daß man hier viele Weitläuftigkeiten überwinden muß, ehe man zum Sehen
                    gelangt. Außer den königl. Erlaubnissen, die überall nöthig sind, außer den sehr
                    theuren Trinkgeldern sind dennoch die Schlösser nur sehr wenige u. zum Theil
                    unbequeme Stunden offen. Da man aber gegen uns sehr zuvorkommend ist, so finden
                    wir wenigstens bessren Zugang als andre. — Stellen Sie Sich indeß nur vor,
                    liebster Freund, daß sehr schöne Bilder von <persName ref="pprubens">Rubens</persName>, von <persName ref="tizian">Titian</persName>, von
                        <persName ref="greni">Guido Reni</persName> hier in dunkle Kammern verwiesen
                    sind, weil man sie unanständig findet, Bilder die (so inconsequent ist man)
                    nicht mehr Nacktheiten zeigen, als andre, die man ausstellt. Eine göttliche
                    Venus von <persName ref="tizian">Titian</persName>, vielleicht die schönste, die
                        existirt,<note type="footnote" resp="editor">Gemeint ist wohl die "Venus mit
                        dem Orgelspieler", heute in Madrid, Museo del Prado, Inv. 420. Vgl. V.
                        Herzner (1993): Tizians Venus mit dem Orgelspieler. In: K. Güthlein – F.
                        Matsche (Hrsg.): Begegnungen. Festschrift für Peter Anselm Riedl zum 60.
                        Geburtstag, Worms: Wernersche Verlags-Gesellschaft, S. 80ff. [FZ]</note>
                    wenigstens gewiß über die in Dresden, hat noch <sic>(vor</sic> wenigen Jahren
                    (doch möchte ich nicht<supplied cert="high">,</supplied> daß dies bekannt würde)
                    den Flammen übergeben werden sollen, u. ist nur mit Mühe gerettet worden. </p>
            <p>Ich für meinen Theil suche mir, soviel ich kann, einen anschaulichen Begriff des
                    Landes u. der Nation zu verschaffen. Ich lerne soviel Leute kennen, als ich
                    kann, ich gehe der neueren Literatur nach, suche die alte auf u. s. f. Einen
                    wesentlichen Vortheil dazu gewährt mir das, daß ich der Sprache so weit mächtig
                    bin, um auch allenfalls ein raisonnirendes Gespräch mit Leichtigkeit zu führen.
                    Etwas, das allgemein sehr interessant wäre, Männer von eignen u. originellen
                    Ideen, Leute, die in einer oder andren Wissenschaft Entdeckungen gemacht hätten,
                    finde ich selten, aber interessant für mich sind diese Nachforschungen immer,
                    weil sie die Nation kennen lehren, weil man sehr häufig auf Menschen stößt, die
                    sich, trotz aller wirklich unglaublichen Schwierigkeiten, zu einem hohen Grade
                    der Aufklärung emporgearbeitet haben, u. endlich weil einen die biedere
                    Gutmüthigkeit freut, mit der man hier ausgenommen <pb n="8*"/> u. die
                    unaffectirte Gefälligkeit, mit der man behandelt wird. Unter den neueren
                    Dichtern sind einige sehr gute, u. für die Poesie ist es gewiß falsch, was man
                    gewöhnlich glaubt, daß das goldene Zeitalter der <add>Span.</add> Literatur
                    vorbei sey. <persName ref="lmoratin">
                  <hi rend="antiqua">Moratin</hi>
               </persName> u. <persName ref="jmelendez">
                  <hi rend="antiqua">Melendez</hi>
               </persName>
                    sind auch im Auslande bekannt. Aber noch heute sah ich einen, dessen Name
                    schwerlich noch jenseits der Pyrenäen erschollen ist, einen gewissen <persName ref="mjquintana">
                  <hi rend="antiqua">Quintana</hi>
               </persName>, von dem ich einige wirklich gute Productionen
                    kenne, u. der ein sehr guter Kopf scheint. <persName ref="lmoratin">
                  <hi rend="antiqua">Moratin</hi>
               </persName> hat
                    neuerlich <bibl sameAs="1177">den <hi rend="antiqua">Hamlet</hi> übersetzt</bibl>, aber leidet in Prosa; er
                    hat mich gebeten, ihn mit dem Original zu vergleichen u. ihm meine Bemerkungen
                    darüber zu sagen, u. ich werde mich jetzt an diese Arbeit machen. Ueberhaupt
                    aber ist man hier gegen <persName ref="wshakespeare">
                  <hi rend="antiqua">Shakespeare</hi>
               </persName>, sowie gegen jedes
                    Genie, das die engen Regeln verläßt, ungerecht, u. ahmt darin, wie in so vielen
                        andrem<supplied cert="high">,</supplied> leider den Franzosen nach. Das
                    Theater besuche ich nur der Sprache wegen, zu ästhetischen Beobachtungen darüber
                    ist es noch nicht reif. Es trägt noch die deutlichsten Spuren der ersten u.
                    rohesten Anfänge des Theaters an sich, u. die Stücke werden recht eigentlich dem
                    Publikum vortragirt, u. nur um den Uebergang von da zur eigentlichen Mimik
                    kennen zu lernen, könnte es wichtig sein. Originelle Vorzüge hat es indeß im
                    niedrig komischen Spiel; erst gestern sah ich ein Zigeunerstück von einer so
                    volksmäßigen Zierlichkeit, Coquetterie u. Feinheit, daß keine Schauspielerin
                    keiner Nation es dieser Zigeunerin nachmachen könnte. – Sollte ich nach meinem
                    jetzigen Aufenthalte eine allgemeine Bemerkung über Spanien machen, so wäre es
                    die, daß man dies Land so sieht, wie Europa überhaupt im 16<hi rend="superscript">t</hi> Jahrh. z. B. gewesen seyn muß. Ich sage das nicht
                    sowohl in Rücksicht auf moralische Finsterniß u. Barbarei. So wäre das Urtheil
                    über Spanien ungerecht u. außerdem sehr trivial. Aber vorzüglich finde ich diese
                    Aehnlichkeit darin, daß in Sprache, Sitten u. Gebräuchen hier weniger
                    Unterschied zwischen dem Volk u. den höhern Ständen herrscht. Es ist mehr
                    schlichte Einfachheit u. Natürlichkeit, als im übrigen Europa. Es gibt doch
                    keine größere Scheidewand unter den verschiednen Ständen, als die, welche die
                    feinere intellectuelle Bildung errichtet, u. diese Scheidewand fehlt hier. Je
                    später sich eine Nation ausbildet, desto unübersteiglicher ist, dünkt mich diese
                    Scheidewand. Sie existirt kaum in Spanien, weil die Bildung dort ihren Gipfel
                    fast im 16<hi rend="superscript">t</hi> Jahrh. erreicht hatte; sie ist geringer
                    in Frankreich<supplied cert="high">,</supplied> weil, die übrigen Ursachen auch
                    nicht gerechnet, auch dort die feinere Bildung schon alt ist, sie ist unendlich
                    groß in Deutschland; bei uns ist in der That eine intellektuelle Aristokratie;
                    wer nicht zur Kaste gehört, kann auch selbst unsre leichtesten Schriftsteller
                    kaum verstehen. Die Ursach scheint mir nahe zu liegen. Die Bildung in diesen
                    letzten Zeiten ist schnell, sie ist vorzüglich philosophisch gewesen, u. hat
                    ganz u. gar d<supplied cert="high">urc</supplied>h. Schriftsteller Fortschritte
                    gemacht. In den frühren Zeiten war sie langsamer u. sinnlicher, das Volk konnte
                    damals nachkommen, jetzt eilt man ihm ohne alle Hofnung der Möglichkeit des
                    Einholens voraus. Auch im Mittelalter gab es sogenannte hohe Wissenschaften,
                    Metaphysik u. scholastischen Wust. Aber er blieb immer in seiner engen Sphäre.
                        Jetzt<supplied cert="high">,</supplied> wo alle Wissenschaften enger
                    verbunden sind, geht auch die Philosophie mehr in alle über, u. hat einer einmal
                    mit Beifall <pb n="9*"/> ein System aufgestellt, so tönt es dem armen Laien aus
                    allen Ecken wieder, u. er muß, wie vor einem verschloßnen Schrank<supplied cert="high">,</supplied> davor stehen bleiben. Gerade was hätte dazu
                    beitragen sollen, die Wissenschaften populär zu machen, hat die entgegengesetzte
                    Wirkung gehabt. Sonst schrieb man<supplied cert="high">,</supplied> was schwerer
                        war<supplied cert="high">,</supplied> Lateinisch, u. was man in der
                    Muttersprache schrieb, machte man auch für das Volk verständlich. Jetzt fällt
                    diese letztere Bemühung fast ganz hinweg. </p>
            <p>Ihre beiden Briefe vom 16. 7br. u. 28. 8br. habe ich richtig erhalten, u. danke
                    Ihnen herzlich dafür. – Was die <hi rend="antiqua">Basreliefs</hi> aus
                        <placeName ref="Athen">
                  <hi rend="antiqua">Athen</hi>
               </placeName> betrift, so
                    steht es damit so: Es war<supplied cert="high">en,</supplied> wenn Sie sich
                    recht erinnern<supplied cert="high">,</supplied> zwei Dinge, die ich Ihnen
                    versprach: 1., eine Vergleichung von Zeichnungen der <hi rend="antiqua">Basreliefs</hi> des Tempels der <hi rend="antiqua">Minerva</hi>, die sich
                    auf der <orgName ref="7">NationalBibl.</orgName> in <placeName ref="Paris">
                  <hi rend="antiqua">Paris</hi>
               </placeName> befinden<supplied cert="high">,</supplied> mit den <sic>
                  <persName ref="jstuart">
                     <hi rend="antiqua">Steward</hi>
                  </persName>schen</sic> Zeichnungen. 2., eine genauere
                    Beschreibung der nach <placeName ref="Paris">
                  <hi rend="antiqua">Paris</hi>
               </placeName> wirklich gebrachten Abdrücke. Die erstere ist
                    gemacht, u. ich habe sie vor mir liegen. Allein ich muß sie erst durchsehen u.
                    abschreiben lassen, weil ich nur das einzige Exemplar habe, u. dies nicht gern
                    der Post allein anvertrauen möchte. Das zweite ist schwerer, um so mehr, als Sie
                    mehr, als Beschreibung, sogar Abdrücke wünschten. Der junge <persName ref="flcatel">
                  <hi rend="antiqua">Catel</hi>
               </persName>, der die Vergleichung
                    gemacht hat, ist nicht mehr in <placeName ref="Paris">
                  <hi rend="antiqua">Paris</hi>
               </placeName>. Auch war er nicht recht tauglich zu einer
                    irgend guten Beschreibung solcher Kunstwerke. Allein ich habe einen andren
                    Freund von mehr Genie u. mehr Kunstkenntniß in <placeName ref="Paris">
                  <hi rend="antiqua">Paris</hi>
               </placeName>, <persName ref="cftieck">einen jungen Bildhauer</persName> aus
                        <placeName ref="Berlin">
                  <hi rend="antiqua">Berlin</hi>
               </placeName>, der
                    wirklich viel Talent besitzt<supplied cert="high">,</supplied> u. diesem habe
                    ich aufgetragen, Ihnen zu schreiben, u. Ihnen wo möglich einige <hi rend="antiqua">Basreliefs</hi> abzuzeichnen. Er thut es gewiß, nur ist er
                    kränklich und zögert also vielleicht etwas. Wegen des Abgusses habe ich ihm
                    gleichfalls Auftrag gegeben, u. ihm die Mittel u. Wege angezeigt. Allein ich
                    zweifle, daß er es erlangt. Es wird gewiß schwierig seyn, u. so manche dazu
                    dienliche Bekanntschaft ich auch wohl hätte, so ist doch so etwas, wie Sie
                    selbst sehen, schriftlich nicht zu versuchen. Im Frühjahr aber komme ich selbst
                    nach <placeName ref="Paris">
                  <hi rend="antiqua">Paris</hi>
               </placeName> u. ist
                    alsdann mein Freund <persName ref="cftieck">
                  <hi rend="antiqua">Tieck</hi>
               </persName> nicht glücklich gewesen, so versuche ich noch mein
                    Heil. An meiner Bemühung soll es gewiß nicht liegen, nur sind gerade die <hi rend="antiqua">Basreliefs</hi> unter Aufsicht eines nicht sehr gefälligen
                    Mannes u. den ich nicht persönlich kenne.</p>
            <p>Daß Sie <bibl sameAs="229">meinem Aufsaze über die tragische Französische
                        Bühne</bibl> einen Platz in den Prop. verstatten, ist mir sehr angenehm, u.
                    ich danke Ihnen von ganzem Herzen dafür. Ich wünsche nur, daß ich der Deutschen
                    gehörig Gerechtigkeit habe widerfahren lassen. Ich kenne sie, offenherzig
                    gesprochen, zu wenig. Ich besonders habe immer den Fehler begangen<supplied cert="high">,</supplied> in meinem Vaterlande nur das Beste sehen zu wollen,
                    u. auf Reisen geht man jeder Kleinigkeit nach. Es steht mir noch bevor, jetzt in
                    Deutschland zu reisen. Auf <bibl sameAs="1174">Ihren Mohamet</bibl> bin ich sehr
                    begierig. Ich habe es immer für unmöglich gehalten<supplied cert="high">,</supplied> eine Französische Tragödie deutsch für Deutsche zu übersetzen.
                        <hi rend="antiqua">
                  <persName ref="fwgotter">Gotter</persName>s</hi>
               <bibl sameAs="1175">Alzire</bibl> ist, dünkt mich, zu sehr Französisch
                    geblieben.</p>
            <p>Mit dem armen Ich scheinen Sie mir (ich meyne nicht den Hergang, sondern Sie in
                    Ihrem Briefe) nicht glimpflich genug umzugehen. Die Metaphysik ist einmal die
                    Basis alles eigentlichen Denkens<supplied cert="high">,</supplied> u. nun
                    wollten Sie nicht da auch der Sonderbarkeit einigen Spielraum gönnen? Auch
                    verzweifle ich noch nicht an der Haltbarkeit des <persName ref="jgfichte">Fichtischen</persName> Systems. Stellen Sie Sich nur vor. Ein <hi rend="antiqua">Prof</hi>. in <placeName ref="Agen">
                  <hi rend="antiqua">Agen</hi>
               </placeName> (leider sah ich ihn nicht) studirt die <persName ref="ikant">Kant</persName>ische Philosophie u. auch in <placeName ref="Madrid">
                  <hi rend="antiqua">Madrid</hi>
               </placeName> ist wenigstens <subst>
                  <del>sein</del>
                  <add>ihr</add>
               </subst> Name bekannt. <pb n="10*"/> Wenn ich nicht fürchtete, von Ihnen als
                    Missionar verlacht zu werden, so möchte ich Ihnen sagen, daß ich noch heute
                    einem Spanier die allein seligmachende Lehre gepredigt habe. Aber auch in der
                    Philosophie haben die Franzosen hier alles angesteckt.</p>
            <p>Sagen Sie <persName ref="fschiller">Schiller</persName>, daß es nicht recht sey,
                    mich ganz zu vergessen. Es ist unendlich lange her, daß ich keine Zeile von ihm
                    gesehen habe. </p>
            <p>Wir reisen Mitte December von hier nach <placeName ref="Cadiz">
                  <hi rend="antiqua">Cadiz</hi>
               </placeName> ab, u. gehen über <placeName ref="Granada">
                  <hi rend="antiqua">Granada</hi>
               </placeName>, <placeName ref="Valencia">
                  <hi rend="antiqua">Valencia</hi>
               </placeName> u. <placeName ref="Barcelona">
                  <hi rend="antiqua">Barcelona</hi>
               </placeName> nach <hi rend="antiqua">Frankreich</hi> zurück. Wir sehen mithin noch einen schönen Theil Spaniens.
                    Machen Sie uns ja die Freude<supplied cert="high">,</supplied> noch in Spanien
                    Briefe von Ihnen zu erhalten. Adressiren Sie sie: <hi rend="antiqua">à Mr. le
                        Baron de H. à <placeName ref="Madrid">Madrid</placeName>, chez <persName ref="dtribolet">Monsieur de Tribolet-Hardy</persName>, Conseiller
                        d’Ambassade de <persName ref="fw3">S. M. le Roi de Prusse</persName>, <hi rend="underline">calle Cantarranas</hi>, nr.</hi> 6.</p>
            <p>Der <persName ref="fschiller">Schiller</persName> hat <persName ref="cvh1">meiner
                        Frau</persName> selbst zu ihrer Entbindung<note type="footnote" resp="editor">Das vierte Kind von Caroline und Wilhelm von Humboldt,
                            <persName ref="ahedemann">Adelheid</persName>, sollte am 17. Mai 1800 in
                        Paris zur Welt kommen. [FZ]</note> Glück gewünscht. Grüßen Sie ihn u. sie u.
                    unsern theuren <persName ref="jhmeyer">Meyer</persName> aufs Herzlichste.</p>
            <closer>Von ganzer Seele<lb/>
               <lb/>Ihr<lb/>
               <signed>H.</signed>
            </closer>
            <lb/>
            <lb/>
            <postscript>
               <p>Sie zeigen diesen Brief wohl nur <persName ref="fschiller">Schillern</persName>. Vor einem andren als Ihnen beiden möchte ich
                        nicht mit so <hi rend="antiqua">précocen</hi> Urtheilen erscheinen. —
                        Verzeihen Sie, wenn er vielleicht theuer ist. Man kann aus Spanien
                        schlechterdings nicht frankiren. </p>
               <p>
                  <persName ref="cvh1">Meine Frau</persName> grüßt Sie vom Herzen. </p>
               <p>
                  <persName ref="avh">Mein Bruder</persName> ist in <placeName ref="Cumana">
                     <hi rend="antiqua">Cumana</hi>
                  </placeName> in Südamerika glücklich
                        angekommen; er ist sehr vergnügt u. hat, wie er mir schreibt, interessante
                        Beobachtungen, vorzüglich auf dem <hi rend="antiqua">Pic de <placeName ref="Teneriffa">Teneriffa</placeName>
                  </hi> gemacht. Er will einige
                        Monate in <placeName ref="Cumana">
                     <hi rend="antiqua">Cumana</hi>
                  </placeName>
                        u. <placeName ref="Caracas">
                     <hi rend="antiqua">Carracas</hi>
                  </placeName>
                        bleiben u. wird, da sein letzter Brief schon vom <date when="1799-07-16">16.
                                <hi rend="antiqua">Jul</hi>.</date> ist, wohl jetzt nach der
                            <placeName ref="Havanna">
                     <hi rend="antiqua">Havana</hi>
                  </placeName>
                        gegangen seyn. </p>
               <p>Der Smaragdstufe trachte ich nach u. denke sie gewiß zu bekommen. </p>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
