<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../WvH_Schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="wvh_letters">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Wilhelm von Humboldt an Johann Wolfgang von Goethe, 18.03.1799<idno type="BBAW">650</idno>
            </title>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/135657458">Frank Zimmer</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/">Investigation</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/120492644">Jürgen Trabant</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/">Project administration</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/">Supervision</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1053159110">Ute Tintemann</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353">Lou Klappenbach</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-7447-4589">Sascha Grabsch</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Elise Hanrahan</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title>Wilhelm von Humboldt: Online-Edition der sprachwissenschaftlichen Korrespondenz</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://www.bbaw.de">
                    Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)
                </ref>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">
                Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)
            </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl type="orig">Grundlage der Edition: Weimar, GSA, Goethe, egg. Br. 439, Nr. XIX</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="print">Bratranek 1876, S. 58–70; Geiger 1909, S. 61–73; Meyer 1909–1911, Bd. 2, S. 446–450; Schulz 1923, S. 139; Goldschmitt-Jentner 1937, S. 217ff.; 
                      Carnapp 1948, S. 362ff.; Freese 1955, S. 348f.; Mandelkow 1965–1969, Bd. 1, S. 326–331</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="KMV"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="Mattson">Mattson 583</bibl>
               </witness>
            </listWit>
            <listPerson type="mentioned">
               <person corresp="kgbrinckmann">
                  <persName>Brinckmann, Karl Gustav von</persName>
               </person>
               <person corresp="ddiderot">
                  <persName>Diderot, Denis</persName>
               </person>
               <person corresp="avh">
                  <persName>Humboldt, Alexander von</persName>
               </person>
               <person corresp="cvh1">
                  <persName>Humboldt, Caroline von</persName>
               </person>
               <person corresp="fgklopstock">
                  <persName>Klopstock, Friedrich Gottlieb</persName>
               </person>
               <person corresp="cgkoerner">
                  <persName>Körner, Christian Gottfried</persName>
               </person>
               <person corresp="lsmercier">
                  <persName>Mercier, Louis-Sébastien</persName>
               </person>
               <person corresp="jhmeyer">
                  <persName>Meyer, Johann Heinrich</persName>
               </person>
               <person corresp="nflneufchateau">
                  <persName>Neufchâteau, Nicolas-Louis François de</persName>
               </person>
               <person corresp="apajou">
                  <persName>Pajou, Augustin</persName>
               </person>
               <person corresp="nerestif">
                  <persName>Restif de la Bretonne, Nicolas-Edme</persName>
               </person>
               <person corresp="fschiller">
                  <persName>Schiller, Friedrich</persName>
               </person>
               <person corresp="wshakespeare">
                  <persName>Shakespeare, William</persName>
               </person>
               <person corresp="klwoltmann">
                  <persName>Woltmann, Karl Ludwig</persName>
               </person>
            </listPerson>
            <listBibl type="mentioned">
               <bibl corresp="1171">Diderot, Denis (1798): Œuvres publiées sur les manuscrits de
                    l’auteur par Jacques-André Naigeon, 15 Bände, Paris: Desray, Deterville</bibl>
               <bibl corresp="1170">Goethe, Johann Wolfgang von (1795/1796): Diderots Versuch über die
                    Mahlerey. Uebersetzt und mit Anmerkungen begleitet. In: Propyläen. Eine
                    periodische Schrifft, herausgegeben von Goethe, Ersten Bandes Zweites Stück, S.
                    1–44</bibl>
               <bibl corresp="1172">Goethe, Johann Wolfgang von (1799): Euphrosyne. Elegie. In: In:
                    Musen-Almanach für das Jahr 1799. Herausgegeben von Schiller, S. 1–13</bibl>
               <bibl corresp="306">Musen-Almanach. Herausgegeben von Schiller, 1796–1800</bibl>
               <bibl corresp="201">Humboldt, Wilhelm von (1816): Aeschylos Agamemnon metrisch übersetzt, Leipzig: Gerhard
                    Fleischer d. J.</bibl>
               <bibl corresp="339">Propyläen, 1798–1800</bibl>
               <bibl corresp="1173">Restif de la Bretonne, Nicolas Edme (1794–1797): Monsieur Nicolas,
                    ou le Cœur humain dévoilé, 8 Teile in 16 Bänden, Paris: à la Maison</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <ab type="incipit">Sie müssen mich für sehr undankbar halten, mein theurer Freund, daß ich so
                 unendlich lange geschwiegen</ab>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="wvh">Humboldt, Wilhelm von</persName>
               <date type="author" when="1799-03-18"/>
               <placeName key="Paris">Paris</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="jwgoethe">Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <handNotes>
            <handNote scribe="wvh">Eigenhändig, Kurrentschrift</handNote>
         </handNotes>
         <langUsage n="">
            <language ident="grc">Altgriechisch</language>
            <language ident="fr">Französisch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item n="name">FZ</item>
            <item n="date">21. November 2018</item>
            <item n="status">in Bearbeitung</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url=""/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener>
               <pb n="1*"/>
               <dateline>Paris, 18. März, 99.</dateline>
            </opener>
            <p>Sie müssen mich für sehr undankbar halten, mein theurer Freund, daß ich so
                    unendlich lange geschwiegen und Ihren lieben gütigen Brief unbeantwortet
                    gelassen habe. Es ist mir ebenso mit <persName ref="fschiller">Schiller</persName> u. <persName ref="cgkoerner">Körner</persName>
                    ergangen, u. es hat nicht an Vorwürfen gefehlt, die ich mir selbst darüber
                    gemacht habe. Aber die Reue führt so selten zur Besserung, und dann liegt in dem
                    Reisen selbst etwas, das die häufigere Mittheilung durch Briefe verhindert. Es
                    ist nicht die Entfernung bloß, es ist bei weitem mehr der angenehmere Gedanke
                    des bevorstehenden Wiedersehens. Nur indem man die Reise als etwas bald
                    Vorübergehendes ansieht, kann man es ertragen, eine <del>lange</del> längere
                    Zeit hindurch ohne wechselseitige Mittheilung zu bleiben.</p>
            <p>Daß ich mich darum in Gedanken nicht weniger mit Ihnen, mit dem, was Sie treiben,
                    was Sie interessirt, beschäftigt habe, bedarf gewiß keiner Versicherung. Wie Sie <subst>
                  <del>selbst</del>
                  <add>sogar</add>
               </subst> die Beschränktheit meiner Natur kennen, müssen Sie fühlen, daß mir
                    alles, was mich außerhalb Deutschland umgeben kann, doch immer heterogen bleibt,
                    und was mich an Deutschland knüpft, was ist das andres, als was ich aus dem
                    Leben mit Ihnen, mit <persName ref="fschiller">Schiller</persName>, mit dem
                    Kreise schöpfte, dem ich nun schon seit beinahe zwei Jahren entrissen bin. Wer
                    sich mit Philosophie und Kunst beschäftigt, gehört seinem Vaterlande
                        <del>noch</del> eigenthümlicher als ein anderer an. Dies habe ich auch noch
                    hier an <persName ref="avh">Alexander</persName> und mir erfahren. Ich war
                    vielleicht eben so gern, vielleicht noch lieber in <placeName ref="Paris">Paris</placeName>, als er, allein er war unendlich weniger fremd hier.
                    Mittheilung und Erwiderung fanden für ihn kaum nur ein Hinderniß. Philosophie
                    und Kunst sind mehr der eignen Sprache bedürftig, welche die Empfindung und die
                    Gesinnung sich selbst gebildet haben, u. durch die sie wieder gebildet worden
                    sind. Die feinsten u. doch bedeutendsten Nuancen, das, was in der Sprache kaum
                    noch Symbole genannt werden kann, geht bei jeder Uebertragung verloren, und
                    selbst wenn es nicht verloren geht, macht es einen schwächeren <pb n="2*"/>
                    Eindruck. Läßt sich daher zugleich annehmen, daß jede Nation ihre eigene Sprache
                    ausschließender ausbilden u. daß alle gerade in der Philosophie u. Kunst
                    Fortschritte machen werden, so muß gerade mit der zunehmenden Leichtigkeit
                    allgemeinerer Mittheilung das innigere Verstehen verschiedener Nationen schwerer
                    u. das Bedürfniß danach allgemeiner werden. Jede muß bestimmtere Charakterzüge
                    annehmen, u. ihre Verschiedenheit muß zunehmen, wie sie denn offenbar in diesem
                    Jahrhundert bereits zugenommen hat. </p>
            <p>Die Eigenthümlichkeit deutscher Bildung und wie sehr wir in der bessren Ansicht
                    der Kunst unsren Nachbarn vorgeeilt sind, davon sind mir noch neuerlich <bibl sameAs="339">Ihre Propyläen</bibl> ein auffallendes Beispiel gewesen. Für
                    alles, was <subst>
                  <del>sie</del>
                  <add>Sie</add>
               </subst> in den beiden ersten Stücken (die mir bis jetzt allein zu Gesichte
                    gekommen sind) theils ausführen, theils berühren, hat man hier so gut als gar
                    keinen Sinn.<note type="footnote" resp="editor">Die Beiträge in den Propyläen
                        1798 lauten: Erstes Stück: Ueber Laokoon; Ueber Gegenstände der bildenden
                        Kunst; Ueber Wahrheit und Wahrscheinlichkeit der Kunstwerke; Ueber
                        etrurische Monumente; Rafaels Werke besonders im Vatikan. – Zweites Stück:
                        Diderots Versuch über die Mahlerey; Von den Gegenständen der bildenden
                        Kunst; Rafaels Werke besonders im Vatikan (Fortsetzung); Ueber Holzschnitte;
                        Einige Bemerkungen über die Gruppe Laokoons und seiner Söhne. [FZ]</note>
                    Noch so zweckmäßig übersetzt, würde man es kaum verstehen, u. ihm vielleicht
                    noch weniger Geschmack abgewinnen. Sie erheben sich z. B. mit Recht gegen
                        <persName ref="ddiderot">Diderot</persName>s wirklich anarchistische
                    Grundsätze in der Kunst; aber wenn man die Menschen u. ihre Arbeiten hier sieht,
                    u. dann hinzudenkt, daß es vor dreißig Jahren hierin noch ärger war, so begreift
                    man wenigstens, wie dieser Abweg für <persName ref="ddiderot">Diderot</persName>
                    näher lag, als ein andrer. <bibl sameAs="1170">Dieser Aufsatz über Diderot</bibl>
                    hat mich vorzüglich interessirt. Ich hatte gerade <bibl sameAs="1171">die ganze
                        neue Ausgabe seiner Werke (in 15. Bänden)</bibl> gelesen, als ich dazu kam,
                    u. die in der That auffallende Erscheinung, daß <persName ref="ddiderot">Diderot</persName> einem oft so künstlerisch gebildet vorkommt, u. dann
                    doch offenbar zum Künstler (in jedem Verstände des Worts) so untauglich ist,
                    hatte mich dergestalt frappirt, daß ich selbst angefangen hatte, etwas über ihn
                    zu schreiben. Wirklich ist mir nie ein Subject vorgekommen, an dem sich das
                    wahre Wesen einer ächt künstlerischen Ein-<pb n="3*"/>bildungskraft besser,
                    durch die Darstellung des Gegentheils, zeigen ließe, als er. Es käme nur darauf
                    an, die Eigenthümlichkeit seines Geistes, die besondre Art der Phantasie, die
                    ihn zu einem seltenem Menschen macht, die Geistesthätigkeit, in der er Virtuose
                    ist, bestimmt u. deutlich auseinanderzusetzen. Ist es Ihnen nicht auch
                    aufgefallen, daß er an keiner Stelle das ist, was er gerade an dieser seyn
                    sollte? Wenn er philosophirt, so macht er Bilder, statt Begriffe zu zergliedern;
                    wenn er dichtet, so läßt er seine Personen raisonniren, statt handeln, wenn er
                    Gemälde beurtheilt, so behandelt er sie als Gedichte, u. <del type="fragment">Ge</del> die Gestalten des Dichters trägt er auf die Leinwand über. Einer
                    Kunst schiebt er immer unvermerkt die andere unter und doch ist er schwerlich
                    gemacht, als partheiloser Richter über allen zu stehen. Denn er fühlt, wie es
                    scheint, eben so wenig ihre Eigenthümlichkeit, als das, was sie alle zur Kunst
                    macht. Die eigentliche, tiefe Wahrheit der Dinge, die auf der Bedeutung ihres
                    Ganzen, ihrem Zusammenhänge unter einander u. vorzüglich ihrer Beziehung auf
                    unsre Vorstellungs- u. Anschauungsweise beruht, ist ihm durchaus fremd. Er
                    ergründet sie nicht als Philosoph, er stellt sie als Dichter nicht dar, er fühlt
                    sie nicht in den Meisterwerken der Kunst. Aber auf die Wahrheit, die man als
                    Natur der Künstelei u. als Wirklichkeit dem Zeichen entgegensetzen kann, ist
                    sein ganzer Sinn, seine Phantasie, sein Geist gerichtet, u. darum bleibt er
                    immer eine merkwürdige Erweiterung <subst>
                  <del>der</del>
                  <add>des</add>
               </subst> französischen <del type="fragment">Na</del> Charakters. Darum ist er
                    gerechter gegen das Alterthum u. das Ausland, u. selbst wohlthätig für die
                    Kunst, da er, wenn er gleich ihrer Gesetzmäßigkeit schadet, wenigstens ihre
                    Freiheit rettet. Zugleich aber zeigt den ächten Charakter seiner Nation die fast
                    ausschließliche Ueberlegenheit des Verstandes. Es fehlt ihm die höhere
                    Anschauungsgabe, die bildende Einbildungskraft, von der doch wenigstens ein
                    Theil von den <pb n="4*"/> Griechen auf die Germanischen Nationen forterbte, es
                    fehlt ihm die üppige reiche Sinnlichkeit der Bewohner des Mittags, er bleibt
                    immer nur raisonnirend u. vergleichend. So sehr er auf Natur auszugehen scheint,
                    so ist es nicht auf die Natur an sich u. in ihrer positiven Gestalt, sondern auf
                    ihren Contrast mit der Unnatur, so wie ihm die Wirklichkeit immer nur im
                    Contrast mit ihren Zeichen erscheint. Seine Stärke besteht wohl allein im
                    Sprechen u. Raisonniren, im beständigen u. genievollen Verwechslen aller Bilder
                    u. aller Zeichen mit einander, in der seltenen Gabe schneller u. allgemeiner
                    Verknüpfung der verschiedenartigsten Gegenstände, in dem Talent jedem Gedanken
                    Farben zu leihen, u. durch jede Farbe den Gedanken hervorschimmern zu lassen, u.
                    in dem, was mir in der That Genie scheint: dies wunderbare oft willkürlich u.
                    zwecklos scheinende Spiel auf eine solche Weise zu treiben, daß nicht bloß der
                    unbedeutendere Leser daraus Vergnügen, sondern der bedeutendste eine bessere u.
                    fruchtbarere Stimmung schöpft. Ich erinnere mich kaum je aus einem Diderotschen
                    Aufsatz etwas gelernt zu haben, aber seine Lektüre hat mich immer in eine regere
                            <del>
                  <gap quantity="1" unit="chars"/>
               </del> Geistesthätigkeit versetzt,
                    u. dasselbe hat mir auch Schiller oft von sich bezeugt. Diese Wirkung setzt
                    immer Objectivität in dem voraus, der sie hervorbringt u. verräth recht
                    eigentlich Genie, da sie ohne Mitwissen ihres Urhebers entsteht. — Ich weiß
                    nicht, ob es mir gelungen ist, mich Ihnen deutlich zu machen, aber sehr gern
                    wüßte ich Ihre Meynung hierüber. Wenige Dinge in der Psychologie sind so wichtig
                    u. vielleicht keins so schwer, als die gründliche Erörterung der
                    Einbildungskraft, u. die <add>besondre Art derselben</add>, die ich in Diderot
                    zu entdecken glaube, erläutert darum so gut fast alle anderen, weil sie sich,
                    meiner Empfindung nach, fast allen andren <del type="fragment">A</del>
                    entgegensetzt. </p>
            <p>Auch in jeder andren Hinsicht sind mir <bibl sameAs="339">Ihre Propyläen</bibl>
                    eine äußerst willkommene Erscheinung gewesen. Die Kunst bedurfte einer solchen
                    Arbeit, u. <pb n="5*"/> sie konnte nur von Männern unternommen werden, die
                    selbst mit dem Détail u. der Ausführung so vertraut sind. Besonders habe ich
                    bewundert, wie individuell u. dem Kritiker, wie dem Künstler unmittelbar
                    brauchbar Sie Ihre Theorien zu machen verstanden haben. Schriften über die
                    bildende Kunst sind sonst gewöhnlich so unbrauchbar für den ausübenden Künstler;
                    aber die Ihrige ist überall reich an praktischen Winken, an anschaulichen
                    Beispielen, an einer großen Mannigfaltigkeit von Thatsachen. Selbst die
                    Grundbegriffe der Kunst, ihre höchsten Gesetze haben Sie, ohne ihrer Reinheit zu
                    schaden, in eine unmittelbar verständliche Sprache übersetzt, u. ich zweifle,
                    daß sich in diesen beiden Stücken irgend etwas fände, <del>wofür</del> wovon der
                    Künstler nicht gleich die Anwendung vor sich erblickte. Ueberaus reich an
                    glücklichen Bemerkungen hat mir der Aufsatz über die Wahl der Gegenstände
                    geschienen. Nur weiß ich nicht, ob Sie nicht in Rücksicht der historischen ein
                    wenig zu streng urtheilen, wenn Sie verlangen, daß sie zugleich von den Motiven
                    der Handlung Rechenschaft geben sollen. Da jedes historische Gemälde nothwendig
                    immer zugleich Charakterbild ist, da es außerdem, wenn es der Maler gut
                    behandelt hat, schon dem bloßen Auge interessante u. angenehme Stellungen und
                    Gruppen darstellt; so dünkt mich, ist es genug, wenn es übrigens insofern durch
                    sich allein verständlich ist, daß die physische Handlung vollkommen daraus klar
                    wird, u. daß diese auch schon an u. für sich sinnlich oder moralisch bedeutend
                    ist. Die historische Bedeutung kann dann freilich nicht viel mehr hinzufügen,
                    als die Figuren unter den einmal bekannten Namen dem Gedächtniß fester
                    einzuprägen.</p>
            <p>Ihre Beiträge zum <bibl sameAs="306">Almanach</bibl> haben uns ein sehr großes
                    Vergnügen gewährt. Vor allem <bibl sameAs="1172">die größere Elegie</bibl>, die
                    unaussprechlich anziehend <pb n="6*"/> ist. Sie hat schon in der Erfindung, der
                    einzelnen Schönheiten nicht zu gedenken, eine so ächt antike Wendung, daß sie
                    die große Rührung, die sie hervorbringt, gerade auf den schwer zu treffenden
                    Punkt des ächt Künstlerischen zurückbringt. Wenn Ihnen, wie man mit Grunde
                    hoffen darf, das Schicksal vergönnt, noch lange so, wie Sie bis jetzt gethan
                    haben, theoretisch und praktisch fortzufahren, so glaube ich, darf man sich
                    versprechen, das wahre Wesen der Kunst, besonders die feine Grenze, wo sie mit
                    der Natur zusammenstößt u. sich von ihr entfernt, klar u. bestimmt zu erblicken,
                    u. gelingt dieß, so geht damit zugleich eine neue Epoche für die Kunst an. Kein
                    großer Dichter wirkt anders, als durch eine vermöge der Kunst erhöhte u. eigen
                    zubereitete Natur; aber aus Ihren Werken <sic>stralt</sic> noch außerdem ein
                    gewisser magischer <sic>Wiederschein</sic> der Kunst selbst (im höchsten
                    Verstande des Worts) zurück. Ich habe oft darüber nachgedacht, wie diese
                    Erscheinung psychologisch zu erklären sey. Ihre Beschäftigung mit der bildenden
                    Kunst hat unstreitig großen Antheil daran, allein sie ist selbst mehr eine
                    Folge, als eine Ursach dieser Geistesstimmung. Wenn es erlaubt wäre, in dem
                    Genie eine zeugende u. eine bildende Kraft zu unterscheiden, so würde ich Ihnen
                    ein Uebergewicht der letzteren zuschreiben. Und sollte nicht in dieser Trennung
                    dennoch einige Wahrheit liegen? Ist nicht <persName ref="wshakespeare">Shakespeare</persName> u. unter uns <persName ref="fgklopstock">Klopstock</persName> heftiger u. voller ausströmend, wie die Dichtung der
                    Griechen, die sich ruhig u. still aus sich selbst entfaltet? Muß nicht diese
                    letztere, auch vollendet, die Spuren dieses bildenden Geistes an sich tragen?
                    und ist jenes unmittelbarere Bewußtseyn der Kunst in den Werken der Alten etwas
                    andres, als das lebendigere Gefühl der Wirksamkeit u. der Gegenwart ihres alles
                    beseelenden Kunstsinns? — Ueberraschend u. wunderbar zugleich ist es, <pb n="7*"/> diese ächt griechischen Produkte neben den modernen Balladen zu sehen. Sie
                    haben einen eignen u. sonderbar anziehenden Ton, vorzüglich die vom Mühlbach,
                    die eine ganz eigne Herzlichkeit u. Naivetät besitzt. </p>
            <p>
               <persName ref="fschiller">Schiller</persName> schreibt mir, daß Sie <hi rend="antiqua">
                  <persName ref="nerestif">Rétifs</persName>
                  <bibl sameAs="1173">Mr. Nicolas</bibl>
               </hi> sehr lieben, u. etwas von dem
                    Mann selbst zu erfahren wünschen. Seine Armuth, Kränklichkeit u. Sonderbarkeit
                    machen es schwer ihn zu sehn, doch habe ich vor mehreren Monaten einmal einen
                    Abend ziemlich allein mit ihm zugebracht, u. kann Ihnen also wenigstens etwas
                    von seinem Aeußren sagen. Er ist klein, aber fest u. stark gebaut. Sein Gesicht
                    ist sehr auffallend, u. verräth deutlich, daß er aus einer Provinz stammt, die
                    sich, wie es mir vorkommt, durch freie, ofne, u. kräftige Naturen auszeichnet.
                    Es ist ein mäßig langes Oval, mit hochgewölbter Stirn, einer großen gebogenen
                    Nase, u. feurigen schwarzen Augen. Trotz seiner ungewöhnlich starken schwarzen
                    Augenbrauen, von denen <sic>das</sic> eine lang über das Auge herüber hängt, hat
                    er dennoch nichts Wildes oder Hartes in seiner Physiognomie; aber sehr viel
                    Freimüthigkeit, ofne Heiterkeit, gutmüthige Redlichkeit u. ein unbeschreibliches
                    Feuer. Diesem Ausdruck entspricht auch seine Art zu reden. Er spricht viel,
                    laut, mit Heftigkeit u. ohne allen Rückhalt. Seine Unterredung ist interessant,
                    weil sie seinen Charakter, der so entsetzlich mit allem contrastirt, was man
                    sonst hier sieht, lebendig malt. Die Stärke, mit der er sich ausdrückt, die
                    Heftigkeit in die er gleich geräth überrascht. So sagte er von einem Menschen,
                    der bei einem sehr schlüpfrigen Roman, den er ihm vorgelesen, kalt geblieben
                    war, <hi rend="antiqua">c’est une ame de bois. Mais je déteste depuis tout ce
                        qui est blond. Ce sont des ames molles, des ames d’éponges</hi> u. was der
                    Beiwörter mehr waren. Dem alten <persName ref="lsmercier">
                  <hi rend="antiqua">Mercier</hi>
               </persName>, der zugegen war, u. der nun freilich sehr weit
                    von aller Energie entfernt ist, sagte er<supplied cert="high">,</supplied> ich
                    weiß nicht mehr bei welcher Gelegenheit, ordentlich mit einer Art von <del type="fragment">Zo</del> zorniger <pb n="8*"/> Ungeduld: <hi rend="antiqua">mais ayez donc, ayez, je Vous en prie, une fois de grandes idées</hi>. Die
                    Innigkeit, mit der er von seiner Mutter, seinem Vater, seinen Jugendjahren
                    spricht, rührt; eine Art sentimentaler Schwärmerei (so erzählte er mir unter
                    andrem eine Vision, die er in der Kirche zu <placeName ref="Auxerre">
                  <hi rend="antiqua">Auxerre</hi>
               </placeName> gehabt) reißt hin. Ueberhaupt
                    findet man die Züge wieder, die man in seinen Schriften kennt, die starke u.
                    noch immer rege Sinnlichkeit, die Freimüthigkeit, den Familienstolz u. s. f.
                    Dagegen aber ist mir der Inhalt seines Gesprächs nur wenig anziehend gewesen.
                    Trotz einer großen Beweglichkeit der Einbildungskraft hat er doch, wie es
                    scheint, keine große Geistesthätigkeit. Sein so Erfahrungsreiches Leben hilft in
                    der Unterredung nicht aus, da er immer da nur, wie er auch oft thut, sagen kann,
                    was man besser in seinen Schriften liest, u. außerdem verfällt er nur zu leicht
                    in zwei Gegenstände, die nichts weniger, als fruchtbar oder belehrend sind. Der
                    eine ist seine jetzige beschränkte Lage, die ihn gleich zu weitläuftigen
                    Erzählungen vermeintlicher Cabalen u. Verfolgungen seiner Feinde, der
                    Buchhändler u. der andren Schriftsteller (eine Krankheit der Einbildungskraft,
                    die hier gewöhnlicher, als bei uns scheint) verleitet. Dem äußren Anblick nach
                    scheint seine Armuth in der That groß u. beklagenswerth. <del>Er [trägt]
                        trug</del> Er ist äußerst dürftig u. ganz altmodisch gekleidet, schreibt,
                    wie man erzählt, seine Mscrpte auf Papieren, die er auf der Straße zusammensucht
                    u. dann zu Hause troknet u. s. w. Indeß behaupten andre, daß hieran auch eine
                    Art cynischer Verwöhnung Schuld sey. Der zweite Lieblingsgegenstand seiner
                    Gespräche sind seine philosophischen u. physikalischen Systeme. Diese scheinen
                    auf den ersten Anblick mehr zu versprechen. Wenn er einem sagt, daß die Seele
                    aus 210 Elementen (nicht mehr u. nicht weniger <sic>bestehe)</sic> daß aber ihr,
                    so wie aller Geister u. der Gottheit ursprüngliches Element das Salz sey; daß
                    der Tod nur eine Rückkehr in das allgemeine <pb n="9*"/> oder vielmehr
                    Totalleben ist u. s. f. so erstaunt man allerdings zuerst, aber läßt man sich
                    auf die Gründe dieser Behauptungen ein, so fällt die Verwunderung gar sehr.
                    Wenigstens ist es mir nicht gelungen in der Ausführung dieser Paradoxen auch nur
                    kühne, subjectiv u. psychologisch interessante Behauptungen u. Wendungen zu
                    finden. Sein ganzes physiko-philosophisches System hat er in drei Werken, jedes
                    von 4 Bänden, die indeß alle noch Manuscript sind u. bei seinem Mangel an
                    Mitteln, sie drucken zu lassen, es wohl immer bleiben möchten,
                    auseinandergesetzt. Ihre Titel heißen <hi rend="antiqua">mille &amp; un
                        développemens</hi>
               <note type="footnote" resp="editor">Das Werk ist verloren; siehe
                        Charles A. Porter (1967): Restif’s Novels, or: An Autobiography in Search of
                        an Author, New Haven / London: Yale Univiversity Press, S. 390. [FZ]</note>, <hi rend="antiqua">les lettres des tombeaux</hi>,<note type="footnote" resp="editor">Die <hi rend="italic">Lettres du tombeau</hi> erschienen 1802
                        in vier Bänden unter dem Titel <hi rend="italic">Les Posthumes, lettres
                            reçues après la mort du mari, par sa femme qui le croit à Florence, par
                            feu Cazotte</hi>. [FZ]</note>
               <hi rend="antiqua">l’enclos des oiseaux</hi>
               <note type="footnote" resp="editor">Der Roman <hi rend="italic">L’enclos et les oiseaux</hi> blieb unpubliziert
                        und muss wohl großteils als verloren gelten. Vier Bogen (d.h. 16 Seiten) des
                        Manuskripts gelangten im Jahr 2006 bei Sotheby’s in Paris zur Auktion (<ref type="linkExt"
                       target="http://www.sothebys.com/en/auctions/ecatalogue/2006/books-and-manuscripts-pf6008/lot.52.html">http://www.sothebys.com/en/auctions/ecatalogue/2006/books-and-manuscripts-pf6008/lot.52.html</ref>).
                        [FZ]</note>. Sie haben alle eine dichterische Einkleidung u. sind zugleich
                    Romane. Das erstere führt seinen Titel recht eigentlich. Denn er hat jeden
                    Morgen ein Kapitel geschrieben, u. da er, wie er mir selbst sagte, oft nicht
                    gewußt, was er darin sagen sollte, so hat ihm die wiederholte Durchlesung des
                    zunächst vorhergehenden immer einen leicht weiter zu entwickelnden Stoff
                    gegeben. Er hält dies Werk für so wichtig, daß er mir versicherte, es müßte
                    nicht nur auf Kosten der Regierung, sondern der Menschheit gedruckt werden.
                    Dieser u. andrer Sonderbarkeiten ungeachtet, wäre es indeß gewiß sehr dankbar,
                    diesen wirklich seltnen Mann öfter zu sehen; nur ist das beinah eine unmögliche
                    Sache. In seinem Hause geht es, wie man mir allgemein sagt, seiner häuslichen
                    Lage wegen, gar nicht an. Man muß ihn also in einem Cafféhause aufsuchen, in dem
                    er meist täglich Schach spielt. Da findet man sich in einer engen Stube mit
                    einer Menge von Leuten zusammen, u. diese Umgebungen verleiden einem unläugbar
                    in hohem Grade den Genuß des Gesprächs mit ihm selbst. Dies Cafféhaus scheint
                    übrigens ein <hi rend="antiqua">rendez-Vous</hi> noch andrer Dichter u.
                    Gelehrten, die wenn sie <persName ref="nerestif">
                  <hi rend="antiqua">Rétif</hi>
               </persName> an Genie nicht gleich kommen, ihm wenigstens in der
                    äußren Lebensart ähnlich sind. Er zeigte mir Komödien u. Tragödiendichter, von
                    denen sonst nie-<pb n="10*"/>mand je gehört hat. Aber da habe ich Ihnen so viel
                    von Einem Abend erzählt, daß <persName ref="fschiller">Schiller</persName>, wenn
                    er dies <del type="fragment">le</del> vielleicht liest, diesen Abend mit der
                    berühmten Stunde vergleichen wird, die einmal <persName ref="klwoltmann">Woltmann</persName> mit <persName ref="cvh1">meiner Frau</persName>
                    zugebracht hat. – <hi rend="antiqua">
                  <persName ref="nerestif">Retif</persName>s
                            <bibl sameAs="1173">coeur humain dévoilé</bibl>
               </hi> hat auch auf mich
                    einen außerordentlichen Eindruck gemacht. Ich zweifle, ob es sonst noch irgendwo
                    ein Buch geben mag, in dem so vieles, so wahres u. so individuelles Leben zu
                    sehen ist. Man kann es keine Dichtung nennen, auch <persName ref="nerestif">dem
                        Vf.</persName> kaum einmal Dichtungsvermögen darum zuschreiben. In der That
                    scheint er dessen nicht viel zu haben, wenn man bedenkt, daß alle seine
                    bändereichen Romane doch großentheils nur Wiederholungen von Scenen sind,
                    welchen einige Wirklichkeit wenigstens zum Grunde liegt. Auf der andren Seite
                    halte ich freilich auch die historische Wahrheit wenigstens nicht durchaus für
                    streng, u. möchte <bibl sameAs="1173">das Buch</bibl> nicht geradezu als
                    Selbstbiographie psychologisch brauchen. Auch geben <persName ref="nerestif">
                  <hi rend="antiqua">Rétifs</hi>
               </persName> Freunde ihm Schuld, daß er
                    Begebenheiten erdichtet u. hernach selbst steif u. fest glaubt. Aber die
                    eigentliche allgemeine innere Wahrheit, die auf der einen Seite <del type="fragment">tr</del> der Natur treuer ist, als die der immer
                    idealisirenden Kunst, auf der andren aber reicher, mannigfaltiger u.
                    übereinstimmender mit sich selbst<supplied cert="high">,</supplied> als es
                    möglich ist<supplied cert="high">,</supplied> die nackte historische zu geben,
                    die ist es gerade, die ich in ihm finde. Er hat, was er schreibt, wirklich
                    empfunden, wirklich in seinem Selbst, in seiner Einbildungskraft erfahren, es
                    ist ihm ganz eigentlich Erfahrung u. als solche eigen geworden, die äußren
                    Gegenstände mögen auch mehr oder minder anders in der Wirklichkeit gewesen seyn,
                    als er sie darstellt. Und in dieser Art, so das Leben aufzufassen, so die
                    Charaktere hinzustellen, die Empfindungen so innig u. so rührend zu schildern,
                    als z. B. seine Anhänglichkeit an sein Schäferleben, an das kleine Thal, die
                    wehmüthige Erinnerung daran durch den Teppich in der Klosterschule geschildert
                        <pb n="11*"/> ist, verräth einen Grad eigenthümlichen Genies, der um so mehr
                    überrascht, als hier seltner gefunden wird. Und ist Ihnen nicht auch diese
                    Verschiedenheit der Sitten von dem, was wir uns sonst als französisch denken,
                    aufgefallen. Wo ist der Kreis geblieben, in dem diese Naivetät, diese Unschuld,
                    dieser wirkliche Adel der Gesinnung, diese unläugbare Sentimentalität herrschte,
                    die wir in diesen Schilderungen bewundern? Lebt er noch in diesen abgelegenen
                    Thälern, die nur eine mäßige Entfernung von der so ganz heterogenen Pariser Welt
                    scheidet? oder ist diese Verschiedenheit <del>der</del> jener Zeit, dem Ablauf
                    eines halben Jahrhunderts zuzuschreiben. In der That fühlt man sich durch diese
                    Schilderungen näher an <hi rend="antiqua">
                  <persName ref="mmontaigne">Montaigne</persName>’s</hi> als an unsre Zeiten versetzt. Es sind
                    weibliche Charaktere von einer Stärke u. Zartheit darin, die man sonst vergebens
                    sucht. So z. B. die Margarethe, die Entdeckung ihrer Schwangerschaft, ihre
                    Trennung von <del>dem</del>
               <persName ref="nerestif">
                  <hi rend="antiqua">Rétif</hi>
               </persName> in den Ruinen
                    der Kapelle. Und was haben <subst>
                  <del>sie</del>
                  <add>Sie</add>
               </subst> zu den Spielen u. Volksliedern gesagt? Hat nicht das eine von dem
                    Unglück der Stieftochter eine nordische Schwermuth, wie ich sie mich in einigen
                    Lettischen Volksliedern gefunden zu haben erinnere. Wie man auch über die
                    Wahrheit oder Fabelhaftigkeit dieses Buchs urtheilen mag, so wird der, der es
                    nicht gelesen hat, den Französischen Charakter immer mangelhaft u. einseitig
                    beurtheilen.</p>
            <p>Von hier kann ich Ihnen sonst wenig sagen, theurer Freund. Ueber den Kunstkörper
                    hier, wie Sie es in <bibl sameAs="339">Ihren Propyläen</bibl> nennen, ließen sich
                    aufs Höchste nur fragmentarische Nachrichten geben. Zwar haben wir, da wir mit
                    den hiesigen Künstlern sehr bekannt sind, die angekommenen Gemälde alle gesehen,
                    indeß, da sie bis jetzt theils noch gar nicht, theils nur provisorisch
                    aufgestellt sind, so ist es nicht möglich, jetzt schon das Ganze zu übersehen,
                    u. genau, wieviel u. in welchem Zustande hier angekommen ist, zu bestimmen. Da
                    jetzt wahrscheinlich auch <placeName ref="Florenz">Florenz</placeName> seine
                    besten <pb n="12*"/> Sachen wird hergeben müssen, so kommt freilich hier
                    ungeheuer viel zusammen; nur ist es Schade, daß in der großen Galerie wegen der
                    auf beiden Seiten befindlichen Fenster eine sehr ungünstige Beleuchtung ist. Die
                    Französische u. Flamändische Schule wird in wenigen Tagen, vollkommen geordnet
                    zu sehen seyn u. nun ist man mit der Italiänischen beschäftigt. Die Bildsäulen
                    sind noch immer eingepackt; auch hieß es noch vor wenigen Wochen, daß z. B. der
                        Apoll<note type="footnote" resp="editor">Der Apoll vom Belvedere; siehe den
                        Brief Humboldts vom <ref type="link" target="651">25. März 1798</ref>.
                        [FZ]</note> vor dem Herbst nicht zu sehen seyn werde. Neuerlich aber hat
                        <persName ref="nflneufchateau">der Minister des Inneren</persName>, der ein
                    äußerst thätiger Mann ist, die Sache ernstlich betrieben u. man redet von 6–8
                    Wochen. </p>
            <p>Ob wir ihn noch hier jetzt sehen werden, ist so wie unsre Abreise von hier noch
                    ungewiß. Vermutlich wenden wir uns in der beinah absoluten Unmöglichkeit Italien
                    zu sehen, nach Spanien u. bringen den Winter in <placeName ref="Valencia">Valencia</placeName> zu. Ob wir aber in 4 Wochen oder erst in einigen
                    Monaten abgehen, müssen die Umstände entscheiden. </p>
            <p>
               <persName ref="avh">Mein Bruder</persName> reiste, wie Ihnen vielleicht bekannt
                    ist, im October von hier nach <placeName ref="Marseille">Marseille</placeName>,
                    um von da in die Berberei zu gehn. Die Feindseligkeiten zwischen Algier u.
                    Frankreich haben diesen Plan vereitelt. Er ist jetzt seit einigen Monaten in
                    Spanien u. in diesem Augenblick in <placeName ref="Madrid">Madrid</placeName>.
                    Er sucht Erlaubniß, nach Mexico zu gehen u. denkt sich, wenn er sie erhält, in
                    Kurzem in <placeName ref="Coruña">Coruna</placeName> einzuschiffen. Doch wissen
                    Sie, wie ungewiß jetzt alle Plane sind. Er bittet mich sehr oft, sein Andenken
                    bei Ihnen zu erneuern.</p>
            <p>Ich lege diesem Briefe <bibl sameAs="201">einige Scenen des Agamemnon</bibl>
                        bei.<note type="footnote" resp="editor">Beigefügt sind dem Brief die 9. bis
                        11. Szene (V. 792–1042) der Agamemnon-Übersetzung, in einer sehr frühen
                        Fassung. [FZ])</note> Es ist alles, was ich hier habe zu Stande bringen
                    können. Sie glauben nicht, wie schwer sich so etwas hier, auf so unantikem
                    Boden, arbeitet. Da Sie einmal dieser Arbeit eine so gütige Theilnahme geschenkt
                    haben, so bitte ich Sie recht herzlich um Ihr leitendes Urtheil über dies Stück.
                    Ich bin selbst nicht recht damit zufrieden, u. die Furcht mehr zu verderben, hat
                    mich mit abgehalten, ernstlicher weiter zu gehen. — <persName ref="cvh1">Meine
                        Frau</persName> grüßt Sie herzlich. Wie unendlich freuen wir uns der Zeit,
                    wo wir <sic>wir</sic> wieder in Ihrer Nähe seyn werden. Tausend Grüße an
                        <persName ref="fschiller">Schiller</persName>!</p>
            <closer>
               <signed>H.</signed>
            </closer>
            <lb/>
            <postscript>
               <p>
                  <pb n="Links am Rand, von oben nach unten geschrieben"/> Ich ließ diesen
                        Brief einige Tage liegen, weil ich Hofnung hatte, ihn mit einem Reisenden
                        abgehen zu lassen. Da dies aber fehlgeschlagen ist, muß ich ihn schon der
                        Post anvertrauen. — Der Apoll<note type="footnote" resp="editor">Siehe
                            oben Anm. e.</note> ist leider, wie mir eben <persName ref="apajou">
                     <hi rend="antiqua">Pajou</hi>
                  </persName> sagt, seiner Erlösung nicht so
                        nahe, als ich dachte. — Ihre Briefe, lieber Freund, seyn Sie so gütig immer
                        hieher, aber unter <persName ref="kgbrinckmann">Brinckmann</persName>s Adresse <hi rend="antiqua">à Mr. de Brinckmann de la légation Suédoise, à Paris, rue
                            de Grenelles, nr.</hi> 103. zu schicken. Ich erhalte sie so auf jeden
                        Fall. Grüßen Sie <persName ref="fschiller">Schiller</persName> u. <persName ref="jhmeyer">Meyer</persName> herzlich von uns allen u. leben Sie
                        wohl!</p>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
