<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../WvH_Schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="wvh_letters">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Wilhelm von Humboldt an Gottlob Johann Christian Kunth, 04.03.1799<idno type="BBAW">611</idno>
            </title>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/135657458">Frank Zimmer</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/">Investigation</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/120492644">Jürgen Trabant</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/">Project administration</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/">Supervision</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1053159110">Ute Tintemann</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353">Lou Klappenbach</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-7447-4589">Sascha Grabsch</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Elise Hanrahan</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title>Wilhelm von Humboldt: Online-Edition der sprachwissenschaftlichen
                  Korrespondenz</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://www.bbaw.de"> Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften
                  (BBAW) </ref>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"> Creative
                  Commons Attribution 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0) </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl type="orig">H (alt): Berlin, AST (laut Hurch verloren)</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="print">Grundlage der Edition: Leitzmann 1940a, S. 8–10
                     (gekürzt)</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="KMV"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="Mattson">Mattson 581</bibl>
               </witness>
            </listWit>
            <listPerson type="mentioned">
               <person corresp="lariosto">
                  <persName>Ariosto, Ludovico</persName>
               </person>
               <person corresp="jebiester">
                  <persName>Biester, Johann Erich</persName>
               </person>
               <person corresp="jjengel">
                  <persName>Engel, Johann Jacob</persName>
               </person>
               <person corresp="meybenberg">
                  <persName>Eybenberg, Marianne von, geb. Meyer</persName>
               </person>
               <person corresp="franz2">
                  <persName>Franz II., römisch-deutscher König und Kaiser</persName>
               </person>
               <person corresp="jwgoethe">
                  <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               </person>
               <person corresp="homer">
                  <persName>Homer</persName>
               </person>
               <person corresp="avh">
                  <persName>Humboldt, Alexander von</persName>
               </person>
               <person corresp="ikant">
                  <persName>Kant, Immanuel</persName>
               </person>
               <person corresp="cacreuß">
                  <persName>Reuß zu Greiz, Fürstin Christiane Alexandrine Catherine von, geb.
                     Prinzessin zu Leiningen-Dagsburg</persName>
               </person>
               <person corresp="hreuß51">
                  <persName>Reuß zu Ebersdorf, Fürst Heinrich LI. von</persName>
               </person>
               <person corresp="hreuß14">
                  <persName>Reuß zu Greiz, Fürst Heinrich XIV. von</persName>
               </person>
               <person corresp="fschiller">
                  <persName>Schiller, Friedrich</persName>
               </person>
               <person corresp="jgsulzer">
                  <persName>Sulzer, Johann Georg</persName>
               </person>
               <person corresp="jfvieweg">
                  <persName>Vieweg, Johann Friedrich</persName>
               </person>
            </listPerson>
            <listBibl type="mentioned">
               <bibl corresp="1461">Neue Berlinische Monatsschrift, 1799–1811</bibl>
               <bibl corresp="219">Humboldt, Wilhelm von (1799): Ästhetische Versuche. Erster Teil:
                  Über Goethes Hermann und Dorothea, Braunschweig: Vieweg</bibl>
               <bibl corresp="1462">Kunth, Gottlob Johann Christian [unter dem Kürzel: "Th."]
                  (1799): Ein Vorschlag, die Berlinische Oper und Redoute betreffend. In: Neue
                  Berlinische Monatsschrift, April 1799, S. 241–260</bibl>
               <bibl corresp="393">Schiller, Friedrich (1800): Wallenstein, ein dramatisches
                  Gedicht, Tübingen: J. G. Cotta</bibl>
               <bibl corresp="1460">Sulzer, Johann Georg (1780): Johann George Sulzers Tagebuch
                  einer von Berlin nach den mittäglichen Ländern von Europa in den Jahren 1775 und
                  1776 gethanen Reise und Rückreise, Leipzig: Wiedmanns Erben und Reich</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <ab type="incipit">… Jetzt nähere ich mich mit grossen Schritten meiner Abreise von hier
               …</ab>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="wvh">Humboldt, Wilhelm von</persName>
               <date type="author" when="1799-03-04"/>
               <placeName key="Paris">Paris</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="gjckunth">Kunth, Gottlob Johann Christian</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <langUsage n="">
            <language ident="eu">Baskisch</language>
            <language ident="fr">Französisch</language>
            <language ident="gl">Galicisch (Galego)</language>
            <language ident="it">Italienisch</language>
            <language ident="pt">Portugiesisch</language>
            <language ident="oc">Okzitanisch (Provenzalisch)</language>
            <language ident="es">Spanisch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item n="name">FZ</item>
            <item n="date">15. April 2021</item>
            <item n="status">in Bearbeitung</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url=""/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener>
               <dateline>Paris, 4. März, 1799.</dateline>
            </opener>
            <p>… Jetzt nähere ich mich mit grossen Schritten meiner Abreise von hier; wenn nichts
               Neues vorfällt, gehen wir am <date when="1799-04-01">1. Apr.</date> von hier ab. Ich
               habe viel mit Karten und Zahlen über meinen Reiseplan gearbeitet, und Aenderungen
               darin gemacht, die Ihnen angenehm seyn werden, weil sie meine Rückkunft zu Ihnen
               beschleunigen müssen. Ich habe für diese Reise ganz und gar auf England Verzicht
               gethan, und wahrscheinlich sehe ich auch nicht <placeName ref="Lissabon">Lissabon</placeName>, sondern gehe bloss über <placeName ref="Madrid">Madrid</placeName>, <placeName ref="Valencia">Valencia</placeName> und <placeName ref="Barcelona">Barcellona</placeName>. Bis zum Herbst bleibe ich in Spanien und
               dem mittäglichen Frankreich. Ist es möglich nach einem schönen Theile Italiens z.B.
                  <placeName ref="Florenz">Florenz</placeName> mit Sicherheit zu kommen, so reisen
               wir dorthin, und in diesem Fall, wenn Italien bereisbar ist, kommen wir erst im
               Herbst 1800. durch Tyrol nach Deutschland zurück. Ist das nicht, so können wir leicht
               über <placeName ref="Lyon">Lyon</placeName> und <placeName ref="Genf">Genf</placeName> schon im Frühjahr in Ihrer Nähe seyn. Sie sehen also, daß ich
               auch hieher fürs erste zurückzukommen, nicht sehr rechne.</p>
            <p>… Ich bin jetzt äusserst beschäftigt mit meiner Reise. Sie macht mir grosse Freude,
               und ich denke etwas darüber zu schreiben. Es sind weniger besuchte und wunderbar von
               der Natur begabte Gegenden, Katalonien, <placeName ref="Valencia">Valencia</placeName>, dann die Provence. Vor allen ist diese letztere ein
               interessanter Punkt. Die Wiege fast aller neueren südwestlichen Sprachen, der neueren
               Cultur und Dichtkunst, der Sitz der alten Rittergalanterie, wo die ersten Keime einer
               feineren Liebe, von denen die Alten nichts kannten, einer höhern Achtung des
               schwächeren Geschlechts, und dadurch einer schöneren Sittlichkeit sprossten; dann der
               Schauplatz ungeheurer Unglücksfälle, Einfälle der Barbaren, erst der nordischen, dann
               der Saracenischen, Naturbegebenheiten, Erdbeben, Ueberschwemmungen und vor allen die
               Pest, dabei die ewigen Kriege zwischen Frankreich und Italien und neuerlich die
               Unglücksfälle der Revolution, die nirgend so schrecklich wütete. Alles dies verdankt
               das Land seiner Lage, an der Küste, dicht an der Scheidewand, wo die Barbaren und
               Römer sich immer den Boden streitig machten, dem Klima, das feurig wie das
               Italiänische und Spanische, doch wohl nicht so ermattend und entnervend ist. Dazu
               kommen die vielen zum Theil schönen Reste des Alterthums, und was mich vorzüglich
               interessirt, die Sprachen, in denen man allein einsehen kann, wie Französisch,
               Spanisch und Italiänisch entstand, und wie sie sich schieden und einzeln ausbildeten.
               Wie gross ist z. B. der Unterschied der ungleich lebhafteren poetischeren
               Provenzalischen und der Französischen Sprache, und beide doch nur durch die Loire
                  (<hi rend="italic">Langue d’oui</hi> und <hi rend="italic">Langue d’oc</hi>)
               geschieden. Diese Sprachen machen mir jetzt viel zu schaffen. Ich weiss nun ziemlich
               gut Spanisch, zum Lesen vollkommen, und fange auch an es geläufiger zu reden, und
               dabei studire ich (freilich nur ihre Natur zu kennen, nicht eigentlich sie zu
               verstehen) Portugiesisch, Biscayisch, Provenzalisch und Gallizisch. Ich habe eben
               zwei Tage mit einer Biscayischen Grammatik zugebracht. Eine solche Sprache giebt es
               nicht mehr. Schlechterdings keiner andern ähnlich; was in andern Sprachen vorn steht,
               steht da hinten, aber sie ist voll von Dingen, die einem Fingerzeige auf den Ursprung
               der sonst unerklärlichsten Dinge geben können. – Sie sehen dass da genug Material
               ist, ein Paar interessante Bücher zu liefern, wenn es mir nemlich gelingt. Zu vielen
               nur gehörte guter Stil und Beredsamkeit. Ich weiss kaum etwas das mehr Eindruck
               machen müsste, als eine gute Schilderung der letzten grossen <placeName ref="Marseille">Marseille</placeName>r Pest. – Sagen Sie mir doch, und erkundigen
               Sie Sich ein bischen danach, welche deutsche Reisebeschreibungen es vom mittäglichen
               Frankreich giebt. Ich kenne bloss <persName ref="jgsulzer">Sulzer</persName>s <bibl sameAs="1460">Reise</bibl> aus sehr schwachen Reminiscenzen. Sie können mir nichts
               schaden, ich mache doch keine Reisebeschreibung, sondern bloss fragmentarische
               Untersuchungen auf einer Reise. Aber ich möchte sie doch kennen.</p>
            <p>Für Ihr günstiges Urtheil über <bibl sameAs="219">mein Buch</bibl> danke ich Ihnen
               herzlich. Es hat mich gerade in einem Augenblick gefunden, wo ich dessen noch mehr
               bedurfte. Seitdem ich von <persName ref="jfvieweg">Vieweg</persName> hörte (ich
               selbst habe es noch nicht) dass es 25 Bogen wären, wurde ich ganz muthlos und freute
               mich schon, dass meine Abwesenheit von Deutschland lang genug seyn würde, es wenn ich
               zurückkomme, nicht mehr im Andenken zu finden. Der Hauptfehler dieser Schrift ist
               nemlich grosse Weitschweifigkeit und da ich nun gar vernahm, dass es fast stärker
               geworden ist, als ich dachte, verlor ich ganz den Muth. Diesem Fehler abzuhelfen
               hätte ich es noch einmal umarbeiten müssen. Dazu, gestehe ich, hatte ich nicht Lust,
               auch jetzt nicht Zeit, und unterdrücken mochte ich es auch nicht, da es mehrere gute
               und einige, wie ich glaube, wichtige Ideen enthält. Für undeutlich halte ich es,
               einige Stellen, die nicht klar genug gemacht sind, ausgenommen, nicht. Nur die ersten
               Paragraphen können mehr Nachdenken des Lesers fodern, besonders wenn ihm die neueren
               Kantischen ästhetischen Ideen nicht geläufig sind. Ich hofte in der That kaum, dass
               Sie <bibl sameAs="219">dies Buch</bibl> einer ernsthaften Lectüre würdigen würden,
               und wollte Ihnen daher selbst nur einige Abschnitte zum Lesen vorschlagen: z. B. die
               Vergleichung <persName ref="homer">Homer</persName>s und <persName ref="lariosto">Ariost</persName>s, die Schilderung des Charakters von Dorothea, die Resultate
               über <persName ref="jwgoethe">Göthe</persName>’s Geist, die Entwicklung des Begriffs
               des Epischen Gedichts, und die Darstellung des eigentlichen Inhalts und Themas dieses
               Gedichts. Freilich aber ist es mir lieber, wenn Sie Sich an das Ganze machen. – Mit
               dem Stil haben Sie sehr Recht, und Ihre Bemerkungen werden mir, wenn Sie sie
               anzeichnen wollen, äusserst willkommen seyn. Der Grund, den Sie davon anführen, mag
               wohl zum Theil der richtige seyn. Indess ist auch wohl noch ein andrer. <persName ref="avh">Alexander</persName> hat zum Theil dieselben Fehler, und die Ursach ist
               also wohl gemeinschaftlich. Sie, mein Theurer, sind nicht Schuld daran. Sie haben uns
               genug zum Schreiben angehalten. Allein Sie wissen, welche Noth es war, wenn der
               geringste Höflichkeitsbrief geschrieben werden sollte, Sie konnten uns zum blossen
               Schreiben fast nie bringen und seitdem wir etwas grösser waren, z.B. für mich seit
                  <persName ref="jjengel">Engel</persName>s Collegium gewann die Aufmerksamkeit auf
               den Inhalt ein solches Uebergewicht über die auf den Stil, dass der letztere
               nothwendig verlor. Daher werden wir beide, und <persName ref="avh">Alexander</persName> gewiss, einzelne Stellen, und gerade immer die schwereren,
               gut, will nicht sagen schön schreiben, aber viel seltner das Ganze leicht, gleich und
               rund. Ich bin nie in grösserer Verlegenheit, als dann, wo andre erst anfangen gut zu
               schreiben, wenn ich mit dem Gedanken völlig zur Klarheit gekommen bin. Ursprünglicher
               Mangel an natürlicher Darstellungsgabe durch Verwöhnung vergrössert ist da doch die
               eigentliche Quelle des Uebels. – Was indess den Inhalt betrift, so bin ich mit <bibl sameAs="219">dieser Schrift</bibl> mehr als mit andern zufrieden, wenn ich gleich
               fühle, wie wenig sie ein gutes, und wie noch weit weniger ein gut geschriebnes Buch
               heissen kann. Ich glaube nicht, dass eine der wesentlichen Ideen falsch ist, und sie
               sind mir alle klar und in einem lichtvollen und fruchtbaren Zusammenhange.</p>
            <p>… <persName ref="hreuss14">Reuss</persName> thut mir sehr leid. Wie nennt sich jetzt
                  <persName ref="meybenberg">Mariane</persName>?<note type="footnote" resp="editor">Marianne von Eybenberg, geb. Meyer. Jüdischer Herkunft, heiratete sie 1797 in
                  morganatischer Ehe den österreichischen Botschafter in Berlin, <persName ref="hreuss14">Fürst Heinrich XIV. von Reuß zu Greiz</persName>. Nach dessen
                  Tod 1799 erhielt sie von <persName ref="franz2">Franz II.</persName> den Titel
                  „Frau von Eybenberg“.</note> – Reuss <hi rend="italic">Oncle</hi>, <persName ref="hreuss51">der Fürst Reuss Eberstein</persName>, der hier ist, und uns
               manchmal besucht, sagte uns neulich, <persName ref="cacreuß">des Verstorbnen
                  Stiefmutter</persName> hätte einmal gesagt: <hi rend="italic">je n’aime pas les
                  mariages juifs</hi>.</p>
            <p>Wie gefällt Ihnen <persName ref="fschiller">Schiller</persName>s Piccolomini<note type="footnote" resp="editor">D.h. der zweite Teil der Schillerschen <bibl sameAs="393">Wallenstein-Trilogie</bibl>. [FZ]</note>? – Von <bibl sameAs="1462">Ihrem Aufsatz über das Berlinische Carnaval</bibl> darf man kaum
               hoffen, etwas vor unsrer Zurückkunft zu sehen. Die <persName ref="jebiester">Biester</persName>sche <bibl sameAs="1461">Monatsschrift</bibl> kommt nicht
               hieher, und leider gehe ja auch ich nun in die Ferne. Ich glaube aber nicht, dass Sie
               Sich über Mangel an Leichtigkeit im Stil zu beklagen haben. Sie besitzen gerade,
               dünkt mich, was dazu gehört, in recht hohem Grade, und es hinge sicherlich nur von
               Ihnen ab, Sich eine Materie zu wählen, die Sie gehörig studirt hätten, um vollkommen
               zu gelingen…</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
