<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../WvH_Schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="wvh_letters">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Wilhelm von Humboldt an Johann Wolfgang von Goethe, 18.08.1800<idno type="BBAW">604</idno>
            </title>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/135657458">Frank Zimmer</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/">Investigation</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/120492644">Jürgen Trabant</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/">Project administration</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/">Supervision</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1053159110">Ute Tintemann</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353">Lou Klappenbach</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-7447-4589">Sascha Grabsch</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Elise Hanrahan</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title>Wilhelm von Humboldt: Online-Edition der sprachwissenschaftlichen Korrespondenz</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://www.bbaw.de">
                    Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)
                </ref>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">
                Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)
            </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl type="orig">Grundlage der Edition: Frankfurt a. M., Universitätsbibliothek Johann Christian Senckenberg, , Autographensammlung,
                            W. v. Humboldt II, 2</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="print">Bratranek 1876, S. 162–167; Ebrard 1909, S. 3 (Ausz.); Geiger 1909, S. 126–131; Sell 1909, S. 49–53; Ebrard 1910b, S. 54–58; Freese 1955, S. 395–398</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="KMV"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="Mattson">Mattson 641</bibl>
               </witness>
            </listWit>
            <listPerson type="mentioned">
               <person corresp="elcid">
                  <persName>Díaz de Vivar, Rodrigo, genannt El Cid</persName>
               </person>
               <person corresp="mrlfoucquet">
                  <persName>Foucquet, Marie Rénée Louise de</persName>
               </person>
               <person corresp="pnguerin">
                  <persName>Guérin, Pierre Narcisse</persName>
               </person>
               <person corresp="ahedemann">
                  <persName>Hedemann, Adelheid von, geb. von Humboldt</persName>
               </person>
               <person corresp="cvh1">
                  <persName>Humboldt, Caroline von</persName>
               </person>
               <person corresp="jhmeyer">
                  <persName>Meyer, Johann Heinrich</persName>
               </person>
               <person corresp="lramond">
                  <persName>Ramond de Carbonnières, Louis</persName>
               </person>
               <person corresp="fschiller">
                  <persName>Schiller, Friedrich</persName>
               </person>
               <person corresp="cftieck">
                  <persName>Tieck, Christian Friedrich</persName>
               </person>
               <person corresp="cvwolzogen">
                  <persName>Wolzogen, Caroline von, geb. von Lengefeld, gesch. von
                    Beulwitz</persName>
               </person>
            </listPerson>
            <listBibl type="mentioned">
               <bibl corresp="1179">Der Neue Teutsche Merkur, hrsg. von Christoph Martin Wieland,
                    1790–1810</bibl>
               <bibl corresp="1182">Fischer, Christian August (1799): Reise von Amsterdam über Madrid und Cadiz nach Genua in den Jahren 1797 und 1798,
                    Berlin: Unger</bibl>
               <bibl corresp="1180">Humboldt, Wilhelm von (1799–1800/1918): Tagebuch der Reise nach
                    Spanien 1799–1800. In: GS XV, S. 47–355</bibl>
               <bibl corresp="229">Humboldt, Wilhelm von (1800): Ueber die gegenwärtige französische
                    tragische Bühne. In: Propyläen. Eine periodische Schrifft, herausgegeben von
                    Goethe, Dritten Bandes erstes Stück, S. 66–109 (= GS II, S. 377–400)</bibl>
               <bibl corresp="1181">Humboldt, Wilhelm von (1800/1896): Über das antike Theater in
                    Sagunt. In: Albert Leitzmann (Hrsg.) (1896): Sechs ungedruckte Aufsätze über das
                    klassische Altertum von Wilhelm von Humboldt, Leipzig: Göschen (= GS III, S.
                    60–113)</bibl>
               <bibl corresp="1178">Humboldt, Wilhelm von (1803): Der Montserrat bei Barcelona. In:
                    Allgemeine geographische Ephemeriden 11, S. 265–313 (= GS III, S. 30–59)</bibl>
               <bibl corresp="339">Propyläen. Eine periodische Schrifft, herausgegeben von Goethe,
                    1798–1800</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <ab type="incipit">Sie wünschen, lieber Freund, daß ich fortfahre, Ihnen etwas
                        Ausführlicheres über meine spanische Wanderung zu sagen …</ab>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="wvh">Humboldt, Wilhelm von</persName>
               <date type="author" when="1800-08-18"/>
               <placeName key="Paris">Paris</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="jwgoethe">Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <handNotes>
            <handNote scribe="wvh">Eigenhändig, lateinische Schrift</handNote>
         </handNotes>
         <langUsage n="">
            <language ident="eu">Baskisch</language>
            <language ident="ca">Katalanisch (Valencianisch)</language>
            <language ident="oc">Okzitanisch (Tolosanisch)</language>
            <language ident="es">Spanisch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item n="name">FZ</item>
            <item n="date">17. Dezember 2018</item>
            <item n="status">in Bearbeitung</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url=""/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener>
               <pb n="1*"/>
               <dateline>Paris, 18. August, 1800.</dateline>
            </opener>
            <p>Wirklich mit Schmerzen, mein theurer Freund, warte ich auf eine Antwort von Ihnen
                    oder <persName ref="fschiller">Schiller</persName>, ohne daß ich auch nur die
                    mindeste Zeile von einem von Ihnen erhalte. Ich muß vielmehr zu meinem Aerger
                    erleben, daß alle von <placeName ref="Weimar">Weimar</placeName> zurückgekommene
                    Franzosen Briefe erhalten, u. ich allein kaum nur unbestimmt u. durch Umwege
                    erfahre, wie es Ihnen geht. Möge das Unglück nur nicht gewollt haben, daß ein
                    Brief von Ihnen verloren gegangen sey. Daß Sie den meinigen, der schon am <date when="1800-05-30">30. Mai</date> von hier abging, empfangen haben, weiß ich
                    durch <persName ref="cvwolzogen">Fr. v. Wollzogen</persName>. An <persName ref="fschiller">Schiller</persName> schrieb ich etwas später am 16.
                    Iunius.</p>
            <p>Heute, mein Lieber, sage auch ich Ihnen nur wenige Worte. Leider spricht die
                    Beilage nur zu viel. Ich hätte sie Ihnen längst schicken können, aber ich
                    wartete immer auf Briefe von Ihnen u. zögerte von Posttag zu Posttag.</p>
            <p>Seitdem ich mich hier mehr damit beschäftigt habe, die Spanischen
                    Reisebeschreibungen durchzulesen, ist der Entschluß auch etwas einer Reise
                    Aehnliches zu machen, ernsthafter in mir geworden. Ich habe überlegt, daß meine
                    Vorgänger mir noch viel übrig gelassen haben, u. daß ich immer <bibl sameAs="1180">ein interessantes Bändchen</bibl> liefern könnte. Indeß habe ich sie alle
                    mit großer Sorgfalt gelesen, es fehlen mir nur wenige, die ich mir hier nicht
                    verschaffen konnte, u. ich werde schlechterdings nur die Punkte berühren, über
                    die ich etwas Eignes sagen kann.</p>
            <p>Ein solcher war der <bibl sameAs="1178">Monserrat, von dem Sie hier eine
                        Beschreibung empfangen</bibl>. Er ist fast von allen Reisebeschreibern nur
                    mit wenigen Worten abgefertigt worden; der neueste, <persName ref="cafischer">Fischer</persName>
               <note type="footnote" resp="editor">Gemeint ist Fischers
                        Beschreibung einer <bibl sameAs="1182">
                     <hi rend="italic">Reise von Amsterdam über Madrid und
                            Cadiz nach Genua in den Jahren 1797 und 1798</hi>
                  </bibl>, erschienen im Jahr
                        1799. [FZ]</note>, hat ihn gar nicht besucht. Ich fing also damit am liebsten an,
                    um so mehr weil die zwei <pb n="2*"/> Tage, die ich dort zubrachte, wirklich
                    fast die angenehmsten meiner Reise waren. Ueber meine Schilderung sage ich Ihnen
                    nichts; Sie mögen selbst urtheilen. Ich habe – das wird Ihnen der erste Anblick
                    sagen – wenigstens keine Mühe gespart, alles was ich anführte, soviel ich
                    konnte, zu berichtigen.</p>
            <p>Diese Gewissenhaftigkeit macht aber <del>die</del> eine solche Arbeit in der That
                    saurer als sie anfangs aussieht. Es ist unvermeidlich, historische Umstände zu
                    berühren; die meisten Reisebeschreiber haben bloß sich abgeschrieben, u.
                    verdienen also keinen Glauben. Wer wirklich genau seyn will, muß auf die Quellen
                    zurückgehn, u. dann kostet eine lumpige Jahrzahl, ein einzelner Name, Stunden
                    des Nachsuchens. Doch ist dies nicht zu ändern, u. ich möchte mir hierin keine
                    Nachlässigkeit erlauben.</p>
            <p>Meine Reise, wie ich sie im Kopf habe, soll erst einzelne, abgerissene, u. nur
                    geographisch geordnete Stücke, wie das gegenwärtige haben. Ueber die Zahl bin
                    ich selbst noch nicht einig. Aber ich nenne <sic>ihnen</sic> nur einige Titel,
                    wie ich sie vorläufig bestimmt habe: <placeName ref="Bordeaux">Bourdeaux</placeName> mit seinen Alterthümern, u. Languedoc – die
                    Pyrenaeen, nur ein Nachtrag zu u. über <persName ref="lramond">Ramond</persName>
                    u. ein Paar Gegenden, deren dieser nicht erwähnt – Biscaya, vorzüglich über die
                    Sprache – <placeName ref="Burgos">Burgos</placeName> u. bei dieser Gelegenheit
                    etwas über <persName ref="elcid">den Cid</persName>, dessen Haus man dort zeigt,
                    nach der einzig wahren Geschichte von ihm, die erst kürzlich aufgefunden ist,
                    zugleich mit Nachrichten von einem höchst alten Epischen Gedicht über ihn, das
                    sehr merkwürdig ist, u. der Romanzensammlung, die man über ihn hat –
                    Alt-Castilien überhaupt – bei <placeName ref="Madrid">Madrid</placeName>, der
                    jetzige Zustand der Literatur, des Theaters cet. – das Maurische Spanien – das
                    Theater zu Sagunt<note type="footnote" resp="editor">Siehe dazu Humboldts <bibl sameAs="1181">Text über das antike Theater von Sagunt</bibl>. [FZ]</note>
                    u. s. w. Nach oder vor diesen Stücken möchte ich im Allgemeinen über den
                    Charakter der Spanier gehen, u. dabei in ihre Geschichte, ihre Kunst, ihre
                    Poesie u. s. w. eingehn. Zu diesem Behuf lese ich jetzt soviel Spanisches, als
                    ich nur kann. Endlich würde die Spanische, Valencianische, Catalanische,
                    Tolosanische u. Provenzalische Sprache einen ausführlichen Artikel verdienen.
                    Für diese letzteren Mundarten <pb n="3*"/> habe ich interessante u. in
                    Deutschland gewiß seltne Hülfsmittel mitgebracht. Mit allem diesem beschäftige
                    ich mich jetzt unmittelbar.</p>
            <p>
               <bibl sameAs="1178">Die inliegende Beschreibung des Monserrats</bibl> wünschte ich
                    gedruckt zu sehen. Ich hielte es nemlich für gut, dem Ganzen solch ein einzelnes
                    Stück vorausgehen zu lassen.</p>
            <p>Am liebsten wünschte ich freilich, daß es in den <bibl sameAs="229">Propylaeen</bibl> erscheine; allein bei aller Güte Ihrer Freundschaft sehe
                    ich keine Möglichkeit dazu ab, weil es auch gar nicht die Kunst betrift. </p>
            <p>Aus diesem Grunde, u. in dem nur zu wahrscheinlichen Fall, daß Sie es auch für
                    die <bibl sameAs="229">Propylaeen</bibl> nicht schicklich halten, sähe ich es am
                    liebsten im <bibl sameAs="1179">Mercur</bibl> abgedruckt. Nur müßte es bald oder
                    vielmehr gleich, u. ohne Abänderung, wo möglich auch ohne Abbrechung in Einem
                    Stück erscheinen.</p>
            <p>Wenn ich sage: ungeändert<supplied cert="high">,</supplied> so heißt das nur
                    nicht von einem andern, als Ihnen verändert. Denn Sie bitte ich viel mehr selbst
                    zu urtheilen, 1. ob das Ding des Drucks werth ist, dann ob es nicht hie u. da
                    geändert werden muß; in diesem letzteren Fall nehmen Sie wohl diese Aenderungen
                    gleich u. ohne Weiteres vor. So überlasse ich es ganz Ihnen, ob Sie nicht z. B.
                    den ganzen Eingang bis an die Worte S. 3: „Für heute wünsche ich Sie cet. u.
                    dann die Legende Guarins S. 12. streichen wollen.</p>
            <p>Daß ich dem Stück die Einkleidung eines Briefes an Sie gegeben habe, verzeihen
                    Sie mir hoffentlich, theurer Freund, u. erlauben mir auch wohl dieselbe Freiheit
                    für das Ganze. Ihr gütiger Antheil hat mich nach Spanien hin begleitet, Sie
                    haben mir dahin geschrieben, ich habe Ihnen einen Theil meiner Reise schon
                    früher geschildert, Sie wünschten den Rest – lassen Sie diese Ansprüche
                    hinreichend scheinen, um Ihren Namen einer Schrift vorzusetzen, der Sie wirklich
                    großentheils das Daseyn gaben, weil ich, ohne Ihren Wunsch, mehr durch mich von
                    Spanien zu wissen<supplied cert="high">,</supplied> vielleicht weniger
                    sorgfältig im Schreiben meines Tagebuchs gewesen wäre.</p>
            <p>Was macht <persName ref="fschiller">Schiller</persName>? was machen Sie?
                    Schreiben Sie mir ja noch hieher, unter der alten adresse (rue et boulevard de
                    Bondy, nr. 42.). Meine <pb n="4*"/> Abreise verzögert sich leider. <persName ref="cvh1">Meine Frau</persName>, die Sie herzlich grüßt, ist nicht ganz
                    wohl. Die Blattern gehen hier herum, u. wir fürchten für <persName ref="ahedemann">unsre Kleine</persName>
               <note type="footnote" resp="editor">Die zweite Tochter Adelheid war am 17. Mai 1800 in Paris geboren
                        worden.</note>. Wir möchten sie gern noch einimpfen lassen. So sehen Sie,
                    mein Lieber, verzögert sich unsre Abreise noch immer leicht um 6–8 Wochen.</p>
            <p>
               <sic>Grußen</sic> Sie <persName ref="fschiller">Schiller</persName> herzlich u.
                    wünschen Sie ihm Glück zu seiner Dramatischen Fruchtbarkeit. Aber sagen Sie
                        ihm<supplied cert="high">,</supplied> daß er seine alten Freunde nicht
                    vergessen soll. Auch der <persName ref="cvwolzogen">Wollzogen</persName> u.
                    <persName ref="fschiller">Schillern</persName>, u. vor allem <persName ref="jhmeyer">Meyern</persName> viel Schönes. </p>
            <p>Wir sehen hier sehr oft ein <persName ref="mrlfoucquet">Fräul.
                        Fouquet</persName>
               <supplied cert="high">,</supplied> deren Aeltern noch bei
                    Ihnen sind. Sie gefällt mir sehr, u. wir reden schon sehr oft von <placeName ref="Weimar">Weimar</placeName>. </p>
            <closer>Möchte ich nur bald unter Ihnen allen seyn. <salute>Von Herzen Adieu.</salute>
            </closer>
            <lb/>
            <lb/>
            <postscript>
               <p>Ich lege eine Zeichnung des Bildes von <persName ref="pnguerin">Guerin</persName>, Marcus Sextus bei, das im vorigen Jahr ausgestellt
                        war, u. so viel Lärm machte. Diese Zeichnung macht alle Beschreibung
                        überflüssig, u. ich schicke sie Ihnen zu beliebigem Gebrauch. Sie ist von
                            <persName ref="cftieck">Tiek</persName>, von dem ich Ihnen schon
                            schrieb.<note type="footnote" resp="editor">Siehe hierzu Boris Roman
                            Gibhardt (2011): Goethe und Paris. In: Andreas Beyer – Ernst Osterkamp
                            (Hrsg.): <hi rend="italic">Goethe-Handbuch Supplemente, Bd. 3: Kunst</hi>, Stuttgart: Metzler,
                            S. 173f., mit Abb. 33 auf S. 174. Die Zeichnung befindet sich heute in
                            der Klassik Stiftung Weimar, Inv.-Nr. GHz/Sch. I. 318, 976.
                        [FZ]</note>
               </p>
               <p>Eben dieser läßt Ihnen sagen, daß das Kabinet der Florentinischen
                        Handzeichnungen, von dem Sie in den Propylaeen reden, nicht von den
                        Franzosen genommen worden ist.</p>
               <p>Dieser Brief wird sehr viel Postgeld kosten. Aber haben Sie die Güte<supplied cert="high">,</supplied> es anzumerken, damit ich es ersetzen kann. Ich
                        bitte Sie sehr ernstlich darum. Auch unter Freunden kann man ja Geschäfte,
                        wie Geschäfte abmachen, u. warum soll Ihnen meine Schriftstellerei Geld
                        kosten. Noch einmal adieu!</p>
               <p>
                  <pb n="Links am Rand von oben nach unten"/> Mit Beschämung habe ich gesehen,
                        welch einen breiten Platz Ihre Güte mir <bibl sameAs="229">im 5<hi rend="superscript">t</hi> Stück Propylaeen</bibl> verstattet
                        hat.</p>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
