<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../WvH_Schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="wvh_letters">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Wilhelm von Humboldt an Caroline von Humboldt, 24.05.1801<idno type="BBAW">589</idno>
            </title>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/135657458">Frank Zimmer</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/">Investigation</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/120492644">Jürgen Trabant</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/">Project administration</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/">Supervision</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1053159110">Ute Tintemann</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353">Lou Klappenbach</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-7447-4589">Sascha Grabsch</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Elise Hanrahan</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title>Wilhelm von Humboldt: Online-Edition der sprachwissenschaftlichen
                        Korrespondenz</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://www.bbaw.de"> Berlin-Brandenburgische Akademie der
                        Wissenschaften (BBAW) </ref>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"> Creative
                        Commons Attribution 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0) </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl type="orig">H (alt): Berlin, A.v.Sydow (laut Hurch verschollen)</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="print">Grundlage der Edition: Sydow 1906–1916, Bd. 2, S. 105–108. – Humboldt 2010, S.
                            389f. (B. Hurch)</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="KMV"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="Mattson">Mattson 664</bibl>
               </witness>
            </listWit>
            <listPerson type="mentioned">
               <person corresp="ejharambillet">
                  <persName>Harambillet, Joseph-Etienne de</persName>
               </person>
               <person corresp="thumboldt">
                  <persName>Humboldt, Theodor von</persName>
               </person>
               <person corresp="wvh2">
                  <persName>Humboldt, Wilhelm von (Sohn von Wilhelm u. Caroline)</persName>
               </person>
            </listPerson>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <ab type="incipit"/>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="wvh">Humboldt, Wilhelm von</persName>
               <date type="author" when="1801-05-24"/>
               <placeName key="Bayonne">Bayonne</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="cvh1">Humboldt, Caroline von</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref target="" type="prev">02.05.1801</ref>
               <ref target="" type="prev">07.05.1801</ref>
               <ref target="" type="prev">16.05.1801</ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <langUsage n="">
            <language ident="eu">Baskisch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item n="name">FZ</item>
            <item n="date">8. Oktober 2020</item>
            <item n="status">in Bearbeitung</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener>
               <dateline>Bayonne, 24. Mai 1801</dateline>
            </opener>
            <p>Ich bin seit heute früh wieder hier, meine gute, liebe Li, und auf einmal sehr
                    reich. Denn ich habe drei Briefe von Dir hier gefunden, vom <date when="1801-05-02">2.</date>, <date when="1801-05-07">7.</date> und <date when="1801-05-16">16. Mai</date>,
                    und habe also so frische Nachrichten, als es in dieser Entfernung möglich ist.
                    Ich sehnte mich unglaublich nach Briefen von Dir und den Kindern, und Bayonne
                    war mir wirklich ein Ort der Erwartung in diesen letzten Tagen. Auch die Briefe
                    der Kinder haben mir viel Vergnügen gemacht. Besonders hat der Bruder<note type="footnote" resp="editor">Sydow 1906–1916, Bd. 2, S. 105: <persName ref="wvh2">Der älteste Sohn Wilhelm</persName>.</note> einen
                    geschrieben, der wirklich sehr hübsch ist. Ich weiß nicht, ob Du ihn gelesen
                    hast. Er schließt so: „Mit wem sollen wir die Reisebeschreibung machen? hat
                        <persName ref="thumboldt">Theodor</persName> gesagt. Und an Deinem Bett hat
                    er ,lieber Vater gesagt, aber Du warst nicht darinnen." Ich sehne mich sehr nach
                    Euch zurück, meine Lieben, und komme auch gewiß zur versprochenen Zeit. Den
                    Umweg durch die Provence will ich nicht machen, mein gutes Kind. Ich habe kein
                    besonderes Interesse für diese Gegend, und bloß auch das gesehen zu haben,
                    mochte ich nicht länger von Euch wegbleiben. Aber diese Reise werde ich recht
                    ordentlich vollenden und nichts aus Eile zu sehr abkürzen. In Spanien war ich
                    wirklich, wenn ich einmal nicht Monate bleiben wollte, lang genug. Nun werde ich
                    übermorgen wieder von hier fortgehn und noch eine Woche im französischen
                    Baskenlande zubringen, um wenigstens einige Vergleichung anstellen zu können.
                    Auch gibt es vier Meilen von hier wieder einen alten Pfarrer<note type="footnote" resp="editor">Humboldt 2010, S. 389 Anm. b: <persName ref="ejharambillet">Etienne Joseph
                        Harambillet</persName>; dort S. 422: Harambillet, Etienne Joseph de (1724–1808;
                        Geistlicher in Itxassou/Itsasu; Informant Humboldts).</note>, der als einer
                    der Weisen des Landes gerühmt wird, und bei dem ich wahrscheinlich ein paar Tage
                    bleibe. Den <date when="1801-05-31">31.</date> oder <date when="1801-06-01">1. Juni</date> komme ich hierher zurück, und dann setze ich mich
                    gleich in die Diligence und halte mich bis <placeName ref="Paris">Paris</placeName> gar nicht auf. Also zwischen
                    dem <date when="1801-06-12">12.</date> und <date when="1801-06-15">15.</date> komme ich gewiß an. Ich schreibe Dir aber noch öfter bis dahin.
                    Es hat mir sehr leid getan, Dir zwischen <placeName ref="Bilbao">Bilbao</placeName> und hier in sieben Tagen nicht
                    schreiben zu können, aber es ging mir so fatal, daß immer, wenn ich an einen Ort
                    kam, die Post eben abgegangen war und nur erst in einigen Tagen wieder ging.
                    Meine Rückreise war nicht gleich glücklich als meine Reise bis <placeName ref="Bilbao">Bilbao</placeName>. Schon als
                    ich <placeName ref="Bilbao">Bilbao</placeName> verließ, war es ein regnichter Tag. Ich ging doch an der Küste über
                    die Eisenbergwerke bei <placeName ref="Somorrostro">Somorrostro</placeName> und <placeName ref="Portugalete">Portugalete</placeName> nach <placeName ref="Plentzia">Plencia</placeName>. Von da ging ich
                    den anderen Tag nach <placeName ref="Gernika">Guernica</placeName>. Das Wetter war noch schlimmer, und der Weg geht
                    über hohe Gebirge am Meer in ganz schmalen Fußsteigen. Ich hatte zum Glück ein
                    sehr gutes Maultier. Es waren zwischen den Regenschauern immer Sonnenblicke, und
                    ich verlor nichts von der Gegend. Weit mehr gewann ich durch das wunderbare
                    Wolkenspiel und die ewig wechselnde Beleuchtung. Bald war ich in Wolken
                    eingehüllt und das Meer und die Tiefe so hell, daß man alle Vorgebirge
                    unterschied. Bald war es heiter oben, und die Wolken hingen auf das Meer herab.
                    Dann wurde es stiller, und ein prächtiger Regenbogen mit den glänzendsten Farben
                    stützte sich auf der einen Seite auf die Flut, auf der andern auf das Gebirge.
                    Gegen Abend verließ ich die Küste und kam in <placeName ref="Gernika">Guernica</placeName> an, das einige Stunden
                    davon entfernt liegt. Ich wollte den andern Morgen fort, aber die Nacht war
                    fürchterlich, ein Sturm und ein Regen, wie ich kaum je erlebt hatte. Am andern
                    Morgen war die ganze Ebene von <placeName ref="Gernika">Guernica</placeName> unter Wasser, auf der Chaussee, über die
                    ich mußte, stand es mehr als mannshoch, alle Kommunikation war abgeschnitten,
                    und ich mußte mich entschließen zu bleiben. So blieb ich den ganzen folgenden
                    Tag und den überfolgenden Vormittag. Ich hatte keinen Menschen im Ort, der
                    interessant gewesen wäre, ein Wirtshaus, in dein ich nur ein Joch zum Schlafen
                    hatte und keine Zeile schreiben konnte. In dieser höchsten Not fand ich einen
                    Don Quixote. Mit dem setzte ich mich in der Küche ans Feuer, und da habe ich die
                    Kraft des Komischen wirklich erkannt. Denn ich versichere Dir, daß ich mein
                    ganzes Unglück stundenlang vergessen und von Herzen gelacht habe. Als ich
                    endlich weg konnte, stand zwar auf der Chaussee das Wasser noch so, daß es einem
                    Mann bis an die Brust ging. Ich nahm aber einen Umweg und kam ohne alle Gefahr
                    mit nicht einmal viel Mühe wieder fort und von neuem an die Küste. Der folgende
                    Tag war schön, dann wieder entsetzlicher Regen, und so abwechselnd bis hierher.
                    Die Überschwemmung hat großen Schaden angerichtet, Häuser und Brücken
                    weggerissen, die Wege verschüttet usw. Auf der großen Straße von <placeName ref="Madrid">Madrid</placeName> hat das
                    Wasser zwei bis drei Fuß gestanden. Auch Menschen sind umgekommen. Auf dem Wege,
                    den ich ritt, war noch den Tag zuvor ein Maultierführer mit vier Maultieren
                    ertrunken. Seit 30 Jahren weiß niemand von gleich hohem Wasser hier. Der Wirt in
                    <placeName ref="Gernika">Guernica</placeName> war ein Franzose. Aber wie Franzose! Stell Dir nur vor, er hatte meine
                    Überziehhosen gesehen und konnte nicht aus seiner Bewunderung herauskommen. Er
                    drehte sie hin und her und sagte endlich, es sei doch erstaunlich, was seine
                    Landsleute alles seit seinem Aufenthalt in Spanien gemacht hätten, erst die
                    Revolution und dann die Erfindung der Überziehhosen. Er wandte 100 Fr. jährlich
                    dran, die <hi rend="antiqua">Gazette de France</hi> zu halten, und ich sah seit <placeName ref="San Sebastian">S. Sebastian</placeName> zum
                    erstenmal eine Zeitung. </p>
            <closer>
               <salute>Lebe innigst wohl!</salute>
               <signed>H.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
