<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../WvH_Schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="wvh_letters">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Wilhelm von Humboldt an Caroline von Humboldt, 16.05.1801<idno type="BBAW">588</idno>
            </title>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/135657458">Frank Zimmer</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/">Investigation</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/120492644">Jürgen Trabant</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/">Project administration</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/">Supervision</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1053159110">Ute Tintemann</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353">Lou Klappenbach</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-7447-4589">Sascha Grabsch</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Elise Hanrahan</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title>Wilhelm von Humboldt: Online-Edition der sprachwissenschaftlichen
                        Korrespondenz</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://www.bbaw.de"> Berlin-Brandenburgische Akademie der
                        Wissenschaften (BBAW) </ref>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"> Creative
                        Commons Attribution 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0) </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl type="orig">H (alt): Berlin, A.v.Sydow (laut Hurch verschollen)</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="print">Grundlage der Edition: Sydow 1906–1916, Bd. 2, S. 101–105. – Humboldt 2010, S.
                            386–389 (B. Hurch)</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="KMV"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="Mattson">Mattson 663</bibl>
               </witness>
            </listWit>
            <listPerson type="mentioned">
               <person corresp="gwbokelmann">
                  <persName>Bokelmann, Georg Wilhelm</persName>
               </person>
               <person corresp="ahedemann">
                  <persName>Humboldt, Adelheid von</persName>
               </person>
            </listPerson>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <ab type="incipit"/>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="wvh">Humboldt, Wilhelm von</persName>
               <date type="author" when="1801-05-16"/>
               <placeName key="Bilbao">Bilbao</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="cvh1">Humboldt, Caroline von</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <langUsage n="">
            <language ident="eu">Baskisch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item n="name">FZ</item>
            <item n="date">8. Oktober 2020</item>
            <item n="status">in Bearbeitung</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener>
               <dateline>Bilbao, 16. Mai 1801</dateline>
            </opener>
            <p>Endlich bin ich in <placeName ref="Bilbao">Bilbao</placeName>, liebe Li, an dem
                    Ort, an dem meine Rückreise anfängt. <persName ref="gwbokelmann">Bokelmann</persName> hat mich gestern verlassen und wird nun schon nah an
                        <placeName ref="Madrid">Madrid</placeName> sein, und mir selbst kommt
                        <placeName ref="Paris">Paris</placeName> jetzt nicht mehr fern vor. Ich bin
                    sehr zufrieden mit meiner Reise. Ich reise übermorgen früh hier ab, mache noch
                    einen neuen Weg an der Küste und durch das Land, denke mich aber gewiß so
                    einzurichten, daß ich noch vor dem <date when="1801-06-15">15. Iunius</date> in
                        <placeName ref="Paris">Paris</placeName> bin.</p>
            <p>
               <placeName ref="Bilbao">Bilbao</placeName> ist außerordentlich hübsch. An
                    zierlicher Reinlichkeit kann man nur <placeName ref="Cadiz">Cadix</placeName>
                    damit vergleichen, und von der reizenden Anmut der Gegend ist es nicht möglich,
                    durch bloße Beschreibung einen Begriff zu geben. Es liegt zwischen Bergen in
                    einen, engen Tale, das sich nur gegen das Meer hin erweitert, eingedrängt, an
                    einem ziemlich breiten Fluß, von Äckern, Wiesen und Gebüschen aufs lieblichste
                    umgeben. Von dem sehr schönen Spaziergang am Fluß, am Marktplatz, fast von jedem
                    Fleck in der Stadt sieht man auf die schönbekränzten Hügel rund herum.</p>
            <p>Gestern besuchte ich eine sogenannte Romeria<note type="footnote" resp="editor">Sydow 1906–1916, Bd. 2, S. 101: Pilgerschaft.</note> in der Nähe der Stadt.
                    Man gibt nämlich diesen Namen den Festen, womit die Dörfer die Namenstage
                    einiger Heiligen, besonders ihrer Schutzpatrone, begehn. Gestern war der Tag der
                    heiligen Isidora. Die Dörfer sind, wie ich Dir schon neulich schrieb, hier nur
                    zerstreute Häuser in einem Umkreis manchmal von ein paar Stunden, deren
                    Mittelpunkt die Kirche, die immer, wie klein auch die Gemeinde sei, aus Stein
                    und mit Aufwand gebaut ist, abgibt. Daneben haben die meisten Dörfer ein großes,
                    gleichfalls aus Stein gebautes Gemeindehaus. Zwischen diesem und der Kirche war
                    der Tanzplatz, und aus den Fenstern der Kirche hingen Fahnen heraus, die
                    Feierlichkeit zu verkündigen. In einer Ecke des Tanzplatzes stand ein
                    rotsamtenes Kanapee mit zwei in die Erde gestellten Lampen davor, und auf diesem
                    sitzt der Fiel (dasselbe, was in Städten der Alkalde ist) mit seinem Stab. Er
                    ist bei jedem feierlichen Tanz zugegen, von ihm hängt es ab, wann aufgehört
                    werden soll; er hält Ordnung unter den Tänzern und Zuschauern, und wenn ein
                    Junge sich zu weit vorwagt, so langt er ihn selbst in eigener Person mit seinem
                    Stecken ab.</p>
            <p>Der Tanz ist der natürlichste Ausbruch der Lustigkeit, den ich je gesehen habe,
                    er hat nur im Anfang hierin etwas Feierliches. Eine Reihe von Tänzern gehen nach
                    dem Takt angefaßt im Kreise herum, und nur der Vortänzer macht eine Art mit
                    vielen Kapriolen untermischte Pas. Darauf holt er mit gleicher Langsamkeit und
                    Feierlichkeit zwei Mädchen, eine für den ersten, die andre für den letzten
                    Tänzer. Dann geht jeder und holt sich sein Mädchen nach Gefallen (denn nur jene
                    beiden sind Ehrenplätze) und läuft damit in ausgelassener Lustigkeit zur Reihe
                    zurück. Nun geht es geschwinder, die ganze Reihe zerrt und reißt sich herum, und
                    jeder Tänzer und jede Tänzerin geben sich von Zeit zu Zeit Stöße mit dem
                    Hintern. Diese sind so gewaltsam, daß die Tänzerinnen von ihren beiden Nachbarn
                    manchmal so gestoßen werden, daß sie einen Schritt weit aus der Reihe
                    herausfliegen. Darauf löst sich auf einmal die Reihe, und jeder Tänzer tanzt mit
                    seiner Tänzerin einen Fandango, der aber schlechterdings nichts von der
                    andalusischen Üppigkeit hat, eigentlich nur ein lustiges Springen der beiden
                    Tänzer gegeneinander, aber mit allen Possen vermischt, die nur die wildeste
                    Lustigkeit eingeben kann. Die Hauptsache aber sind immer beim ganzen Tanz die
                    Culadas, die Stöße mit dem Hintern. Wenn die Lustigkeit lebhafter wird, so
                    verbreitet sich dieser Geschmack auch unter die Zuschauer, und niemand ist mehr
                    dieser Partie seines Leibes sicher. Mich haben ganz unbekannte Damen im
                    Vorbeigehn mit solchen Stößen beehrt, es ist eine Art allgemeine Begeisterung,
                    und noch den Abend in der Tertulia<note type="footnote" resp="editor">Sydow
                        1906–1916, Bd. 2, S. 103: Gesellschaft.</note>, wo ich war, machten die
                    ausgeteilten Culadas einen Teil des Gesprächs aus.</p>
            <p>Zu zweifeln, daß alle, Tänzer und Zuschauer, Vornehme und Geringe, zwischen denen
                    so hier, zumal bei Tanz und Ballspiel, aller Unterschied wegfällt, von Herzen
                    lustig sind und sich aus Grund der Seele amüsieren, ist unmöglich. Denn wo ich
                    nur hinsehen mochte, unter das Gedränge oder auf den großen mit Bäumen
                    bepflanzten Platz herum, sah ich überall tanzen, springen, lachen, schreien, und
                    vor allen Dingen Culadas austeilen. Diese Lustigkeit ist um so auffallender, als
                    die Geschlechter eigentlich dabei wenig gemischt sind. Man sieht ganze Reihen
                    von Frauen und Mädchen allein gehen, und es ist hier Ton, daß der Mann seine
                    Freunde, die Frau ihre Freundinnen aufsucht. Überhaupt sind die Frauen hier weit
                    ausgelassener lustig als die Männer. Die Männer sind gar nicht galant.</p>
            <p/>
            <opener>
               <dateline>Abends 12 Uhr</dateline>
            </opener>
            <p>Ich bin gestört worden, meine liebe Li, man hat mich zum Spaziergang abgeholt,
                    und nun ist es so spät geworden, daß ich nur noch einige Worte zu diesem Briefe
                    hinzufügen kann. Es ist gerade um diese Stunde ein Jahr, daß Du schon in
                    heftigen Schmerzen mit <persName ref="ahedemann">der kleinen Adelheid</persName>
                    warst. Gutes, teures Wesen, wenn ich Dich da verloren hätte, ach! und Du warft
                    doch sehr, sehr krank, wie wäre es dann anjetzt mit mir und den armen Kleinen.
                    Mich schaudert noch, wenn ich nur daran denke. Ich kann es nicht glauben, daß
                    ich Dich je, je verlieren werde. Denn recht ernstlich und ganz ruhig, ja ich
                    möchte sagen, kalt überlegt, ich weiß nicht, was aus mir werden sollte, wie es
                    mir möglich sein würde, nur meines Bewußtseins mächtig zu bleiben. Der Mensch
                    muß etwas Festes haben, woran er sich halten kann, etwas, das ihm ein Maß und
                    ein Ziel ist, sonst hat er für sein eigenes Dasein keinen Begriff, und es hat
                    keine Art des Wertes für ihn. Im ganzen Reich der Gedanken ist nichts, nichts,
                    was das sein kann. Man knüpft eins an das andre und wieder etwas andres an dies,
                    und über der Menge verknüpfter Dinge glaubt man, sie können sich gegenseitig
                    halten und tragen, aber was ist’s, die Augenblicke kommen, wo man fühlt, daß die
                    ganze Kette an nichts hängt, daß der erste Grund, der sie trägt, nur aus dem
                    Herzen hervorquillt. Ich empfinde das sehr oft. Wie dem physisch Schwindelnden
                    ist es mir oft moralisch. Nichts hilft mir alsdann, wirklich nichts, liebe Li,
                    als das Gefühl, das mich dann auf einmal wie mit einer fremden tröstenden Kraft
                    ergreift, daß Du mich liebst, daß ich Dich liebe, und daß doch etwas ist, und
                    wäre auch alles andre nichts. Wenn Du nun nicht mehr wärst? wenn mich dann nun
                    auf der weiten Erde niemand mehr lieben wird? und ich von niemandem werde
                    geliebt sein wollen? Erinnere mich hier nicht an die Kinder. Wie das Herz an
                    ihnen hängt, wie sie uns lieben, es ist ein anderes Gefühl und erhöht nur die
                    Wehmut, statt einen Ersatz zu gewähren. Die dunkle Empfindung, daß man nicht
                    gemacht ist, miteinander durchs Leben zu gehn, gibt dem Verhältnis zwischen
                    Eltern und Kindern, ohne daß man es immer selbst merkt, eine eigene und
                    wehmütige Stimmung. Solange sie Kinder sind, fühlt sich das nicht. Aber hernach
                    sind es die Abschiedsstunden vor einer weiten Reise. Es ist etwas, das man sich
                    gegenseitig verbergen will; die Wünsche des Herzens und die Bestimmung der Natur
                    sind nicht mehr in Harmonie. Ich fühle wohl, daß man das nicht immer so
                    empfinden kann. Aber es gibt Augenblicke, in denen man ganz Glück und Unglück
                    empfindet, und das Dasein hat nur Wert, solange man ihrer fähig ist. Bei meinem
                    Aufenthalt in <placeName ref="Durango">Durango</placeName>, wo ich oft in den
                    Kirchen spazieren ging, ist es mir manchmal aufgeschossen, wenn ich die eifrig
                    Betenden sah, daß es wohl seinen Wert hat, seine Seele an etwas zu hängen, was
                    man nicht verlieren kann. Ich glaube, der Mensch muß und wird dahin kommen. Wenn
                    es ihm geglückt ist, sein Dasein ganz und einzig in einem andern zu finden, so
                    glaub ich, wird die Zeit kommen, wo er steht, daß es für ihn keine wirkliche
                    Trennung gab, ich glaube, daß die Kraft der Liebe sich die Natur unterwerfen
                    kann und das, was in sich Eins ist, auch ewig ungetrennt bleibt. Aber die Kraft
                    des Glaubens schwindet vielleicht hin, wenn man seiner am meisten bedürfte, und
                    dann bleibt nichts, nichts als eine schreckliche Öde und die Wehmut der
                    Erinnerung im Andenken an die Vergangenheit. Ich sprach einmal unterwegs mit
                    <persName ref="gwbokelmann">Bokelmann</persName> davon. Er konnte nicht begreifen, wie man je fürchten könnte, nicht
                    mehr geliebt zu sein. Es machte mir einen sonderbaren Eindruck, eine solche
                    Jugend und Unbefangenheit zu sehen, in der man noch nicht einmal fassen kann,
                    wie man durch Eine Liebe auf einmal alle und unwiederbringlich aufgibt.</p>
            <closer>
               <salute>Sei Du recht heiter und froh, mein liebes, liebes Kind, und küsse
                            <persName ref="ahedemann">die liebe Adelheid</persName> zu ihrem
                        Geburtstag<note type="footnote" resp="editor">Adelheid von Humboldt wurde am 17. Mai 1800 geboren.</note>. Lebe innigst wohl.</salute>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
