<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../WvH_Schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="wvh_letters">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Wilhelm von Humboldt an Caroline von Humboldt, 30.04.–02.05.1801<idno type="BBAW">584</idno>
            </title>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/135657458">Frank Zimmer</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/">Investigation</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/120492644">Jürgen Trabant</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/">Project administration</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/">Supervision</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1053159110">Ute Tintemann</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353">Lou Klappenbach</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-7447-4589">Sascha Grabsch</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Elise Hanrahan</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title>Wilhelm von Humboldt: Online-Edition der sprachwissenschaftlichen
                        Korrespondenz</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://www.bbaw.de"> Berlin-Brandenburgische Akademie der
                        Wissenschaften (BBAW) </ref>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"> Creative
                        Commons Attribution 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0) </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl type="orig">H (alt): Berlin, A.v.Sydow (laut Hurch verschollen)</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="print">Grundlage der Edition: Sydow 1906–1916, Bd. 2, S. 85–91. – Gárate 1933, 79–82 (span. Übersetzung); Humboldt 2010, S.
                            374–379 (B. Hurch)</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="KMV"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="Mattson">Mattson 658</bibl>
               </witness>
            </listWit>
            <listPerson type="mentioned">
               <person corresp="gwbokelmann">
                  <persName>Bokelmann, Georg Wilhelm</persName>
               </person>
               <person corresp="fcorral">
                  <persName>Corral y Eguía, Fausto Antonio José de</persName>
               </person>
               <person corresp="cvh2">
                  <persName>Humboldt, Caroline von, Tochter von Wilhelm von
                            Humboldt</persName>
               </person>
               <person corresp="thumboldt">
                  <persName>Humboldt, Theodor von</persName>
               </person>
            </listPerson>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <ab type="incipit"/>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="wvh">Humboldt, Wilhelm von</persName>
               <date type="author" when="1801-04-30"/>
               <placeName key="San Sebastian">San Sebastian</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="cvh1">Humboldt, Caroline von</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <langUsage n="">
            <language ident="grc">Altgriechisch</language>
            <language ident="eu">Baskisch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item n="name">FZ</item>
            <item n="date">6. Oktober 2020</item>
            <item n="status">in Bearbeitung</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener>
               <dateline>S. Sebastian, 30. April 1801</dateline>
            </opener>
            <p>Wir haben zwei unaussprechlich schöne Tage verlebt, liebe Li, ach! warum warst Du
                    nicht mit uns. Du würdest einen großen, unglaublichen Genuß an den lieblichen
                    Küsten, den göttlichen Meeresaussichten gehabt haben. Nachdem wir uns mit großer
                    Mühe gestern früh aus Bayonne losgemacht hatten, ritten wir nach <placeName ref="St. Jean">St. Jean de Luz</placeName> und brachten den ganzen Tag dort
                    zu. Wir haben unendlich viel von Dir gesprochen, ich habe die Stelle wieder
                    besucht, wo wir zusammen saßen und der <persName ref="thumboldt">kleine
                        Theodor</persName> sich so vor dem Meere fürchtete. Aber es waren schon
                    wieder mehr Steine weggerissen, und man konnte nicht mehr so gut an der
                    äußersten Spitze sitzen. Das Meer war ruhiger als jenesmal und vielleicht darum
                    minder schön, aber die Aussicht bleibt immer einzig. Die kleine Bai ist so
                    malerisch beschränkt, die Hügel um die Stadt sind so freundlich bewachsen, der
                    Anblick der Gebirge ist so groß, und selbst ruhig drängt sich das Meer doch
                    immer mit Toben in die enge Mündung. Wir kehrten noch im Mondschein dahin
                    zurück, der Himmel war göttlich gestirnt, und das Mondlicht zitterte auf den
                    schwarzen Wellen. Du erinnerst Dich noch, daß an der rechten Ecke der Bai das
                    Fort de St. Verbo steht. Auch dahin ging ich diesmal, und die Aussicht ist
                    unendlich groß. Das Meer ist auf der rechten Seite durch nichts beschränkt, denn
                    die Ufer weichen mehr zurück; dicht an dem Fort ist eine Mauer ins Meer einige
                    hundert Schritte hineingebaut, und die Wellen schlagen nun mit entsetzlichem
                    Tosen an die Ecke des Felsens und diese Mauer, daß der Schaum sie von einem Ende
                    zum andern bedeckt. Nirgend sieht man so lebendig ihre zerstörende Kraft. Sie
                    schlagen in die Klüfte der Felsen, und man hört sie unter seinen Füßen brüllen.
                    Haben sie den Felsen dann eine Zeitlang so untergraben, so stürzt er oben herab,
                    und man sieht dort deutlich große Stücke, die durch die Wellen losgerissen sind.
                    Der Mann, der mich da herumführte, sagte mir, daß er noch das Meer viel weiter
                    zurück gesehen habe, er zeigte eine Stelle, wo ehemals Häuser standen, und die
                    nun die Flut bedeckt. Du erinnerst Dich selbst anderer, die am Ufer verlassen
                    standen, und er hat eine sehr alte Tante gehabt, die von ihrer Tante gehört hat,
                    daß sie sich erinnerte, Gärten in der Bai gesehen zu haben. Es ist ein
                    schauderhafter Gedanke, wenn man an der kleinen Bucht steht, zu denken, welche
                    ungeheure Wassermasse auf diese kleine Küste andrängt. Keine andre befindet sich
                    in gleichem Fall. Denn von Biskaya bis Terreneuve im äußersten Norden von
                    Amerika ist kein Land, keine größere Insel, welche die Gewalt des Meeres
                    unterbräche. Wie das Auge auf der grenzenlosen Fläche, so verliert sich der
                    Geist in dieser Betrachtung, und nie ist mir die belebte Schöpfung so klein und
                    ohnmächtig, nie die tote und rohe Masse so übergewaltig vorgekommen, als dort
                    zwischen den Pyrenäen und dem Ozean. In den Gebirgen jene ungeheuren, von keinem
                    mildernden Grün umkleideten Felsmassen, das Bild einer ewig untätigen Ruhe, eine
                    Last, die, immer auf den Mittelpunkt ihrer Schwere drückend, nur
                    zusammenzustürzen droht, um sich noch fester aneinander zu ballen. In dem Meer
                    hingegen die fürchterliche, die Einbildungskraft bis zum Entsetzen anspannende,
                    sich mit unglaublicher Geschwindigkeit nach allen Seiten zugleich
                    fortpflanzende, von dem unbedeutendsten Stoß die ungeheuerste Tiefe aufwühlende,
                    den ganzen Erdkreis bedrohende Beweglichkeit. In jener ewigen Ruhe, in diesem
                    ewigen Rollen – beide in toten, ungeschiedenen und ungeheuren Massen –, in
                    diesen wüsten Elementen des Chaos scheint eine dunkle und unverstandene Kraft zu
                    walten, neben welcher jede geistige verstummt und verschwindet. Dennoch erhält
                    sich, der Pflanze gleich, die, sich aus den Ritzen des Felsens hervorwindend,
                    seine schroffen Ecken umklammert, mitten unter dieser Verwüstung der leblosen
                    Natur die lebendige Organisation, und wie der im Stein verborgene Funke springt
                    der Trieb der Bildung aus ihm selbst hervor. In diesem unauflöslichen Rätsel und
                    in dem Gefühl der verschwindenden Ohnmacht des Menschen gegen die Macht der
                    Elemente und der Bewunderung ihrer entsetzlichen Massen, die wild und
                    ungebändigt wie sie sind, doch durch dasselbe Gesetz, durch das sie allem
                    Zerstörung drohen, einem fremden Zuge zu folgen, sich in unaufhaltsamem
                    Umschwunge fortzuwälzen und endlich in Gleichgewicht zu halten gezwungen werden,
                    liegt, glaube ich, die Macht, mit der Meer und Gebirge immer die
                    Einbildungskraft und das Gefühl an sich reißen. Es ist der Kampf des Leblosen
                    mit dem Lebendigen, durch die inneren Kräfte beider, wie durch ein ewiges
                    Schicksal, zu Harmonien und Eintracht verbunden.</p>
            <p>Wir schliefen die Nacht in <placeName ref="St. Jean">Luz</placeName> und eilten
                    am Morgen gegen vier Uhr an der Küste weiter fort. Es war ein unbegreiflicher,
                    schöner Anblick, die Gegend, deren Du Dich noch erinnerst, zugleich im
                    zwiefachen Lichte des Mondes und des Morgenrotes zu sehen. Mir ist nie etwas
                    gleich Magisches an Beleuchtung vorgekommen. Die Sonne ging herrlich auf. Sie
                    brach durch eine Menge dunkler Tauwolken hervor, und weit vor ihr her war der
                    Himmel mit leichtem schimmernden Gewölk bedeckt, das wie goldene Flocken in der
                    reinen Bläue schwebte. Wir blieben fast bis an die Bidassoa in der großen
                    spanischen Straße, und ich erkannte ein paar Stellen wieder, wo wir ausgestiegen
                    waren und ich mit Dir zu Fuß ging. Zuletzt ging der Weg rechts auf die Höhe nach
                    dem Meere zu, und wir näherten uns jetzt der Gegend, wo vorzüglich der
                    Schauplatz des letzten Krieges war. Der Anblick von <placeName ref="Hendaye">Andaye</placeName>
               <note type="footnote" resp="editor">Sydow 1906–1916, Bd.
                        2, S. 87: Jetzt Hendaye.</note> und <placeName ref="Fuenterrabia">Fuenterrabia</placeName>
               <note type="footnote" resp="editor">Heute:
                        Hondarribia.</note> ist von dieser Höhe sehr schön. Beide Örter scheidet
                    eine längliche Bucht, die durch die Mündung der Bidassoa und die einströmende
                    Flut des Meeres gebildet wird. <placeName ref="Hendaye">Andaye</placeName> ist
                    der letzte französische, <placeName ref="Fuenterrabia">Fuenterrabia</placeName>
                    der erste spanische Ort. Die Hügel um <placeName ref="Hendaye">Andaye</placeName> sind lachend, grün und üppig bewachsen, die Berge hinter
                        <placeName ref="Fuenterrabia">Fuenterrabia</placeName>, die miteiner
                    schmalen Spitze ins Meer gehn, sind öde, baumlos und von traurigem Ansehen. Es
                    ist die verbrannte Mittagsseite der Bucht. So ist Frankreich hier auf eine
                    charakteristische Art von Spanien geschieden, die für uns noch durch den dumpfen
                    Glockenton vermehrt wurde, der von Fuenterrabia herübertönte. So schlecht sich
                    die Gegend von <placeName ref="Fuenterrabia">Fuenterrabia</placeName> aus der
                    Ferne ankündigt, so reizend ist sie in der Nähe.</p>
            <p> </p>
            <opener>
               <dateline>
                  <placeName ref="Getaria">Guetaria</placeName>, 2.
                    Mai</dateline>
            </opener>
            <p>Ich hatte nicht Zeit, gestern weiter zu schreiben, meine gute Li. Wir sind indes
                    an der Küste weiter vorgerückt und bleiben heute die Nacht hier. Ich kann Dir
                    nicht beschreiben, wie die Natur, in der ich jetzt vom Morgen bis zum Abend
                    lebe, die große und zum Teil so reizende Gegend in dem Augenblick auf mich
                    wirkt, wo die Abwesenheit von allem, was ich liebe, mich an sich weicher und
                    jedem tieferen Gefühl empfänglicher macht. Fast ist mir's manchmal, als wäre ich
                    in die Fremde gegangen, um tiefer und inniger in mir zu leben. Ich freue mich
                    meiner Reise, der Natur, die ich sehe, der Gefühle, denen ich mich überlasse,
                    aber daß ich nicht mit meiner teuren, inniggeliebten Li bin, daß sie nicht mit
                    mir ist, gerade da ich einen schönen und großen Genuß habe, das ist mir
                    schmerzlich, und diese Wehmut ist mir süßer darum, weil sie aus dem einzigen
                    Gefühl fließt, das mich durchs ganze Leben beglückt. Ich denke zurück an alle
                    Jahre, die wir nun miteinander in getrennter und vereinter Liebe verlebten, ich
                    denke Dich, wie ich Dich nie, auch nicht gegen Dich aussprechen kann, aber wie
                    ich gewiß fühle, daß Du bist. Es ist mir besonders wieder so sehr aufgefallen,
                    daß es schlechterdings kein menschliches Wesen gibt, an das der Gedanke sich so
                    leicht, so freiwillig, so rein und voll an den Anblick der Natur anschließt. Die
                    Verschmelzung der Menschlichkeit, die sich der Natur und dein Schicksal
                    gleichsam hingibt und sie nun mit ihren Gefühlen begleitet, und des höheren
                    Sinns, der sich immer ein freies und ein eignes Leben schafft, ist in niemand so
                    zart und innig. Wer Dich nicht von dieser Seite faßt, begreift nie eigentlich
                    Dich. Was man nur in Dir erblicken mag, selbst die kleinen Fehler, die jedem
                    anhängen, entspringen immer daher, und gerade weil ich Dich immer so denke,
                    immer so empfinde, weil Du selbst mich mit dem Gefühl, das unmittelbar aus
                    dieser Stimmung hervorquillt, liebst, bist Du mir das Band, was in meiner Seele
                    alle Empfindungen, woher sie auch stammen mögen, verbindet. Darum wirst Du noch
                    sehr lange eine so reizende und blühende Jugend bewahren, darum hattest Du schon
                    in früherem Alter eine Reife, die man sonst nicht antrifft. Der Wechsel im Alter
                    ist nichts, wenn man, wie in der Natur, die Blume sich aus der Knospe, die
                    Frucht aus der Blume entfalten sieht, wenn es nur derselbe, immer gleich rege
                    Lebenstrieb ist, der sich in diese verschiedenen Hüllen kleidet. Daß es das ist,
                    was mich schon im bloßen Gedanken an Dich so glücklich macht, weiß ich; sollte
                    ich auch wissen wie, müßte ich die wunderbaren Verbindungen von Gefühlen, die
                    neuen Sinne enträtseln können, die das innige Verstehen der Liebe gibt. Derselbe
                    Geist, denk ich, soll auf unseren Kindern ruhen. Aus einer so vollen Liebe
                    entsprungen, von Dir mit dieser Innigkeit gepflegt und genährt, können sie Dir
                    nicht unähnlich sein. <persName ref="cvh2">Die kleine Li</persName> ist mir
                    selbst noch sehr rätselhaft, aber ihr verschlossenes Wesen birgt, hoffe ich,
                    eine Tiefe des Gefühls, die sie Dir gleich machen wird.</p>
            <p> Mit dem Griechischen quäle Dich ja nicht. Übersetze bloß mit den Kindern und
                    frage sie die Wörter, die vorkommen und die sie wissen können. Alle Grammatik
                    laß ja. Es ist genug, daß sie sich im Lesen üben, die Töne immerfort hören, ihre
                    Wörter nicht vergessen und einige neue lernen. Es ist ja auch nicht nötig, daß
                    Du die Übersetzungen aufschreibst. Mit den Basken geht es göttlich. Stell Dir
                    nur vor. Ich habe ein Fragment eines alten Triumphliedes aufgefunden, das
                    vermutlich gleich nach dem Cantabrischen<note type="footnote" resp="editor">Sydow 1906–1916, Bd. 2, S. 90: Die Cantabrer wurden 25–19 v. Chr. von
                        Augustus besiegt.</note> Krieg, also etwa 10 Jahre nach Christus, gedichtet
                    ist. Es hat einen eignen Ton der Stärke und ist etwas durchaus Neues.</p>
            <p> Dieser erste Tag, wo wir eigentlich in spanischen Posadas<note type="footnote" resp="editor">Sydow 1906–1916, Bd. 2, S. 90: Wirtshäuser.</note> waren, hat
                        <persName ref="gwbokelmann">Bokelmann</persName> ganz in Verzweiflung
                    gesetzt. Stell Dir nur vor, wie es ihm gegangen ist. Wir ritten um fünf Uhr aus
                    ohne zu frühstücken und wollten nun in jedem Hause Milch finden. Aber Milch war
                    nicht zu haben. Wir kamen endlich, so um zehn Uhr, nach Zaranz<note type="footnote" resp="editor">Korrekt muss es wohl heißen: <placeName ref="Zarautz">Zarautz</placeName>. [FZ]</note>, wo ich einen Brief an
                    einen gewissen Carrol<note type="footnote" resp="editor">Humboldt 2010, S. 378:
                        <persName ref="fcorral">Corral</persName>.</note> hatte. Im Wirtshause war nichts als Sardellen und Öl. Wir
                    gingen also heißhungrig zu dem Carrol<note type="footnote" resp="editor">Siehe vorherige Anm.</note>. Wir fanden einen wahren spanischen
                    Landedelsitz. Ein Haus, wie ein Kloster gebaut, das Wappen in Stein gehauen über
                    der Tür. Der Mann war nicht gleich da, die Frau empfing uns, sie mochte 40 Jahr
                    und mehr sein, war aber gewiß sehr hübsch gewesen, sie war ganz bürgerlich wie
                    eine Haushälterin angezogen, nahm uns aber mit der Höflichkeit und so ohne alle
                    Verlegenheit auf, wie Du es in Spanien kennst. Sie führte uns in einen großen,
                    reinlichen Saal mit einer feinen estera<note type="footnote" resp="editor">Sydow
                        1906–1916, Bd. 2, S. 90: Schilfmatte.</note> mit Bildern, Porträts aller
                    Vorfahren, einige von Velasquez, aber weiße Wände mit Strohstühlen. Wir mußten
                    uns an der Wand niedersetzen, wie Du es kennst. Ich war trotz des Hungers außer
                    mir vor Zufriedenheit. Ich habe einmal eine Passion auf alte Landschlösser und
                    war nie so in ein eigentlich spanisches gedrungen. Man bietet uns etwas an, ich
                    bitte um Schokolade, man bringt uns zwei leere Teller, <persName ref="gwbokelmann">Bokelmann</persName> drehte seinen immer herum, und ich
                    konnte das Lachen kaum lassen. Nun kommt gar Wasser mit Zucker, er sah mich ganz
                    wehmütig an, und als er sah, daß er essen müßte, aß er den Zucker und würgte das
                    Wasser hinein, und so ging es fort. Zu Mittag kamen wir in ein Wirtshaus. Die
                    Leute boten uns die ganze spanische Küche mit allen Gewürzen Indiens an, und
                        <persName ref="gwbokelmann">Bokelmann</persName> ließ sich aller meiner
                    Deprekationen ungeachtet alles kommen. Ich hielt mich bloß an einige Eier, und
                    er gab immer ein Gericht mit größerem Ekel als das andere zurück. Den Nachmittag
                    versicherte er, es wäre ein fürchterliches Land. Endlich hat ihn das Meer und
                    Milch, womit wir uns den Abend Tee gemacht, wieder etwas versöhnt. Damit aber
                    der Tag recht spanisch schließe, so hat uns der Alkalde<note type="footnote" resp="editor">Sydow 1906–1916, Bd. 2, S. 91: Bürgermeister.</note> einen
                    Besuch abgestattet und uns von dem Ruhm seines Städtchens und aller berühmten
                    Männer, die von hier gewesen waren, eine halbe Stunde vorgeschwatzt. Er verkennt
                    wirklich sein Glück. Was hätte ich darum gegeben, wenn ich so am Anfang in alle
                    spanischen Geheimnisse eingeweiht gewesen wäre. Es ist mir aber auffallend
                    gewesen, wie sehr er an seiner Heimat hängt und wenig Interesse fürs
                    Fremdartige, ja nur wenig Sinn fürs Individuelle hat. Er ist ganz in Idyllen und
                    keine sentimentale Natur. Wie er ist, ist er aber sehr gut und vollkommen, und
                    ich liebe ihn ungemein.</p>
            <closer>
               <salute>Lebe jetzt innig wohl, meine gute Li.</salute>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
