<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../WvH_Schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="wvh_letters">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Wilhelm von Humboldt an Caroline von Humboldt, 09.05.1801<idno type="BBAW">586</idno>
            </title>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/135657458">Frank Zimmer</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/">Investigation</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/120492644">Jürgen Trabant</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/">Project administration</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/">Supervision</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1053159110">Ute Tintemann</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353">Lou Klappenbach</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-7447-4589">Sascha Grabsch</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Elise Hanrahan</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title>Wilhelm von Humboldt: Online-Edition der sprachwissenschaftlichen
                        Korrespondenz</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://www.bbaw.de"> Berlin-Brandenburgische Akademie der
                        Wissenschaften (BBAW) </ref>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"> Creative
                        Commons Attribution 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0) </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl type="orig">H (alt): Berlin, A.v.Sydow (laut Hurch verschollen)</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="print">Grundlage der Edition: Sydow 1906–1916, Bd. 2, S. 94–99. – Freese 1955, 411f.; Humboldt 2010, S.
                            381–384 (B. Hurch)</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="KMV"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="Mattson">Mattson 661</bibl>
               </witness>
            </listWit>
            <listPerson type="mentioned">
               <person corresp="gwbokelmann">
                  <persName>Bokelmann, Georg Wilhelm</persName>
               </person>
               <person corresp="lnbonaparte">
                  <persName>Bonaparte, Louis Napoléon</persName>
               </person>
            </listPerson>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <ab type="incipit"/>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="wvh">Humboldt, Wilhelm von</persName>
               <date type="author" when="1801-05-09"/>
               <placeName key="Durango">Durango</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="cvh1">Humboldt, Caroline von</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <langUsage n="">
            <language ident="eu">Baskisch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item n="name">FZ</item>
            <item n="date">7. Oktober 2020</item>
            <item n="status">in Bearbeitung</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener>
               <dateline>Durango, zwischen <placeName ref="Vitoria">Vitoria</placeName> und
                            <placeName ref="Bilbao">Bilbao</placeName>, 9. Mai
                    1801</dateline>
            </opener>
            <p>Du wirst meinen Brief aus <placeName ref="Vitoria">Vitoria</placeName> bekommen
                    haben, liebe Li. Wir sind bis heute früh dort gewesen, und nun sitze ich hier im
                    Innersten von Vizcaya in einem kleinen, unbedeutenden Nest, und das zwar –
                    allein. <persName ref="gwbokelmann">Bokelmann</persName> ist mir nämlich nach
                        <placeName ref="Bilbao">Bilbao</placeName> vorausgegangen. Ich konnte nicht
                    umhin, einige Tage hier zuzubringen. Gerade hier ist der einzige Mensch, der
                    eigentlich das Biskaysche, mit Kenntnis fremder Sprachen verbunden, getrieben
                    hat, und wenn ich nicht die Rücksicht der Sprache ganz aus den Augen setzen
                    will, muß ich diesen notwendig zu benutzen suchen. Ich hatte daher gleich mit
                        <persName ref="gwbokelmann">Bokelmann</persName> verabredet, daß er nach
                        <placeName ref="Bilbao">Bilbao</placeName> vorausgehen, und daß wir uns da
                    wieder treffen sollten. Er wollte anfangs wenigstens noch den Nachmittag und
                    Abend mit mir hier zubringen, allein weil es ihm einfiel, daß die Stube, in der
                    wir schlafen sollten, röche, so hat er innerhalb fünf Minuten ein Pferd genommen
                    und ist davongegangen. Er amüsiert sich gar nicht sonderlich in Spanien, und es
                    tut mir leid, daß er verdammt ist, doch wenigstens einige Zeit darin
                    zuzubringen. Außer der Natur gefällt ihm nichts. Du mußt auch ja nicht denken,
                    meine gute Li, daß ich in einem so abscheulichen Loch säße. Gott! wenn wir oft
                    in Andalusien und <placeName ref="Granada">Granada</placeName> solche Stube
                    gehabt hätten, wieviel hätten wir darum gegeben. Ich habe einen großen Tisch,
                    alle meine Bücher und Papiere darauf, eine sehr freundliche Wirtin und ein
                    reines Bett. Was will man mehr mitten in Spanien? Auch mit dem Essen geht es. Es
                    ist Milch da, man spricht auf morgen von Butter, und heut mittag hatten wir sehr
                    gute gebratene Hühner und Eier. Bei dem Essen fällt mir ein, daß, wie <persName ref="gwbokelmann">Bokelmann</persName> in Marquina krank war, ich die große
                    Idee bekam, ihm Hühnerbouillon zu kochen. Ich versammelte also den ganzen Rat im
                    Hause, den alten Administrador, die Haushälterin und die Mädchen, und gab meine
                    Orders göttlich, darauf setzte ich unsern Pferdeknecht neben den Topf, um allem
                        <hi rend="antiqua">pimiento</hi>
               <note type="footnote" resp="editor">Sydow
                        1906–1916, Bd. 2, S. 95: Spanischer Pfeffer.</note> zu wehren. Ich dachte
                    darauf, wie schön die Sache ablaufen würde, und brachte mit großem Triumph
                        <persName ref="gwbokelmann">Bokelmann</persName> einen Teller der Reissuppe.
                    Aber Gott! welch Gericht war das! Ich hatte nämlich vergessen, den Topf zu
                    bestimmen, worin es gekocht werden sollte, und nun hatten sie zu einem mageren,
                    elenden Huhn einen ungeheuren Kübel genommen, so daß die Bouillon wahres
                    Spülwasser war. Glücklicherweise war das Huhn selbst eßbar, und so hatte der
                    arme <persName ref="gwbokelmann">Bokelmann</persName> wenigstens etwas, woran er
                    sich halten konnte.</p>
            <p> Unser Weg heute von <placeName ref="Vitoria">Vitoria</placeName> her war ein
                    wenig unangenehm wegen des Wetters. Wir ritten früh aus und hatten viel Nebel
                    und Kälte. Überhaupt sind es bloße Fabeln, wenn man sagt, daß der Mai in Spanien
                    heiß ist. Ein Teil des Weges war überaus schön und war es noch mehr durch den
                    Nebel und das ewige Jagen der Wolken. Wir ritten langsam einen Berg hinan und
                    hatten nur einige dicht mit Gebüsch bewachsene Hügel zur Seite. Wir sprachen
                    gerade davon, daß unser Führer uns erzählte, daß dies ein <hi rend="antiqua">pasage de ladrones</hi>
               <note type="footnote" resp="editor">Sydow 1906–1916,
                        Bd. 2, S. 96: Räuberpfad.</note> sei, und achteten nicht auf die Gegend. Wir
                    sahen wohl einige Felskuppen über die niedrigeren Hügel herüberblicken, aber wir
                    erwarteten nichts sehr Schönes oder sehr Großes. Wie erstaunten wir aber, als
                    auf einmal, da wir die höchste Höhe erreicht hatten, die ungeheuren Felsen in
                    den malerischsten Gestalten vor uns standen. Eine finstere Wand, steil wie eine
                    Mauer und nur mit unzähligen Riffen durchfurcht, erstreckt sich an der rechten
                    Hand ins Tal hinein. Gerade vor uns stand eine Pyramide von bloßen Klippen
                    aufgetürmt, zu deren beiden Seiten sowie zu den Füßen eines mächtigen
                    Vorgebirges sich zwei fruchtbare, reichbebaute Täler herabsenkten, die das Auge
                    wieder bis zu den entfernten Gebirgen hin verfolgte, die sie am Horizont
                    begrenzten, und zur Rechten ging dann die steile Felswand nur in verschiedenen
                    Abteilungen fort, und ihre Spitze hatte ein rundes, schöngeformtes Haupt, auf
                    dem eine schwere und finstere Nebeldecke lag. Man nennt dies Gebirge S. Antonio
                    de Urquiola. Nichts kann zugleich größer und sonderbarer sein. Wie eine
                    furchtbare Scheidewand steht es von der Ebene weg, und es ist, als hätte eine
                    ungeheure Wasserflut dagegen angestürmt, sich an einer vorragenden Spitze
                    gebrochen und sich nun zwei Wege da gebahnt, wo sich die benachbarten Gründe
                    herabsenken, aber ein entsetzliches Vorgebirge von Fels zwischen sich gelassen.
                    Die sehr gute Chaussee schlängelt sich wohl eine Stunde Weges um den mittelsten
                    Felsen herum langsam die Höhe herunter, und alle Abwechselungen, welche eine
                    wunderschöne Vegetation mit durchaus nackten Klippen geben kann, scheinen hier
                    auf einmal erschöpft. Bald ist es ein schöner Eichwald an einer steilen Anhöhe,
                    über dem der Fels hervorragt, bald läuft eine schattige Allee zwischen zwei
                    nackten Wänden hin, bald drängt sich ein freundliches Ackerstück in
                    beträchtlicher Höhe zwischen zwei in eine spitze Ecke zusammenlaufenden Felsen
                    ein. Der Fleiß des Landmanns macht der unwirtbaren Klippe die letzte Handvoll
                    Erde streitig, und die Felswand scheint die natürliche Mauer der kleinen
                    Besitzung. Und dann die hundertfachen Gestalten, welche mit jeder neuen Änderung
                    des Weges der mittlere inselförmige Fels bildet. Unzugänglich an allen Seiten
                    wie es scheint, zeigt er überall schroffe, mit keinem Gesträuch überkleidete
                    Wände und ist um so schöner, als er lauter große Massen hat und in einfacher
                    Größe pyramidalisch zuläuft. Am Ende des Abhanges liegt ein kleines Dorf,
                    reizender und malerischer, als es die Beschreibung schildern kann. Rings von
                    diesen entsetzlichen Felsklippen umschlossen, ist es doch lachend und
                    freundlich; denn die Anhöhe geht erst gemach bis an jene Wände heran, und
                    solange nur noch einige Zoll Erde den unfruchtbaren Stein bedecken, sieht man
                    Wiesen und Äcker und Gebüsche, alles sorgsam gepflegt und mit lebendigen Hecken
                    umgeben.</p>
            <p>Alle biskayschen Dörfer in diesem inneren Teile des Landes sind nur ein paar
                    Häuser um die Kirche herum. Von da aus oft einige Stunden in der Runde liegen
                    einzelne Häuser (<hi rend="antiqua">caserios</hi>), die alten Stammsitze des
                    Landes, die zu diesen Kirchen, zu denen sie oft weit zu gehen haben, eingepfarrt
                    sind. In diesen einzelnen Häusern wohnen die Landleute, die ältesten Bewohner
                    des Landes, die sich für die am meisten adligen halten, sich darum noch jetzt
                        Infanzonen<note type="footnote" resp="editor">Sydow 1906–1916, Bd. 2, S. 97:
                        Edelmann.</note> im Gegensatz mit den Städtern nennen, die, obgleich
                    abstammend von ihnen, sich in die Täler heruntergezogen haben, eine
                    reichlichere Lebensart führen, dem Ackerbau weniger obliegen und daher minder
                    geachtet sind. Jedes dieser Berghäuser hat seinen Namen, der fast immer von der
                    Lage des Ortes hergenommen ist; dies heißt der Sonnenplatz, jenes das Haus des
                    Abhangs, ein anderes der Hügel der Steine usw., so daß, wer Baskisch weiß, aus
                    dem bloßen Namen die Lage des Hauses, das er nie gesehen hat, errät, denselben
                    Namen trägt die Familie, die es bewohnt, und das undenkliche Alter von beiden
                    ist ihr Adel. Ihre wahre Ahnenprobe ist also die natürliche: wo ist dein Haus,
                    und trägt es deinen Namen? Auch vergessen die Städter, wenn man von ihrem Heim
                    spricht, nie hinzuzusetzen: ich bin aus dem und dem Caserio. Denn die Städte
                    sind zu neu, um eigentliche Stammsitze zu haben, und der Kern und der Ursprung
                    der Nation sind bloß die im Gebirge zerstreut wohnenden Landleute. Von diesen
                    Häusern sieht man nun um das kleine Dörfchen, von dem ich sprach, eine Menge
                    herumstehen bis oben in die hohen Berge hinauf, alle sind von Bäumen und Äckern
                    umgeben, vor den meisten stehen einige alte Walnuß- oder Kastanienbäume, und
                    viele sind durchaus mit Wein und Efeu überrankt. Aus einem dichten Gebüsch am
                    Fuß des Berges ragt ein alter zerfallener Turm hervor, und diese ehrwürdige
                    Ruine vermehrt das Romantische des Anblicks.</p>
            <p>
               <persName ref="lnbonaparte">Louis Buonaparte</persName>
               <note type="footnote" resp="editor">Sydow 1906–1916, Bd. 2, S. 98: Bruder <persName ref="napoleon">Napoleons I.</persName>, später König der in das Königreich Holland
                        verwandelten Batavischen Republik.</note> sahen wir gestern abend. Wir waren
                    einige Stunden bei ihm, und er sprach erstaunlich viel. Den Abend gingen wir
                    zusammen auf einen Ball. Eine Frau in <placeName ref="Vitoria">Vitoria</placeName> hat zwei Söhne als Zwillinge geboren, und deswegen gab
                    der Mann den Ball. Indes alle tanzten, saß sie auf einem der kleinen Stühle, die
                    Du kennst, und stillte den ältesten. Die ersten zehn Tage hat sie beide
                    gestillt. Sie hatte sechs Kinder, alle selbst gestillt, und war eine hübsche,
                    gutmütige und freundliche Frau. <persName ref="gwbokelmann">Bokelmann</persName>
                    fand aber doch wieder, daß sie zuviel schrie. Etwas lauter wie ich sprach sie
                    wirklich, obgleich sie eben aus den Wochen kam. Es ist aber auch eins von
                        <persName ref="gwbokelmann">Bokelmann</persName>s Diktums, daß man die Damen
                    hier nicht das zarte, sondern das gewaltige Geschlecht nennen muß. Die
                    schwächsten, meinte er, wären noch immer stark genug, einen Ochsen
                    totzuschlagen. Noch heute haben wir wirklich eine Schmiede gesehen, wo zwei
                    Frauen auf dem Amboß hämmerten und die Männer davor Zigarros rauchten. Die
                    französischen Offiziere aber habe ich bewundert, und das hat mich wieder mit
                    vielem versöhnt. Obgleich der Ball höchst unpariserisch war – das Ameublement,
                    wie Du weißt, lauter Talglichte, die Damen, selbst eine hübsche Marquise,
                    entsetzlich in französischen Kleidern angezogen und mit einer Tournure! so haben
                    sich doch die Franzosen nicht nur sehr gut amüsiert, sondern sich auch eben so
                    verständig und höflich betragen als in der ersten Gesellschaft von <placeName ref="Paris">Paris</placeName>.</p>
            <closer>
               <salute>Ewig Dein</salute>
               <signed>H.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
