<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../WvH_Schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="wvh_letters">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Wilhelm von Humboldt an Friedrich Schiller, 11./18.05.1802<idno type="BBAW">702</idno>
            </title>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/135657458">Frank Zimmer</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/">Investigation</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/120492644">Jürgen Trabant</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/">Project administration</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/">Supervision</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1053159110">Ute Tintemann</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353">Lou Klappenbach</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-7447-4589">Sascha Grabsch</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Elise Hanrahan</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title>Wilhelm von Humboldt: Online-Edition der sprachwissenschaftlichen
                  Korrespondenz</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://www.bbaw.de"> Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften
                  (BBAW) </ref>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"> Creative
                  Commons Attribution 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0) </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl type="orig">Grundlage der Edition: Frankfurt a. M., Universitätsbibliothek
                     Johann Christian Senckenberg, Autographensammlung, W. v. Humboldt, I, 33; sowie
                     (Postskript:) Ehem. Berlin, Staatsbibliothek, Handschriften-Abt., Sammlung
                     Radowitz 7273, jetzt Krakau, Biblioteka Jagiellońska, Ms. Berol. Autographen
                     Sammlung, Humboldt</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="print">Leitzmann 1896, S. 69; Leitzmann 1900, S. 295f.; Ebrard 1911b,
                     S. 60–64; Ebrard 1911c, S. 296–306; Schiller 1943ff., Bd. 39/I, S. 251–255;
                     Seidel 1962, Bd. 2, S. 217–223</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="KMV"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="Mattson">Mattson 715</bibl>
               </witness>
            </listWit>
            <listPerson type="mentioned">
               <person corresp="lariosto">
                  <persName>Ariosto, Ludovico</persName>
               </person>
               <person corresp="fw3">
                  <persName>Friedrich Wilhelm III., König von Preußen</persName>
               </person>
               <person corresp="fvgentz">
                  <persName>Gentz, Friedrich von</persName>
               </person>
               <person corresp="jwgoethe">
                  <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               </person>
               <person corresp="homer">
                  <persName>Homer</persName>
               </person>
               <person corresp="cvh1">
                  <persName>Humboldt, Caroline von</persName>
               </person>
               <person corresp="cgkoerner">
                  <persName>Körner, Christian Gottfried</persName>
               </person>
               <person corresp="gjckunth">
                  <persName>Kunth, Gottlob Johann Christian</persName>
               </person>
               <person corresp="ludwigvetrurien">
                  <persName>Ludwig, Herzog von Parma, König von Etrurien</persName>
               </person>
               <person corresp="cschiller">
                  <persName>Schiller, Charlotte von, geb. von Lengefeld</persName>
               </person>
               <person corresp="awschlegel">
                  <persName>Schlegel, August Wilhelm von</persName>
               </person>
               <person corresp="fschlegel">
                  <persName>Schlegel, Friedrich</persName>
               </person>
               <person corresp="ttasso">
                  <persName>Tasso, Torquato</persName>
               </person>
               <person corresp="ltieck">
                  <persName>Tieck, Ludwig</persName>
               </person>
               <person corresp="vergil">
                  <persName>Vergil</persName>
               </person>
               <person corresp="cvwolzogen">
                  <persName>Wolzogen, Caroline von, geb. von Lengefeld, gesch. von
                     Beulwitz</persName>
               </person>
            </listPerson>
            <listBibl type="mentioned">
               <bibl corresp="1391">Leberecht, Peter (d.i. Tieck, Ludwig) (1797): Volksmährchen,
                  Zweiter Band, Berlin: Nicolai</bibl>
               <bibl corresp="306">Musen-Almanach. Herausgegeben von Schiller, 1796–1800</bibl>
               <bibl corresp="392">Schiller, Friedrich (1802): Turandot, Prinzessin von China. Ein
                  tragicomisches Märchen nach Gozzi, Tübingen: J. G. Cotta</bibl>
               <bibl corresp="1390">Schlegel, August Wilhelm / Tieck, Ludwig (Hrsg.) (1802):
                  Musen-Almanach für das Jahr 1802, Tübingen: Cotta</bibl>
               <bibl corresp="1392">Schlegel, August Wilhelm (1803): Ion. Ein Schauspiel, Hamburg:
                  Perthes</bibl>
               <bibl corresp="398">Schlegel, Friedrich (1802): Alarcos. Ein Trauerspiel, Berlin:
                  Reimer</bibl>
               <bibl corresp="1318">Tieck, Ludwig (1799/1800): Romantische Dichtungen, 2 Bände,
                  Jena: Frommann</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <ab type="incipit">Was werden Sie von mir denken, mein lieber theurer Freund, daß ich
               Ihren im Anfange des Winters erhaltenen Brief noch nicht beantwortete …</ab>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="wvh">Humboldt, Wilhelm von</persName>
               <date type="author" from="1802-05-11" to="1802-05-18"/>
               <placeName key="Tegel">Tegel</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="fschiller">Schiller, Friedrich</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <handNotes>
            <handNote scribe="wvh">Eigenhändig</handNote>
         </handNotes>
         <langUsage n="">
            <language ident=""/>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item n="name">FZ</item>
            <item n="date">02. November 2020</item>
            <item n="status">in Bearbeitung</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url=""/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener>
               <pb n="1r"/>
               <dateline>
                  <hi rend="antiqua">Tegel</hi> 11. May,
               1802.</dateline>
            </opener>
            <p>Was werden Sie von mir denken, mein lieber theurer Freund, daß ich Ihren im Anfange
               des Winters erhaltenen Brief noch nicht beantwortete, u. daß Sie außer dem, was ich
               vor mehreren Monaten <persName ref="cvwolzogen">der Wollzogen</persName> schrieb, gar
               nichts von mir hörten. So lange ich in <placeName ref="Berlin">Berlin</placeName>
               war, mußte es mir freilich an Stimmung zum Schreiben fehlen, die wirklich im höchsten
               Grade beunruhigende Krankheit <persName ref="cvh1">der armen Li</persName>, eine enge
               u. unbequeme Wohnung u. noch dabei die Zerstreuung durch Gesellschaften, die es nicht
               immer zu vermeiden möglich war, entfernten mich von meinem Schreibtisch u. mir
               selbst. Allein seit dem <date when="1802-03-01">1. März</date> führe ich ein sehr
               ruhiges u. wirklich meistentheils recht heitres Leben. Wir sind in <placeName ref="Tegel">Tegel</placeName>, die Kränklichkeit <persName ref="cvh1">der
                  Li</persName> hat, wenn sie auch noch viel leidet, doch den beunruhigenden
               Charakter verloren, wir sind sehr einsam, ich habe wieder gearbeitet, u. wenn mich
               jetzt etwas abhielt, Ihnen früher zu schreiben, so war es die Ungewißheit, in der ich
               über die Entscheidung einiger mir wichtiger Ereignisse war. Denn außer der
               Schwangerschaft <persName ref="cvh1">meiner Frau</persName>, deren Ausgang ich
               diesmal mit doppelter Sehnsucht entgegen sehe, gehe ich mit allerlei Planen, meine
               Lage zu verändern um, u. vielleicht könnte ich in Kurzem wieder Deutschland auf
               einige Jahre zu verlassen veranlaßt werden. Doch sehnte ich mich zu sehr, Ihnen
               einige Worte zu sagen, u. von Ihnen zu hören, um noch länger zu schweigen.</p>
            <p>Daß Sie in der langen Zeit, seit Ihrer Rückkunft aus <placeName ref="Dresden">Dresden</placeName> nicht müssig gewesen sind, der Unterbrechungen ungeachtet,
               die auch Sie leider erfahren haben, habe ich mit inniger Freude vernommen. Aber auch
               nur vernommen. Denn stellen Sie Sich vor, daß ich nicht einmal <bibl sameAs="392">Ihren Turandot</bibl> gesehen habe. Er ist seit meinem Landleben aufgeführt
               worden, u. ich lasse die <persName ref="cvh1">arme Li</persName> so ungern einen
               Abend allein, daß ich mir das Vergnügen lieber versagte. Daß man in <placeName ref="Berlin">Berlin</placeName>, wo man doch immer raisonniren will, sehr viel
               darüber déraisonnirt hat, <del>ist</del> können Sie leicht denken. Gerade die Gränze
               des Komischen u. Tragischen, auf der, wie ich höre, das Stück schweben soll, erfodert
               sichren Kunstsinn u. feine Beurtheilung. Die jetzt eigentlichen Berlinischen
               Aristarchen <persName ref="awschlegel">Schlegel</persName> u. Consorten hörte ich
               nicht darüber urtheilen. <persName ref="fvgentz">Gentz</persName> hat Ihren u. <bibl sameAs="392">des Stückes</bibl> wahren Sinn, wie ich glaube, aufgefaßt, er hat mir
               mit großem Interesse u. der Wärme, die Sie<note type="footnote" resp="editor">Schiller NA ergänzt: „an“.</note> ihm kennen, davon gesprochen. Ueberhaupt wirken
               alle Ihre Produkte wohl nur auf sehr Wenige so, als auf ihn, u. ich <pb n="1v"/> habe
               daran aufs neue bewundert, wie Gleichheit im Tact der Empfindung, möchte ich sagen,
               sonst höchst verschiedene Menschen einander sehr nahe bringen kann. <persName ref="fvgentz">G.</persName> hat zwar Recht, wenn er behauptet, ganz idealistisch
               (sentimental, wenn Sie wollen) u. Ihnen dadurch verwandt zu seyn. Er ist aber darin
               Ihnen u. dem Wesen alles Idealistischen diametral entgegengesetzt, daß, da Sie
               durchaus reine Selbstthätigkeit sind, immer aus Sich u. immer aus Ideen ausgehen, er
               nicht anders, als durch Leiden, durch wirklich pathologische Affection erregt werden
               kann, sey es Affection durch Freude oder Schmerz. Die beiden großen Hebel fast jeder
               gelungenen Thätigkeit in ihm sind Indignation oder Wehmuth, oder – die ruhigste unter
               den Affectionen, deren er fähig ist – Bewunderung. Wie er physisch ein blödes Gesicht
               hat, u. körperlich nicht gewandt ist, so kommt ihm alles Neue in Gedanken u.
               Empfindungen nur wie ein Gewirre vor, das <del>ihn</del> sich auf ihn wirft u.
                  <add>ihn</add> ermüdet, bis er sich Licht darin schaft. Er hat einen sehr tiefen
               Sinn für Poesie, aber ganz u. gar nur von der sentimentalen Seite, das klaßische geht
               reinweg für ihn verloren. <persName ref="homer">Homer</persName> u. <persName ref="lariosto">Ariost</persName> fesseln ihn nie, er zieht <persName ref="vergil">Virgil</persName>s u. <persName ref="ttasso">Tasso</persName>’s kalte
               Feierlichkeit vor. Allein sehr merkwürdig, u. vielleicht einzig in ihm scheint es
               mir, wie die anfangs auch bloß pathologische Affection, ja sogar die Leidenschaft
               immer und gleich in Ideen u. idealisirten Empfindungen zurückschlägt. Keines andern
               Menschen Gespräch hat den Reiz einer solchen Mischung von Ideenvermögen u.
               leidenschaftlicher Hitze, wie Sie auch in der kurzen Zeit bemerkt haben. Für die
               Speculation halte ich ihn gar<note type="footnote" resp="editor">Schiller NA gibt:
                  „zwar“.</note> nicht geeignet, aber für die Schönheit u. Güte seines Ausdrucks
               gewinnt er nur dadurch. Denn weil er das Subtile u. Verwirrte mit einer gleichsam
               körperlichen Furcht scheut, u. doch nie mit Kälte noch mit Trockenheit schreibt oder
               spricht, so bekommt selbst seine leidenschaftlichste Aeußerung <add>oft</add> ein
               Gepräge pragmatischer ruhiger Wahrheit, u. (bei der großen logischen Ordnung, die in
               seinem Kopfe herrscht) selbst sein sehr declamatorischer Stil eine ungewöhnliche
               Helligkeit u. Methode. Unglaublich Schade ist es, daß seine äußere Lage, aber vor
               allem seine Sinnlichkeit, ihn schon seit länger, als einem Jahre, für alles andre,
               als höchstens noch fürs Gespräch, untauglich machen. Aber es bestätigt nur um so
               mehr, was ich sagte. Ein reines Interesse an Ideen ist nie durchaus, immer nur
               ruckweise, u. durch einzelne Anstöße in ihm rege. In Weimar schien es ihm doch
               außerordentlich gefallen zu haben, es sind wohl nur zufällige Umstände daran Schuld,
               wenn er nicht bald wieder hinkommt.</p>
            <p>Ueber den <persName ref="awschlegel">Schlegel</persName>schen <bibl sameAs="1390">Almanach</bibl> urtheile ich, wie Sie. Die Schlegels rühmen sich, daß <persName ref="jwgoethe">Göthe</persName> an <persName ref="ltieck">Tiek</persName>s Zeichen <subst>
                  <del>des Waldes</del>
                  <add>im Walde</add>
               </subst>
               <note type="footnote" resp="editor">Musen-Almanach für das Jahr 1802, S. 2–24. [FZ]</note> großes
               Gefallen gefunden habe. Ich muß gestehen, daß mir dies Stück gerade vorzüglich
                  graß<note type="footnote" resp="editor">Goethe-Wörterbuch s.v. graß: grauenvoll,
                  schrecklich, furchtbar. [FZ]</note> u. gehaltlos zugleich scheint. Lieber sind mir
               ein Paar Sonnette von <persName ref="ltieck">Tiek</persName>, doch ist keins ohne
               einige Schiefheit oder Mattigkeit. Haben Sie aber je die Genoveva<note type="footnote" resp="editor">Leben und Tod der heiligen Genoveva. In: <bibl sameAs="1318">Ludwig Tieck (1800): <hi rend="italic">Romantische
                        Dichtungen</hi>
                  </bibl>, Zweiter Theil, S. 1–330. [FZ]</note> oder die <pb n="2r"/> Lieder in der Magellone<note type="footnote" resp="editor">Liebesgeschichte der schönen Magelone und des Grafen Peter von Provence. In:
                     <bibl sameAs="1391">Leberecht, Peter (d.i. Tieck, Ludwig) (1797): <hi rend="italic">Volksmährchen</hi>
                  </bibl>, Zweiter Band, Berlin: Nicolai, S.
                  145–264. [FZ]</note> von <persName ref="ltieck">Tiek</persName> gelesen. Die
               Genoveva hat, dünkt mich, wirklich einige große Sachen, u. diese Lieder sind sehr
               schön. Nur über das Lyrische geht <persName ref="ltieck">Tiek</persName>s Talent,
               auch in der Anlage nicht einmal, hinaus, u. dramatisch, oder nur plastisch ist er gar
               nicht. Dann die entsetzliche Anmaßung u. die ewige Nachlässigkeit, sogar keine
               künstlerische Sorgfalt. <persName ref="awschlegel">W. Schlegel</persName> hebt sich
               doch in ein Paar Todtenopfern über seinen gewöhnlichen Horizont.</p>
            <p>Aber was haben Sie zu der Ausgeburt des <bibl sameAs="398">Alarcos</bibl> gesagt? Mit
               stärkeren Händen ist die Poesie noch nicht berührt worden, ärger hat man noch nie mit
               Füßen getreten, was bisher in der Kunst Motif hieß u. Gefallen erregte. Ich behaupte,
               das beste Motto auf <persName ref="fschlegel">Fr. Schlegel</persName> kann man jetzt
               aus dem Alarcos selbst nehmen: „So stürzt der Held nun hin zu eignen Handen!“
               Schauerlich ordentlich ist mir noch das Beste darin gewesen, der grasse<note type="footnote" resp="editor">Siehe oben Anm. d.</note> Lauf der Geschichte, u.
               die Behandlung, die recht darauf berechnet ist, dieß noch grasser zu zeigen. Wenn man
               am günstigsten davon urtheilt, kann man es doch, dünkt mich, nur eine dramatisirte
               Ballade nennen. Schlegel hat sich unstreitig eingebildet, das Schicksal werde noch
               mächtiger u. reiner allwaltend erscheinen, je weniger er Charaktermotive einmischte,
               aber gerade das Schicksal ist, meiner Empfindung nach, ganz müssig darin. Es sind
               bloß niedrige Quälgeister, die mit Luftgebilden von Menschen ihr Spiel treiben, u.
               diesem gespensterartigen Stoff entspricht die Gothische Behandlung, die eckigte
               Sprache u. die unausstehlichen metrischen Schnörkeleien. Dies heißt zwar jetzt in
               dieser Schule der eigentlich poetische Schmuck an den das Publicum nach und nach
               gewöhnt werden müsse. Aber ich hoffe, daß das nicht gelingen soll.</p>
            <p>
               <persName ref="awschlegel">Wilh. Schlegel</persName> sagte mir, ich würde an <bibl sameAs="1392">seinem Ion</bibl> sehen, daß die beiden Brüder nicht nach denselben
               Principien arbeiteten. Ich habe ihn nur leider noch nicht gesehen. In Berlin hat er
               misfallen. Das beweist nun zwar bei dem elenden Spiel, u. noch elenderen Publikum
               nichts. Allein auch die Bessern finden ihn zwar schön versificirt, mit einzelnen
               großen Sentenzen, im Ganzen aber frostig, nüchtern u. trocken.</p>
            <p>Ich habe diesen Brief bis zum <date when="1802-05-18">18<hi rend="superscript">t</hi>
               </date> liegen lassen müssen, theurer Freund, weil mir sehr viele
               heterogene u. zerstreuende Beschäftigungen dazwischen kamen, u. ich den größten Theil
               dieser Zeit in <placeName ref="Berlin">Berlin</placeName> u. noch mehr zwischen hier
               u. Berlin auf der Landstraße zugebracht habe. Meine Sache ist entschieden, u. es ist
               gewiß, Lieber, daß ich im Herbst nach Italien gehe. Sie wissen, daß seit längerer
               Zeit das Sprachstudium mich am ernstlichsten beschäftigt. Ich glaube in den
               allgemeinen Ideen darüber nicht unbedeutende Fortschritte gemacht zu haben, ich habe
               einen allgemeinen Plan, den ich, sobald ich nur zunächst eine ruhige Muße habe,
               vollenden u. vorlegen werde. Dann muß an der Ausführung, denn mein Plan geht auf eine
               allgemeine Encyklopädie des gesammten Sprachstudiums, u. mithin aller Sprachen,
               stückweise durch mich u. andre gearbeitet werden. Es ist mir äußerst lieb gewesen zu
               sehen, daß Sie diesen Beschäftigungen nicht abhold sind. Ich glaube sie auch künftig
               vor Ihnen rechtfertigen zu können, da ich sie immer mit Philosophie u. Völkerstudium
               verbinde. Zu diesem Studium aber ist es schlechterdings nothwendig, <pb n="2v"/> daß
               ich mich nach einander eine längere Zeit in verschiednen fremden Ländern aufhalte.
               Das Reisen auf meine eignen Kosten, mit meiner sehr starken Familie, wurde mir zu
               lästig, ich mußte also von dieser Seite eine fremde Unterstützung suchen. Es kam noch
               dazu, daß doch auf die Länge bei uns das Herumreisen u. Verzehren seines Vermögens
               außer Lande nicht gut geheißen wird. Auf der andren Seite konnte es mir auch nicht
               gleichgültig werden, auf eine Vermehrung meiner Einkünfte zu denken. Meine Kinder
               wachsen heran, ihre Erziehung kostet von nun an ungleich mehr, als bisher, u. selbst
               ihre künftige Versorgung macht es für mich rathsam, mir Verbindungen im Dienst zu
               verschaffen. Alle diese Gründe zusammen bewogen mich, vorzüglich noch durch die
               Unlust an <placeName ref="Berlin">Berlin</placeName> u. Berlinische Gegend verstärkt,
               bei <persName ref="fw3">dem König</persName> um eine Anstellung im diplomatischen
               Fach einzukommen. Ich zweifelte fast an dem Erfolg dieses Schritts; allein eine
               unerwartete Verbindung von Umständen, u. vorzüglich der Zufall, daß einige Personen,
               die ich kaum mehr, als den Namen nach kannte, u. auf die ich nie gerechnet hätte,
               sich mit einer unbeschreiblichen Wärme für mich thätig gezeigt haben, hat die Sache
               schnell zur Entscheidung gebracht. <persName ref="fw3">Der König</persName> hat zwei
               diplomatische Posten in Italien; einen Residenten in <placeName ref="Rom">
                  <hi rend="antiqua">Rom</hi>
               </placeName>, u. einen <hi rend="antiqua">Chargé
                  d’affaires</hi> in <placeName ref="Neapel">
                  <hi rend="antiqua">Neapel</hi>
               </placeName>. Der erstere wird jetzt <hi rend="antiqua">rappellirt</hi> u. hier angestellt; der letztere ist gestorben. Beide Stellen
               werden nun in meiner Person vereinigt, doch muß ich in <placeName ref="Rom">
                  <hi rend="antiqua">Rom</hi>
               </placeName> wohnen, weil die Geschäfte der Residentur
               (lauter geistliche für unsre katholischen Provinzen) nothwendiger u. dringender sind,
               als die bloße <hi rend="antiqua">diplomati</hi>sche Correspondenz des letzteren. Auf
               dem Wege soll ich den <persName ref="ludwigvetrurien">König von <hi rend="antiqua">Etrurien</hi>
               </persName> von <persName ref="fw3">unserm König</persName>
               <hi rend="antiqua">becomplimentiren</hi>. Diese Stelle ist nichts weniger, als
               glänzend, ich konnte auf eine eigentliche Gesandtenstelle Anspruch machen, u. dieß
               ist bloß eine Residentur. Indeß vertauschte ich sie jetzt mit keiner andern ohne
               Ausnahme. Sie ist in einem Lande, nach dem ich mich an sich sehnte, das ich besonders
               gern jetzt mit Spanien vergleichen möchte, u. das mir auch in Rücksicht des
               Sprachstudiums wichtig ist, weil ich darin <subst>
                  <del>der</del>
                  <add>die</add>
               </subst> Kenntniß der südlichen Sprachen vollenden kann, u. dann bin ich
               verhältnißmäßig, u. dafür, daß ich keine Repräsentation zu machen habe, nicht übel
               bezahlt. – Deutschland u. wieder auf mehrere Jahre zu verlassen, ist freilich immer
               etwas Großes, besonders für mich. Ich bin einmal sehr Deutsch, u. werde es ewig
               bleiben. Aber ich bin auch vorzugsweise vor andern <del type="fragment">gestim</del>
               gestimmt, einigermaßen selbst dazu gemacht, mit dem Vaterländischen Stoff das in der
               Fremde Erworbne zu verbinden, u. am Ende kehre ich doch gewiß nach Deutschland
               zurück. Sie, mein theurer inniggeliebter Freund, sehe ich vor meiner Abreise noch
               gewiß, die abermalige Trennung von Ihnen u. <persName ref="jwgoethe">Göthe</persName>
               u. <persName ref="cgkoerner">Körner</persName> ist das was mich eigentlich schmerzt.
               Aber wie wenig haben wir uns auch jetzt genossen? u. wie wenig Aussicht war für die
               Zukunft! Ihnen würde ich nie, auch wenn sich günstige äußre Umstände ereigneten,
               rathen können, in <placeName ref="Berlin">Berlin</placeName> zu wohnen, un. ich fand
               in sehr vielen Dingen unübersteigliche Hindernisse mich in <subst>
                  <del type="fragment">
                     <placeName ref="Jena">Jen</placeName>
                  </del>
                  <add>
                     <placeName ref="Weimar">Weimar</placeName>
                  </add>
               </subst> zu <hi rend="antiqua">etabliren</hi>. Auf immer werde ich nicht in <hi rend="antiqua">Rom</hi> seyn. Es fehlt bei uns in der <hi rend="antiqua">Carrière</hi>, in die ich komme, an brauchbaren Subjecten, u. man wird mich bald
               wo anders hinschicken wollen. In den Zwischenzeiten komme ich natürlich hieher
               zurück, u. wir sehn uns wieder. Vielleicht kämen auch Sie einmal nach Italien. Ihnen
               würde ich es mehr als <placeName ref="Paris">Paris</placeName> rathen, u. wir
               verlebten dann glückliche Monate in Deutschem Gespräch unter Italiänischem Himmel! </p>
            <closer>
               <salute>Von Herzen Adieu!</salute>
               <signed>H.</signed>
               <lb/>
            </closer>
            <postscript>
               <p>
                  <pb n="Krakau, Biblioteka Jagiellońska"/> Noch ein Paar Worte, Lieber. Was ich
                  Ihnen schrieb, ist zwar gewiß. Nur die Ausfertigung habe ich noch nicht. Ich weiß
                  es nur aus dem Cabinet. – Heute gehe ich mit der <persName ref="cvh1">Li</persName> nach <placeName ref="Berlin">Berlin</placeName>, wo sie Wochen
                  halten wird. Sie umarmt Sie herzlich, u. ist leidlich wohl. Ich hoffe, es soll
                  alles gut gehen. – Adressiren Sie Ihre Antwort <hi rend="antiqua">Berlin
                     Charlottenstraße, nr. 41. beim <persName ref="gjckunth">GehR. Kunth</persName>
                     abzugeben</hi>. Vor dem Herbst reise ich nicht ab.<lb/>18<hi rend="superscript">t</hi>
                  <lb/>
                  <lb/>Tausend Grüße von uns an <persName ref="cschiller">Lolo</persName>, u. <persName ref="cvwolzogen">die Wollzogen</persName>!</p>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
