<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../WvH_Schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="wvh_letters">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Alexander von Humboldt an Wilhelm von Humboldt, 25.11.1802<idno type="BBAW">729</idno>
            </title>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/135657458">Frank Zimmer</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/">Investigation</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/120492644">Jürgen Trabant</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/">Project administration</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/">Supervision</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1053159110">Ute Tintemann</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353">Lou Klappenbach</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-7447-4589">Sascha Grabsch</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Elise Hanrahan</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title>Wilhelm von Humboldt: Online-Edition der sprachwissenschaftlichen
                        Korrespondenz</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://www.bbaw.de"> Berlin-Brandenburgische Akademie der
                        Wissenschaften (BBAW) </ref>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"> Creative
                        Commons Attribution 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0) </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl type="orig"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="print">Grundlage der Edition: Annales du Muséum National
                            d'Histoire Naturelle 2, 1803, S. 322–337. – Deutsche Übersetzung:
                            Familie von Humboldt 1880, S. 40–54</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="KMV"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="Mattson">Mattson 8835</bibl>
               </witness>
            </listWit>
            <listPerson type="mentioned">
               <person corresp="ajabonpland">
                  <persName>Bonpland, Aimé Jacques Alexandre</persName>
               </person>
               <person corresp="pbouguer">
                  <persName>Bouguer, Pierre</persName>
               </person>
               <person corresp="fjclavijero">
                  <persName>Clavijero, Francisco Javier</persName>
               </person>
               <person corresp="gcuvier">
                  <persName>Cuvier, Georges</persName>
               </person>
               <person corresp="cmlacondamine">
                  <persName>La Condamine, Charles Marie de</persName>
               </person>
               <person corresp="fjmontufar">
                  <persName>Montúfar y Larrea, Francisco Javier</persName>
               </person>
               <person corresp="jpmontufar">
                  <persName>Montúfar y Larrea, Juan Pío de, Marqués de Selva Alegre</persName>
               </person>
               <person corresp="cmontufar">
                  <persName>Montúfar y Larrea-Zurbano, Carlos de</persName>
               </person>
               <person corresp="lsepla">
                  <persName>Sepla y Oro, Leandro</persName>
               </person>
               <person corresp="jstrange">
                  <persName>Strange, Sir John</persName>
               </person>
               <person corresp="tupaq">
                  <persName>Túpac (Inca) Yupanqui</persName>
               </person>
               <person corresp="uabomatha">
                  <persName>Uainia Abomatha</persName>
               </person>
            </listPerson>
            <listBibl type="mentioned">
               <bibl corresp="88">Clavigero, Francesco Saverio: Storia antica del Messico, 4
                        Bände (Cesena: Biasini 1780–1781)</bibl>
               <bibl corresp="740">La Condamine, Charles Marie de: Mémoire sur quelques anciens
                        monumens du Perou, du tems des Incas. In: Histoire de l’Académie Royale des
                        Sciences et Belles Lettres, Année MDCCXLVI (Berlin: Haude 1748)</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <ab type="incipit">Aus meinen vorigen Briefen, lieber Bruder, musst Du meine Ankunft
                    in Quito wissen …</ab>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="avh">Humboldt, Alexander von</persName>
               <date type="author" when="1802-11-25"/>
               <placeName key="Lima">Lima</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="wvh">Humboldt, Wilhelm von</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <langUsage n="am">
            <language ident="car">Carib (Galibi)</language>
            <language ident="">Puruguay (Puruhá)</language>
            <!-- ausgestorben!, kein Code vorhanden -->
            <language ident="qu">Quechua</language>
            <language ident="es">Spanisch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item n="name">FZ</item>
            <item n="date">18. Juli 2014 / 11. November 2020</item>
            <item n="status">in Bearbeitung</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url=""/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener>
               <dateline>A Lima, ce 25 novembre 1802.</dateline>
            </opener>
            <p>Vous devez savoir mon arrivée à <placeName ref="Quito">Quito</placeName> par mes
                    lettres précédentes, mon cher frère. Nous y arrivâmes, en traversant les neiges
                    de Quiridin et de Tolima: car, comme la cordillère des Andes forme trois
                    branches séparées, et que nous nous trouvions à <placeName ref="Bogota">Santa Fé
                        de Bogota</placeName> sur celle qui est la plus orientale, il nous fallut
                    passer la plus élevée pour nous approcher des côtes de la mer du Sud. Il n’y a
                    que les bœufs dont on puisse se servir à ce passage pour faire porter son
                    bagage. Les voyageurs se font porter ordinairement par des hommes que l’on nomme
                        <hi rend="italic">largeros</hi>. Ils ont une chaise liée sur le dos, sur
                    laquelle le voyageur est assis; ils font trois à quatre heures de chemin par
                    jour, et ne gagnent que quatorze piastres en cinq à six semaines. Nous
                    préférâmes d’aller à pied; et, le temps étant très-beau, nous ne passâmes que
                    dix-sept jours dans ces solitudes, où l’on ne trouve aucune trace qu’elles aient
                    jamais été habitées: on y dort dans des cabanes formées de feuilles d’héliconia
                    que l’on porte tout exprès avec soi. A la descente occidentale des Andes, il y a
                    des marais dans lesquels on enfonce jusqu’aux genoux. Le temps avoit changé; il
                    pleuvoit à verse les derniers jours; nos bottes nous pourrirent aux jambes, et
                    nous arrivâmes les pieds nus et couverts de meurtrissures à <placeName ref="Cartago">Carthago</placeName>, mais enrichis d’une belle collection de
                    nouvelles plantes, dont je rapporte un grand nombre de dessins. </p>
            <p>De <placeName ref="Cartago">Carthago</placeName>, nous allâmes à <placeName ref="Popayan">Popayan</placeName> par <placeName ref="Buga">Buga</placeName>, en traversant la belle vallée de là rivière Cauca, et ayant
                    toujours à nos côtés la montagne du Choca et les mines de platine qui s’y
                    trouvent. </p>
            <p>Nous restâmes le mois de novembre de l’année 1801 à <placeName ref="Popayan">Popayan</placeName>, et nous y allâmes visiter les montagnes basaltiques de
                    Julusuito, les bouches du volcan de Puracé, qui, avec un bruit effrayant,
                    dégagent des vapeurs d’eau hydro-sulfureuse, et les granites porphyritiques de
                    Pisché, qui forment des colonnes de cinq à sept pans, semblables à celles que je
                    me souviens d’avoir vues dans les monts Enganéens de l’Italie, et qui sont
                    décrites par <persName ref="jstrange">Strange</persName>
               <note type="footnote" resp="editor">Von <persName ref="jstrange">John Strange</persName> erschien
                        1778 in Mailand: <hi rend="italic">De’ monti colonnari e d’altri fenomeni
                            vulcanici dello Stato Veneto Memoria</hi>, bereits 1780 in deutscher
                        Übersetzung in Heidelberg bei Pfähler: <hi rend="italic">Johann Strange,
                            Baronet und Residenten Sr. Großbrittan. Majestät, bey der erlauchten
                            Rep. Venedig […] Abhandlung von den säulenartigen Gebürgen und andern
                            vulkanischen Naturerscheinungen im venetianischen Gebiete: in einem
                            Schreiben an Herrn Baronet Pringle, etc.; mit Kupfern.</hi>
                    [FZ]</note>.</p>
            <p>La plus grande difficulté nous resta à vainere pour venir de <placeName ref="Popayan">Popayan</placeName> à <placeName ref="Quito">Quito</placeName>. Il fallut passer les Paramos de <placeName ref="Pasto">Pasto</placeName>, et cela dans la saison des pluies, qui avoit commencé en
                    attendant. On nomme Paramo dans les Andes tout endroit où, à la hauteur de
                    dix-sept cents à deux mille toises<note type="footnote" resp="editor">Die Toise
                        ist ein altes französisches Längenmaß, entsprechend dem deutschen Klafter.
                        Die im 18. Jahrhundert übliche <hi rend="italic">Toise du Châtelet</hi>
                        hatte eine Länge von 1,949 m; siehe dazu den <ref type="linkExt" target="https://fr.wikipedia.org/wiki/Toise_(unité)">ausführlichen
                            Artikel in der französischen Wikipedia</ref>. Die Höhenangabe von 1700
                        bis 2000 Toisen entspricht 3313,30 bis 3898 m. [FZ]</note>, la végétation
                    cesse, et où l’on sent un froid qui pénètre les os. Pour éviter les chaleurs de
                    la vallée de Patia, où l’on prend dans une seule nuit des fièvres qui durent
                    trois ou quatre mois, et qui sont connues sous le nom de <hi rend="italic">calcuturas</hi> (<hi rend="italic">fièvres</hi>) <hi rend="italic">de
                        Patia</hi>, nous passâmes au sommet de la Cordillère, par des précipices
                    affreux, pour aller de <placeName ref="Popayan">Popayan</placeName> à <placeName ref="Almaguer">Almager</placeName>, et de là à <placeName ref="Pasto">Pasto</placeName>, situé au pied d’un volcan terrible. </p>
            <p>L’entrée et la sortie de cette petite ville, où nous passâmes les fêtes de Noël,
                    et où les habitans nous reçurent avec l’hospitalité la plus touchante, est tout
                    ce qu’il y a de plus affreux au monde. Ce sont des forêts épaisses, situées
                    entre des marais; les mules y enfoncent à mi-corps; et l’on passe par des ravins
                    si profonds et si étroits, que l’on croit entrer dans les galeries d’une mine.
                    Aussi les chemins sont-ils pavés des ossemens des mules qui y ont péri de froid
                    et de fatigue. Toute la province de <placeName ref="Pasto">Pasto</placeName>, y
                    compris les environs de <placeName ref="Guachucal">Guachucal</placeName> et de
                        <placeName ref="Tuquerres">Tuquères</placeName>, est un plateau gelé,
                    presque au-dessus du point où la végétation peut durer, et entouré de volcans et
                    de soufrières qui dégagent continuellement des tourbillons de fumée. Les
                    malheureux habitans de ces déserts n’ont d’autres alimens que les <hi rend="italic">patatas</hi>; et si elles leur manquent, comme l’année
                    derrière, ils vont dans les montagnes manger le tronc d’un petit arbre nommé <hi rend="italic">achupalla</hi> (<hi rend="italic">Pourretia pitcarnia</hi>):
                    mais ce même arbre étant l’aliment des ours des Andes, ceux-ci leur disputent
                    souvent la seule nourriture que leur présentent ces régions élevées. Au nord du
                    volcan de <placeName ref="Pasto">Pasto</placeName>, j’ai découvert dans le petit
                    village indien de <placeName ref="Voisako">Voisaco</placeName>, à treize cent
                    soixante-dix toises au-dessus de la mer<note type="footnote" resp="editor">D.h.
                        2670,13 m.</note>, un porphyre rouge, à base argileuse, enchâssant du
                    feldspath vitreux, et de la cornéenne qui a toutes les propriétés de la
                    serpentine du <hi rend="italic">fichtel-gebirge</hi>. Ce porphyre a des pôles
                    très-marqués, et ne montre aucune force attractive. Après avoir été mouillés
                    jour et nuit pendant deux mois, et après avoir manqué de nous noyer près de la
                    ville d’Ibarra par une crue d’eau très- subite, accompagnée de tremblemens de
                    terre, nous arrivâmes le <date when="1802-01-06">6 janvier 1802</date> à
                        <placeName ref="Quito">Quito</placeName>, où <persName ref="jpmontufar">le
                        marquis de Selvaalègre</persName> avoit eu la bonté de nous préparer une
                    belle maison, qui, après tant de fatigues, nous offroit toutes les commodités
                    que l’on pourroit désirer à <placeName ref="Paris">Paris</placeName> ou à
                        <placeName ref="London">Londres</placeName>. </p>
            <p>La ville de <placeName ref="Quito">Quito</placeName> est belle, mais le ciel y
                    est triste et nébuleux; les montagnes voisines offrent peu de verdure et le
                    froid y est très-considérable. Le grand tremblement de terre du <date when="1797-02-04">4 février 1797</date>, qui bouleversa toute la province et
                    tua dans un seul instant trente-cinq à quarante mille hommes, a aussi été
                    funeste à cet égard aux habitans. Il a tellement changé la température de l’air,
                    que le thermomètre y est ordinairement à 4–10° de Réaumur<note type="footnote" resp="editor">D.h. 5–12,5 °C.</note>, et que rarement il monte à 16 ou
                        17°<note type="footnote" resp="editor">D.h. 20 oder 21,25 °C.</note>, tandis
                    que <persName ref="pbouguer">Bouguer</persName> le voyoit constamment à 15 ou
                        16°<note type="footnote" resp="editor">D.h. 18,75 oder 20 °C.</note>. Depuis
                    cette catastrophe il y a des tremblemens de terre continuels; et quelles
                    secousses! Il est probable que toute la partie haute de la province n’est qu’un
                    seul volcan. Ce qu’on nomme les montagnes de <hi rend="italic">Cotopoxi</hi> et
                    de <hi rend="italic">Pichincha</hi> ne sont que de petites cimes, dont les
                    cratères forment des tuyaux différens, tous aboutissant au même creux. Le
                    tremblement de terre de 1797 n’a malheureusement que trop prouvé cette
                    hypothèse; car la terre s’est ouverte par-tout alors, et a vomi du soufre, de
                    l’eau, etc. Malgré ces horreurs et ces dangers dont la nature les a environnés,
                    les habitans de <placeName ref="Quito">Quito</placeName> sont gais, vifs et
                    aimables. Leur ville ne respire que la volupté et le luxe, et nulle part
                    peut-être il ne règne un goût plus décidé et plus général de se divertir. C’est
                    ainsi que l’homme s’accoutume à s’endormir paisiblement sur le bord d’un
                    précipice. </p>
            <p>Nous avons fait un séjour de près de huit mois dans la province de <placeName ref="Quito">Quito</placeName>, depuis le commencement de janvier jusqu’au
                    mois d’août. Nous avons employé ce temps à visiter chacun des volcans qui s’y
                    trouvent; nous avons examiné, l’une après l’autre, les cimes du Pichincha,
                    Cotopoxi, Antisana et Iliniça, en passant quinze jours à trois semaines auprès
                    de chacune d’elles, et en revenant dans les intervalles toujours à la ville de
                        <placeName ref="Quito">Quito</placeName>, dont nous sommes partis, <date when="1802-06-09">le 9 juin 1802</date>, pour nous rendre aux environs du
                    Chimboraço qui est situé dans la partie méridionale de la province. </p>
            <p>Je suis parvenu deux fois, <date when="1802-05-26">le 26</date> et <date when="1802-05-28">le 28 de mai 1802</date>, au bord du cratère du Pichincha,
                    montagne qui domine la ville de <placeName ref="Quito">Quito</placeName>.
                    Jusqu’ici personne, que l’on sache, si ce n’est <persName ref="cmlacondamine">la
                        Condamine</persName>, ne l’avoit jamais vu, et <persName ref="cmlacondamine">la Condamine</persName> luimême n’y étoit arrivé qu’après cinq ou six jours
                    de recherches inutiles et sans instrumens, et n’y avoit pu rester que douze à
                    quinze minutes à cause du froid excessif qu’il y faisoit. J’ai réussi à y porter
                    mes instrumens; j’ai pris les mesures qu’il étoit intéressant de connoître, et
                    j’ai recueilli de l’air pour en faire l’analyse. Je fis mon premier voyage seul
                    avec un Indien. Comme <persName ref="cmlacondamine">la Condamine</persName>
                    s’étoit approché du cratère par la partie basse de son bord, couverte de neige,
                    c’est là qu’en suivant ses traces, je fis ma première tentative. Mais nous
                    manquâmes périr. L’Indien tomba jusqu’à la poitrine dans une crevasse, et nous
                    vîmes avec horreur que nous avions marché sur un pont de neige glacée; car à
                    quelques pas de nous il y avoit des trous par lesquels le jour donnoit. Nous
                    nous trouvions donc, sans le savoir, sur des voûtes qui tiennent au cratère
                    même. Effrayé, mais non pas découragé, je changeai de projet. De l’enceinte du
                    cratère sortent, en s’élançant pour ainsi dire sur l’abîme, trois pics, trois
                    rochers qui ne sont pas couverts de neiges, parce que les vapeurs qu’exhale la
                    bouche du volcan les y fondent sans cesse. Je montai sur un de ces rochers, et
                    je trouvai à son sommet une pierre qui étant soutenue par un côté seulement et
                    minée par dessous s’avançoit en forme de balcon sur le précipice. C’est là que
                    je m’établis pour faire mes expériences. Mais cette pierre n’a qu’environ douze
                    pieds de longueur, sur six de largeur, et est fortement agitée par des secousses
                    fréquentes de tremblemens de terre, dont nous comptâmes dix-huit en moins de
                    trente minutes. Pour mieux examiner le fond du cratère, nous nous couchâmes sur
                    le ventre, et je ne crois pas que l’imagination puisse se figurer quelque chose
                    de plus triste, de plus lugubre, et de plus effrayant que ce que nous vîmes
                    alors. La bouche du volcan forme un trou circulaire de près d’une lieue de
                    circonférence, dont les bords, taillés à pic, sont couverts de neige par en
                    haut; l’intérieur est d’un noir foncé: mais le gouffre est si immense, que l’on
                    distingue la cime de plusieurs montagnes qui y sont placées, Leur sommet
                    sembloit être à trois cents toises au-dessous de nous; jugez donc où doit se
                    trouver leur base. Je ne doute point que le fond du cratère ne soit de niveau
                    avec la ville de <placeName ref="Quito">Quito</placeName>. <persName ref="cmlacondamine">La Condamine</persName> avoit trouvé ce cratère éteint
                    et couvert même de neige; mais c’est une triste nouvelle que nous avons dû
                    porter aux habitans de <placeName ref="Quito">Quito</placeName>, que le volcan
                    qui leur est voisin, est embrasé actuellement. Des signes évidens nous en
                    convainquirent cependant à n’en pouvoir pas douter. Les vapeurs de soufre nous
                    suffoquoient presque lorsque nous nous approchions de la bouche; nous voyions
                    même se promener çà et là des flammes bleuâtres; et de deux à trois minutes nous
                    sentions de fortes secousses de tremblemens de terre dont les bords du cratère
                    sont agités, et dont on ne s’aperçoit plus à cent toises de là. Je suppose que
                    la grande catastrophe du <date when="1797-02-07">7 février 1797</date> a aussi
                    rallumé les feux du Pichincha. Après avoir visité cette montagne seul, j’y
                    retournai deux jours après, accompagné de <persName ref="ajabonpland">mon ami
                        Bonpland</persName> et de <persName ref="cmontufar">Charles de
                        Montufar</persName>, fils du <persName ref="jpmontufar">marquis de
                        Selvaalegre</persName>. Nous étions munis de plus d’instrumens encore que la
                    première fois, et nous mesurâmes le diamètre du cratère et la hauteur de la
                    montagne. Nous trouvâmes à l’un 754 toises<note type="footnote" resp="AvH">Le
                        cratère du Vésuve n’a que 312 toises<note type="footnote" resp="editor">D.h.
                            608 m.</note> de diamètre.</note>
               <note type="footnote" resp="editor">D.h. 1469,55 m.</note>, et à l’autre 2477<note type="footnote" resp="editor">D.h. 4827,67 m.</note>. Dans l’intervalle de deux jours qu’il
                    y eut entre nos deux courses au Pichincha, nous eûmes un tremblement de terre
                    très-fort à <placeName ref="Quito">Quito</placeName>. Les Indiens l’attribuèrent
                    à des poudres que je devois avoir jetées dans le volcan. </p>
            <p>A notre voyage au volcan d’Antisana, le temps nous favorisa si bien, que nous
                    montâmes jusqu’à la hauteur de 2773 toises<note type="footnote" resp="editor">D.h. 5404,58 m.</note>. Le baromètre baissa, dans cette région élevée,
                    jusqu’à 14 pouces 7 lignes et le peu de densité de l’air nous fit jeter le sang
                    par les lèvres, les gencives et les yeux même; nous sentions une foiblesse
                    extrême, et un de ceux qui nous accompagnoient dans cette course, s’évanouit.
                    Aussi avoit-on cru impossible jusqu’ici de s’élever plus haut que jusqu’à la
                    cime nommée le <hi rend="italic">Corazon</hi>, à laquelle <persName ref="cmlacondamine">la Condamine</persName> étoit parvenu, et qui est de
                    2470 toises<note type="footnote" resp="editor">D.h. 4814,03 m.</note>. L’analyse
                    de l’air rapporté du point le plus élevé de notre course nous donna 0,008
                    d’acide carbonique sur 0,218 de gaz oxigène. </p>
            <p>Nous visitâmes également le volcan de Gotopoxi, mais il nous fut impossible de
                    parvenir à la bouche du cratère. Il est faux que cette montagne ait baissé à
                    l’époque du tremblement de terre de 1797. </p>
            <p>
               <date when="1802-06-09">Le 9 juin 1802</date>, nous partîmes de <placeName ref="Quito">Quito</placeName> pour nous rendre dans la partie méridionale de
                    la province, où nous voulions examiner et mesurer le Chimboraço et le Tunguragua
                    et lever le plan de tous les pays bouleversés par la grande catastrophe de 1797.
                    Nous avons réussi à nous approcher jusqu’à environ 250 toises<note type="footnote" resp="editor">D.h. 487,25 m.</note> près de la cime de
                    l’immense colosse du Chimboraço. Une traînée de roches volcaniques, dépourvue de
                    neiges, nous ficilita la montée; nous montâmes jusqu’à la hauteur de 3031
                        toises<note type="footnote" resp="editor">D.h. 5907,42 m.</note>, et nous
                    nous sentions incommodés de la même manière que sur le sommet de l’Antisana. Il
                    nous restoit même encore deux ou trois jours après notre retour dans la plaine
                    un malaise que nous ne pouvions attribuer qu’à l’effet de l’air dans ces régions
                    élevées, dont l’analyse nous donna 20 centièmes d’oxigène. Les Indiens qui nous
                    accompagnoient nous avoient déjà quittés avant d’arriver à cette hauteur, disant
                    que nous avions intention de les tuer. Nous restâmes donc seuls, <persName ref="ajabonpland">Bonpland</persName>, <persName ref="cmontufar">Charles
                        Montufar</persName>, moi, et un de mes domestiques qui portoit une partie de
                    mes instrumens; nous aurions poursuivi malgré cela notre chemin jusqu’à la cime,
                    si une crevasse trop profonde pour la franchir ne nous en eût empêchés: aussi
                    fìmesnous bien de descendre. Il tomba tant de neige à notre retour, que nous
                    eûmes de la peine à nous reconnoître. Peu garantis contre le froid perçant de
                    ces régions élevées, nous souffrions horriblement, et moi, en mon particulier,
                    j’eus le désagrément d’avoir un pied ulcéré d’une chute que j’avois faite peu de
                    jours auparavant; ce qui m’incommoda horriblement dans un chemin où à chaque
                    instant on heurtoit contre une pierre aiguë, et où il falloit calculer chaque
                    pas. <persName ref="cmlacondamine">La Condamine</persName> a trouvé la hauteur
                    du Chimboraço de près de 3217 toises<note type="footnote" resp="editor">D.h.
                        6269,93 m.</note>. La mesure trigonométrique que j’en ai faite, à deux
                    différentes reprises, m’a donné 3267<note type="footnote" resp="editor">D.h.
                        6367,38 m.</note>, et j’ai lieu de mettre quelque confiance dans mes
                    opérations. Tout cet énorme colosse (ainsi que toutes les hautes montagnes des
                    Andes) n’est pas de granit, mais de porphyre, depuis le pied jusqu’à la cime, et
                    le porphyre y a 1900 toises<note type="footnote" resp="editor">D.h. 3703,10
                        m.</note> d’épaisseur. Le peu de séjour, que nous fimes à l’énorme hauteur à
                    laquelle nous nous étions élevés, fut des plus tristes et des plus lugubres;
                    nous étions enveloppés d’une brume qui ne nous laissoit entrevoir de temps en
                    temps que les abîmes affreux qui nous entouroient. Aucun être animé, pas même le
                    condor, qui sur l’Antisana planoit continuellement sur nos tètes, ne vivifioit
                    les airs. De petites mousses étoient les seuls êtres organisés qui nous
                    rappeloient que nous tenions encore à la terre habitée. </p>
            <p>Il est presque vraisemblable que le Chimboraço est comme le Pichincha et
                    l’Antisana, de nature volcanique. La traînée sur laquelle nous y montâmes, est
                    composée d’une roche brûlée et scorifiée, mêlée de pierre ponce; elle ressemble
                    à tous les courans de laves de ce pays-ci, et continue au-delà du point où il
                    fallut mettre un terme à mes recherches, vers la cime de la montagne. Il est
                    possible que cette cime soit le cratère d’un volcan éteint, et cela est même
                    probable; cependant l’idée de cette seule possibilité fait frémir avec raison:
                    car, si ce volcan se rallumoit, ce colosse détruiroit toute la province. </p>
            <p>La montagne de Tunguragua a baissé à l’époque du tremblement de terre de 1797.
                        <persName ref="pbouguer">Bouguer</persName> lui donne 2620 toises<note type="footnote" resp="editor">D.h. 5106,38 m.</note>; je ne lui en ai trouvé
                    que 2531<note type="footnote" resp="editor">D.h. 4932,92 m.</note>: elle a donc
                    perdu près de 100 toises<note type="footnote" resp="editor">194,90 m.</note> de
                    sa hauteur. Aussi les habitans des contrées voisines assurent-ils avoir vu
                    s’écrouler son sommet devant leurs yeux. </p>
            <p>Pendant notre séjour à <placeName ref="Riobamba">Riobamba</placeName>, où nous
                    passâmes quelques semaines chez <persName ref="fjmontufar">le frère</persName>
                    de <persName ref="cmontufar">Charles Montufar</persName>, qui y est corrégidor,
                    le hasard nous fit faire une découverte très-curieuse. On ignore absolument
                    l’état de la province de <placeName ref="Quito">Quito</placeName> avant la
                    conquête de <persName ref="tupaq">l’Inca Tupayupangi</persName>
               <note type="footnote" resp="AvH">La conquête du <placeName ref="Quito">Quito</placeName> par les Péruviens se fit en 1470.</note>. Mais le roi
                    des Indiens, <persName ref="lsepla">Léandro Zapla</persName>
               <note type="footnote" resp="editor">Gemeint ist hier <persName ref="lsepla">Leandro Sepla y Oro</persName>. [FZ]</note>, qui vit à <placeName ref="Likan">Lican</placeName>, et qui, pour un Indien, a l’esprit
                    singulièrement cultivé, conserve des manuscrits, rédigés par un de ses ancêtres
                    au seizième siècle, qui contiennent l’histoire de cette époque. Ces manuscrits
                    sont écrits en langue Puruguay. Cette langue étoit autrefois la langue générale
                    du <placeName ref="Quito">Quito</placeName>; mais dans la suite des temps elle a
                    cédé à la langue de l’Inca ou Anichna, et elle est perdue maintenant.
                    Heureusement qu’un autre des aïeuls de <persName ref="lsepla">Zapla</persName>
                    s’est amusé à traduire ces mémoires en espagnol. Nous y avons puisé de précieux
                    renseignemens, sur-tout sur la mémorable époque de l’éruption de la montagne
                    nommée <hi rend="italic">Nevado del Attas</hi>, qui doit avoir été la plus haute
                    mon- tagne de l’univers, plus élevée que le Chimboraço, et que les Indiens
                    nommoient <hi rend="italic">Capa-urcu</hi>, chef des montagnes. <persName ref="uabomatha">Ouainia Abomatha</persName>, le dernier cochocando (roi),
                    indépendant du pays, régnoit alors à <placeName ref="Likan">Lican</placeName>.
                    Les prêtres l’avertirent que celte catastrophe étoit le présage sinistre de sa
                    perte. «La face de l’univers, lui dirent -ils, se change: d’autres dieux
                    chasseront les nôtres. Ne résistons pas à ce que le destin ordonne». En effet,
                    les Péruviens introduisirent le culte du Soleil dans le pays. L’éruption du
                    volcan dura sept ans, et le manuscrit de <persName ref="lsepla">Zapla</persName>
                    prétend que la pluie de cendres à <placeName ref="Likan">Lican</placeName> étoit
                    si abondante, que pendant sept ans il y fit une nuit perpétuelle. Quand on
                    envisage la quantité de matières volcaniques qui se trouvent dans la plaine de
                        <placeName ref="Tapia">Tapia</placeName>, autour de l’énorme montagne
                    écroulée alors, et que l’on pense que le Cotopoxi a souvent enveloppé <placeName ref="Quito">Quito</placeName> dans des ténèbres de quinze à dix-huit heures,
                    on peut croire au moins que l’exagération n’est pas de beaucoup trop forte. Ce
                    manuscrit, les traditions que j’ai recueillies à la Parime, et les hiéroglyphes
                    que j’ai vus dans le désert du Casiquiare, où aujourd’hui il ne reste guère de
                    vestiges d’hommes; tout cela joint aux notions données par <persName ref="fjclavijero">Clavijero</persName>
               <bibl sameAs="88">sur l’émigration des Mexicains vers le midi de
                        l’Amérique</bibl>, m’a fait naître des idées sur l’origine de ces peuples,
                    que je me propose de développer dès que j’en aurai le loisir. </p>
            <p>Je me suis beaucoup occupé aussi de l’étude des langues américaines, et j’ai vu
                    combien ce que <persName ref="cmlacondamine">La Condamine</persName> dit de leur
                    pauvreté est faux. La langue Caribe est à la fois riche, belle, énergique et
                    polie; elle ne manque point d’expressions pour les idées abstraites; on y parle
                    de postérité, d’éternité, d’existence, etc., et les signes numériques suffisent
                    pour désigner toutes les combinaisons possibles des chiffres. Je m’applique
                    sur-tout à la langue Inca; on la parle communément ici dans la société, et elle
                    est si riche en tournures fines et variées, que les jeunes gens, pour dire des
                    douceurs aux femmes, commencent à parler Inca, quand ils ont épuisé les
                    ressources du Castillan. Ces deux langues, et quelques autres également riches,
                    suffiroient seules pour prouver que l’Amérique a possédé autrefois une plus
                    grande culture que celle que les Espagnols y trouvèrent en 1492. Mais j’en ai
                    recueilli bien d’autres preuves encore, non seulement au Mexique et au Pérou,
                    mais même à la cour du roi de <placeName ref="Bogota">Bogota</placeName> (pays
                    dont on ignore absolument l’histoire en Europe, et dont même la mythologie et
                    les traditions fabuleuses sont très-intéressantes). Les prêtres savoient tirer
                    une méridienne et observer le moment du solstice; ils réduisoient l’année
                    lunaire à une année solaire par intercalations, et je possède moi-même une
                    pierre heptagone, trouvée près de <placeName ref="Bogota">Santa-Fé</placeName>,
                    qui leur servoit pour calculer ces jours intercalaires. Mais ce qui plus est,
                    même à l’Erevato, dans l’intérieur de la Parime, les sauvages croient que la
                    lune est habitée par des hommes, et savent par les traditions de leurs ancêtres
                    que sa lumière vient du soleil. </p>
            <p>De <placeName ref="Riobamba">Rio-Bamba</placeName>, je dirigeai ma course par le
                    fameux Paranio de l’Assuay vers <placeName ref="Cuenca">Cuença</placeName>; mais
                    je visitai auparavant les grandes mines de soufre de Tirrau. C’est à cette
                    montagne de soufre que les Indiens révoltés en 1797, après le tremblement de
                    terre, voulurent mettre le feu. C’étoit sans doute le projet le plus désespéré
                    qui eût été jamais conçu; car ils espéroient former par ce moyen un volcan qui
                    engloutiroit toute la province d’Alaussy. Au haut du Paramo de l’Assuay, à une
                    élévation de 2300 toises<note type="footnote" resp="editor">D.h. 4482,70
                        m.</note>, sont les ruines du magnifique chemin de l’Inca. Il conduisoit
                    presque jusqu’au <placeName ref="Cusco">Cuzco</placeName>, étoit entièrement
                    construit de pierres de taille, et très-bien alligné; il ressembloit aux plus
                    beaux chemins romains. Dans les mêmes environs se trouvent aussi les ruines du
                    palais de l’<persName ref="tupaq">Inca Tupayupangi</persName>, dont <persName ref="cmlacondamine">La Condamine</persName> a donné la description dans les
                        <hi rend="italic">
                  <bibl sameAs="740">Mémoires</bibl> de <orgName ref="3">l’Académie de Berlin</orgName>
               </hi>. Dans la carrière qui en a fourni
                    les pierres, on en voit encore plusieurs à demi-travaillées. Je ne sais si
                        <persName ref="cmlacondamine">La Condamine</persName> a aussi parlé du
                    soi-disant billard de l’Inca. Les Indiens nomment cet endroit, en langue
                    quichua, <hi rend="italic">Inca-Chungana</hi>, le jeu de l’Inca; je doute
                    cependant qu’il ait eu cette destination. C’est un canapé taillé dans le roc,
                    avec des ornemens en forme d’arabesques, dans lesquels on croit que couroit la
                    boule. Il n’y a rien de plus élégant dans nos jardins anglais, et tout y prouve
                    le bon goût de l’Inca, car le siège est placé de manière à y jouir d’une vue
                    délicieuse. Non loin de là, dans un bois, on trouve une tache ronde, de fer
                    jaune, dans du grès. Les Péruviens l’ont ornée de figures, croyant que c’étoit
                    l’image du Soleil. J’en ai pris le dessin. </p>
            <p>Nous ne sommes restés que dix jours à <placeName ref="Cuenca">Cuença</placeName>;
                    et de là nous nous sommes rendus à <placeName ref="Lima">Lima</placeName> par la
                    province de Jaën, où, dans le voisinage de là rivière des Amazones, nous avons
                    passé un mois. Nous sommes arrivés à <placeName ref="Lima">Lima</placeName>
               <date when="1802-10-23">le 23 octobre 1802</date>. &#x2028; Je compte aller, d’ici au
                    mois de décembre, à <placeName ref="Acapulco">Acapulco</placeName>, et de là au
                        <placeName ref="Mexiko-Stadt">Mexique</placeName>, pour me rendre, au mois
                    de mai 1803, à la <placeName ref="Havanna">Havane</placeName>. C’est là que sans
                    perdre de temps je m’embarquerai pour l’Espagne. J’ai abandonné, comme vous
                    voyez, l’idée de retourner par les Philippines. J’aurois fuit une immense
                    traversée de mer sans voir autre chose que <placeName ref="Manila">Manille</placeName> et le Cap; ou si j’avois voulu faire une tournée aux
                    Indes orientales, j’aurois manqué des facilités nécessaires pour ce voyage,
                    qu’il étoit impossible de me procurer ici. </p>
            <p>Nous avons eu quarante à cinquante jeunes crocodiles, sur la respiration desquels
                    j’ai fait des expériences très-curieuses. Au lieu que d’autres animaux diminuent
                    le volume de l’air dans lequel ils vivent, le crocodile l’augmente. Un crocodile
                    mis dans mille parties d’air atmosphérique, qui en contiennent deux cent
                    soixante-quatorze de gaz oxigène, quinze d’acide carbonique et sept cent onze
                    d’azote, augmente en une heure quarante-trois minutes cette niasse de cent
                    vingt-quatre parties; et ces onze cent vingt-quatre parties contiennent alors
                    (comme je l’ai vu par une analyse exacte) 106,8 d’oxigène, 79 d’acide
                    carbonique, et 938,2 de gaz azote, mêlé d’autres substances gazeuses inconnues.
                    Le crocodile produit donc, en une heure trois quarts, 64 parties d’acide
                    carbonique; il absorbe 167,2 d’oxigène: mais comme 46 parties se retrouvent dans
                    64 parties d’acide carbonique, il ne s’approprie que 121 parties d’oxigène; ce
                    qui est très-peu, vu la couleur de son sang. Il produit 227 parties d’azote ou
                    autres substances gazeuses, sur lesquelles les bases acidifiables n’exercent
                    point d’action.<note type="footnote" resp="editor">Die folgenden Ausführungen zu
                        den Krokodilen fehlen in der deutschen Übersetzung von 1880 (s.u.).
                        [FZ]</note>
            </p>
            <p>J’ai fait ces expériences dans la ville de <placeName ref="Mompox">Munpox</placeName> avec de l’eau de chaux et du gaz nitreux
                    très-soigneusement prépare. Le crocodile est si sensible au gaz acide carbonique
                    et à ses propres exhalaisons, qu’il meurt quand on le met dans de l’air corrompu
                    par un de ses camarades. Cependant il peut vivre deux à trois heures sans
                    respirer du tout. J’ai fait ces expériences avec des crocodiles de 7 à 8 pouces
                    de long. Malgré cette petitesse, ils sont capables de couper le doigt (avec
                    leurs dents), et ils ont le courage d’attaquer un chien. Ces expériences sont
                    très-pénibles à faire et demandent beaucoup de circonspection. Nous portons des
                    descriptions très-détaillées du caïman ou crocodile de l’Amérique méridionale;
                    mais les descriptions de celui de l’Egypte que l’on avoit à mon départ d’Europe,
                    n’étant pas également circonstanciées, je n’ose décider si c’est la même espèce.
                    A présent, certainement l’Institut d’Egypte en aura fait qui lèveront tout doute
                    à cet égard. Ce qu’il y a de certain, c’est qu’il y a trois différentes espèces
                    de crocodiles sous les tropiques du nouveau continent, et que le peuple y
                    distingue sous le nom de bava, caïman et crocodile. Aucun naturaliste n’a encore
                    distingué suffisamment ces espèces, et cependant ces monstres sont les vrais
                    poissons de ces climats tantôt (comme à la Nouvelle-Barcelone) d’un si bon
                    naturel qu’on se baigne à leur vue, tantôt (comme à la Nouvelle-Guiane) si
                    méchans et si cruels que, dans le temps que nous y fûmes, ils dévorèrent un
                    Indien au milieu de la rue, au quai. A Oratuen, nous avons vu une fille indienne
                    de dix-huit ans, qu’un crocodile tenoit par le bras; elle eut le courage de
                    chercher de l’autre main son couteau dans sa poche, et d’en donner tant de coups
                    dans les yeux du monstre, qu’il la lâcha en lui coupant le bras près de
                    l’épaule. La présence d’esprit de cette fille fut tout aussi étonnante que
                    l’adresse des Indiens pour guérir heureusement une plaie aussi dangereuse: on
                    eût dit que le bras avoit été amputé et traité à <placeName ref="Paris">Paris</placeName>. </p>
            <p>Près de <placeName ref="Bogota">Santa-Fé</placeName> se trouvent dans le Campo de
                    Gigante, à 1370 toises<note type="footnote" resp="editor">D.h. 2670,13 m.</note>
                    de hauteur, une immensité d’os fossiles d’élephans, tant de l’espèce d’Afrique,
                    que des carnivores qu’on a découverts à l’Ohio. Nous y avons fait creuser, et
                    nous en avons envoyé des exemplaires à l’<orgName ref="23">Institut
                        national</orgName>. Je doute qu’on ait trouvé jusqu’ici ces os à une si
                    grande hauteur: depuis, j’en ai reçu deux d’un endroit des Andes situé vers le
                    2° de latitude du <placeName ref="Quito">Quito</placeName> et du Chili, de
                    manière que je puis prouver l’existence et la destruction de ces éléphants
                    gigantesques depuis l’Ohio jusques aux Patagons. Je rapporte une belle
                    collection de ces os fossiles pour <persName ref="gcuvier">M. Cuvier</persName>.
                    On a découvert il y a quinze ans, dans la vallée de la Madeleine, un squelette
                    entier de crocodile pétrifié dans une roche calcaire; l’ignorance l’a fait
                    briser, et il m’a été impossible de m’en procurer la tête, qui existoit encore
                    il y a peu de temps.</p>
            <lb/>
            <lb/>
         </div>
         <div type="letter">
            <opener>
               <pb n="Text der deutschen Übersetzung (Familie von Humboldt 1880, S. 40–54)"/>
               <lb/>
               <dateline>Lima, d. 25. November 1802.</dateline>
            </opener>
            <p> Aus meinen vorigen Briefen, lieber Bruder, musst Du meine Ankunft in <placeName ref="Quito">Quito</placeName> wissen. Unser Weg dahin ging (im September
                    1801) durch die Schneegegenden von Quiridiu und Tolima. Denn die Cordillere der
                    Anden bildet drei abgesonderte Arme; und da wir zu <placeName ref="Bogota">Sta.
                        Fé de Bogota</placeName> uns auf dem östlichsten derselben befanden, so
                    mussten wir nun den höchsten dieser Gebirgsarme übersteigen, um an die Küsten
                    des Südmeeres zu gelangen. Blos Ochsen lassen sich auf diesem Wege gebrauchen,
                    um das Gepäcke fortzuschaffen. Die Reisenden selbst pflegen durch Männer
                    getragen zu werden, welche <foreign sameAs="es">Cargueros</foreign> heissen. Sie
                    haben auf ihren Rücken einen Stuhl gebunden, worauf der Reisende sitzt; machen 3
                    bis 4 Stunden Wegs den Tag über und verdienen in 5 bis 6 Wochen nur 14 Piaster.
                    Wir zogen die Fusswanderung vor und da das Wetter ungemein schön war, so
                    brachten wir nur 17 Tage in diesen Einöden zu, woselbst keine Spur sich findet,
                    dass sie je bewohnt gewesen wären, und wo man in Hütten von Heliconia-Blättern
                    schläft, die man zu dem Ende mit sich nimmt. Am westlichen Abhange der Anden
                    gibt es Sümpfe, worein man bis an die Knie sinkt. Das Wetter hatte sich
                    geändert, es regnete stromweise in den letzten Tagen, unsere Stiefeln faulten
                    uns am Leibe, und wir kamen mit nackten und blutrünstigen Füssen zu <placeName ref="Cartago">Cartago</placeName> an, aber mit einer schönen Sammlung neuer
                    Pflanzen bereichert, wovon ich eine Menge Zeichnungen mitbringe. </p>
            <p>Von <placeName ref="Cartago">Cartago</placeName> gingen wir nach <placeName ref="Popayan">Popayan</placeName>, über <placeName ref="Buga">Buga</placeName> durch das herrliche Thal des Caucaflusses, wobei wir das
                    Chocagebirge mit seinen Platinagruben immer zur rechten Seite hatten.</p>
            <p>Den November 1801 blieben wir zu <placeName ref="Popayan">Popayan</placeName> und
                    besuchten von dort die Basaltgebirge von Julusuito; den Schlund des Vulkans von
                    Purace, der mit entsetzlichem Getöse Dämpfe eines durch geschwefeltes
                    Wasserstoffgas geschwängerten Wassers ausstösst; und die porphyrartigen Granite
                    von Pisché, welche fünf- bis siebeneckige Säulen bilden, denjenigen gleich, die
                    ich mich in den Euganeen in Italien gesehen zu haben erinnere, und die <persName ref="jstrange">Strange</persName>
               <note type="footnote" resp="editor">Von
                            <persName ref="jstrange">John Strange</persName> erschien 1778 in
                        Mailand: <hi rend="italic">De’ monti colonnari e d’altri fenomeni vulcanici
                            dello Stato Veneto Memoria</hi>, bereits 1780 in deutscher Übersetzung
                        in Heidelberg bei Pfähler: <hi rend="italic">Johann Strange, Baronet und
                            Residenten Sr. Großbrittan. Majestät, bey der erlauchten Rep. Venedig …
                            Abhandlung von den säulenartigen Gebürgen und andern vulkanischen
                            Naturerscheinungen im venetianischen Gebiete: in einem Schreiben an
                            Herrn Baronet Pringle, etc.; mit Kupfern.</hi>
               </note> beschrieben hat.
                    Die grösste Schwierigkeit stand uns noch zu überwinden bevor, zwischen
                        <placeName ref="Popayan">Popayan</placeName> und <placeName ref="Quito">Quito</placeName>. Auf diesem Wege mussten wir die Paramos von <placeName ref="Pasto">Pasto</placeName> übersteigen, und zwar in der Regenzeit, die
                    bereits angefangen hatte. Paramo heisst in den Anden jeder Ort, wo auf einer
                    Höhe von 1700 bis 2000 Toisen die Vegetation still steht, und eine Kälte ist,
                    die bis in die Knochen dringt. Um die Hitze des Patiathales zu vermeiden, wo man
                    in Einer Nacht Fieber bekommt, die drei bis vier Monate dauern und die unter den
                    Namen <foreign sameAs="es">calenturas de Patia</foreign> bekannt sind, gingen
                    wir über die Spitze der Cordillere, wo scheusslich schroffe Abgründe sind, kamen
                    so von <placeName ref="Popayan">Popayan</placeName> nach <placeName ref="Almaguer">Almager</placeName> und von da nach <placeName ref="Pasto">Pasto</placeName>, das am Fusse eines furchtbaren Vulkans liegt. </p>
            <p>Man kann sich nichts Schrecklicheres denken, als den Eintritts- und den
                    Eingangsweg bei dieser kleinen Stadt, wo wir die Weihnachten zubrachten, und
                    deren Einwohner uns mit rührender Gastfreundlichkeit aufnahmen. Dicke Wälder
                    liegen zwischen Morästen; die Maulthiere sinken bis auf den halben Leib ein; und
                    man muss durch so tiefe und enge Schlüfte, dass man in Stollen eines Bergwerks
                    zu kommen glaubt. Auch sind die Wege mit den Knochen der Maulthiere gepflastert,
                    die hier vor Kälte oder aus Mattigkeit umfielen. Die ganze Provinz <placeName ref="Pasto">Pasto</placeName> mit Inbegriff der Gegenden um <placeName ref="Guachucal">Guachucal</placeName> und um <placeName ref="Tuquerres">Tuqueres</placeName>, ist eine gefrorne Gebirgsfläche, fast über den Punkt
                    herauf wo die Vegetation aushalten kann, und mit Vulkanen und Solfataren
                    umringt, woraus beständige Rauchwirbel dampfen. Die unglücklichen Bewohner
                    dieser Wüsteneien haben keine andere Nahrung als Pataten; und wenn diese ihnen
                    fehlen, wie im letztverwichenen Jahr, so gehn sie ins Gebirge, um den Stamm
                    eines kleinen Baumes zu essen, der <foreign sameAs="es">Achupalla</foreign>
                    heisst (Pourretia Pitcarnia). Da aber der nemliche Baum auch den Bären der Andes
                    zur Speise dient, so machen diese ihnen oft die einzige Nahrung streitig, welche
                    dies hohe Land den Menschen darbeut. Zur Nordseite des Vulkans von <placeName ref="Pasto">Pasto</placeName> habe ich in dem kleinen indianischen Dorf
                        <placeName ref="Voisako">Voisako</placeName>, 1370 Toisen über der
                    Meeresfläche, einen rothen Thon und einen Hornstein-Porphyr mit eingemengtem
                    glasigen Feldspath entdeckt, welcher alle Eigenschaften des Serpentins vom
                    Fichtelgebirge besitzt. Dieser Porphyr zeigt sehr deutliche Pole, aber durchaus
                    keine Anziehung. Nachdem wir zwei Monate hindurch Tag und Nacht von Regengüssen
                    durchnässt waren und bei der Stadt <placeName ref="Ibarra">Ibarra</placeName>
                    beinahe ertranken, da plötzlich bei einem Erdbeben das Wasser stieg; langten wir
                    am <date when="1802-01-06">6. Jänner 1802</date> zu <placeName ref="Quito">Quito</placeName> an, wo der <persName ref="jpmontufar">Marques von
                        Selvalegre</persName> die Güte gehabt hatte, uns ein vortreffliches Haus
                    einzurichten, das nach so vielen Beschwerden uns alle Gemächlichkeiten darbot,
                    die man nur in <placeName ref="Paris">Paris</placeName> oder <placeName ref="London">London</placeName> verlangen könnte.</p>
            <p>Die Stadt <placeName ref="Quito">Quito</placeName> ist schön, aber der Himmel
                    traurig und neblicht; die benachbarten Berge zeigen kein Grün, und die Kälte ist
                    beträchtlich. Das grosse Erdbeben vom <date when="1797-02-04">4. Februar
                        1797</date>, welches die ganze Provinz umwarf und in Einem Augenblick 35 bis
                    40000 Menschen tödtete, ist auch in jener Rücksicht den Bewohnern höchst
                    schädlich gewesen. Es hat die Temperatur der Luft so sehr geändert, dass der
                    Thermometer gewöhnlich zwischen 4 und 10 Grad Réaumur steht, und selten auf 16
                    oder 17 steigt, da <persName ref="pbouguer">Bouguer</persName> ihn beständig auf
                    15 oder 16 sah. Seit jener Katastrophe hören die Erdbeben nicht auf; und welche
                    Stösse mitunter! Wahrscheinlich ist der ganze hohe Theil der Provinz ein
                    einziger Vulkan. Was man die Berge von Kotopaxi und Pichincha nennt, sind nur
                    kleine Spitzen, deren Krater verschiedene Röhren bilden, die sämmtlich zu dem
                    nämlichen Heerd hinabführen. Diese Hypothese ist leider nur zu sehr durch das
                    Erdbeben von 1797 erwiesen. Denn die Erde hat sich allenthalben damals von
                    einander gethan, und Schwefel, Wasser u. s. w. ausgeworfen. Ungeachtet dieser
                    Schrecknisse und Gefahren, womit die Natur sie rings her umgibt, sind die
                    Einwohner von <placeName ref="Quito">Quito</placeName> froh, lebendig und
                    liebenswürdig. Ihre Stadt athmet nur Wollust und Ueppigkeit und nirgend
                    vielleicht gibt es einen entschiedenern und allgemeinern Hang sich zu vergnügen.
                    So kann sich der Mensch gewöhnen, ruhig am Rande eines jähen Abgrundes zu
                    schlafen. </p>
            <p>Wir haben uns fast acht Monate in der Provinz <placeName ref="Quito">Quito</placeName> aufgehalten, von Anfang des Jänners bis in den August.
                    Diese Zeit ward angewandt, jeden der dortigen Vulkane zu besteigen. Wir
                    untersuchten nacheinander die Spitzen des Pichincha, Cotopaxi, Antisana und
                    Iliniça; brachten 14 Tage bis 3 Wochen bei jeder zu, kehrten in der Zwischenzeit
                    immer nach der <placeName ref="Quito">Hauptstadt</placeName> zurück und brachen
                    am <date when="1802-06-09">9. Juni 1802</date> von da auf, um nach dem
                    Chimboraço zu reisen, der im südlichen Theile dieser Provinz liegt. </p>
            <p>Zweimal, den <date when="1802-05-26">26.</date> und den <date when="1802-05-28">28. Mai 1802</date>, bin ich bei dem Krater des Pichincha gewesen, des
                    Berges, welcher neben der Stadt <placeName ref="Quito">Quito</placeName>
                    emporragt. Niemand, so viel man weiss, hatte ihn bisher je gesehen, ausser
                        <persName ref="cmlacondamine">Condamine</persName>; und dieser selbst kam
                    nur hin, nachdem er 5 bis 6 Tage in unnützem Suchen verloren hatte, kam ohne
                    Instrumente hin, und konnte wegen der übermässigen Kälte nur 12 bis 15 Minuten
                    dort oben aushalten. Es glückte mir, meine Instrumente hinzubringen, ich traf
                    die nöthigen Vorkehrungen, um das Wichtigste dort zu untersuchen und habe Luft
                    dort gefangen, die ich analysirte. Meine erste Reise machte ich allein mit einem
                    Indianer. Da <persName ref="cmlacondamine">Condamine</persName> sich dem Krater
                    von der niedern mit Schnee bedeckten Seite des Randes genähert hatte, so trat
                    ich bei meinem ersten Versuch in seine Fussstapfen. Aber bald wären wir
                    verunglückt. Der Indianer sank bis an die Brust in eine Spalte und wir sahen mit
                    Grausen, dass wir über eine Brücke von eisigem Schnee gegangen waren. Denn wenig
                    Schritte von uns gab es Löcher, wodurch das Tageslicht schien. So befanden wir
                    uns, ohne es zu wissen, auf Gewölben, die mit dem Krater selbst zusammen hingen.
                    Erschreckt, aber nicht muthlos, fasste ich einen andern Entschluss. Aus dem
                    Umkreise des Kraters springen, gleichsam über den Abgrund hinstrebend drei
                    Felsspitzen hervor, die nicht mit Schnee bedeckt sind, weil die Dämpfe aus dem
                    Schlunde des Vulkans ihn unaufhörlich schmelzen. Auf einen dieser Piks stieg
                    ich, und fand auf dessen Gipfel einen Stein, der nur von einer Seite auflag und
                    unten minirt war, so dass er einen Balkon über den Abgrund bildete. Hier schlug
                    ich meinen Sitz auf, um unsere Versuche anzustellen. Aber dieser Stein ist nur
                    ungefähr 12 Fuss lang und 6 Fuss breit, und wird von den häufigen Erdstössen
                    mächtig erschüttert, deren wir 18 in nicht vollen 30 Minuten zählten. Um den
                    Boden des Kraters besser zu beobachten, legten wir uns auf den Bauch; und ich
                    glaube nicht, dass die Fantasie sich etwas Finstereres, Trauer- und
                    Todmässigeres vorstellen kann, als wir hier sahen. Der Schlund des Vulkans
                    bildet ein kreisformiges Loch, ungefähr von 1 Französ. Meile im Umfang; die
                    Ränder desselben, in Pikgestalt ausgehauen, sind oberwärts mit Schnee bedeckt;
                    das Innere ist dunkelschwarz. Aber die Tiefe ist so ungeheuer, dass mehrere
                    Berge darin stehen, deren Gipfel man unterscheidet. Ihre Spitzen schienen 300
                    Toisen unter uns; wo also mag ihr Fuss stehen? Ich zweifle nicht, dass der Boden
                    des Kraters mit der Stadt <placeName ref="Quito">Quito</placeName> horizontal
                    liegt. <persName ref="cmlacondamine">La Condamine</persName> fand diesen Krater
                    erloschen und sogar mit Schnee überdeckt; wir aber haben den Einwohnern von
                        <placeName ref="Quito">Quito</placeName> die traurige Nachricht bringen
                    müssen, dass es in ihrem nachbarlichen Vulkan jetzt brennt. Deutliche Zeichen
                    gestatteten keinen Zweifel hieran. Schwefeldämpfe erstickten uns beinahe, wenn
                    wir uns dem Schlunde näherten; wir sahen selbst bläuliche Flammen hin und her
                    hüpfen und fühlten alle 2 oder 3 Minuten heftige Stösse von Erdbeben, welche die
                    Ränder des Kraters erschüttern, aber 100 Toisen entfernt nicht mehr zu spüren
                    sind. Vermuthlich hat die grosse Katastrophe vom Februar 1797 auch das Feuer des
                    Pichincha wieder angezündet. – Zwei Tage nach diesem Besuch bestieg ich den Berg
                    noch einmal, in Begleitung meines Freundes <persName ref="ajabonpland">Bonpland</persName> und <persName ref="cmontufar">Karls von
                        Montufar</persName>, eines Sohnes des <persName ref="jpmontufar">Marques
                        Selvalegre</persName>. Wir führten noch mehr Instrumente bei uns, als das
                    erste Mal, und massen den Umfang des Kraters und die Höhe des Berges. Den ersten
                    fanden wir von 754, die andere von 2477 Toisen. Während der zwei Tage zwischen
                    unsern zwei Besuchen des Pichincha, hatten wir ein sehr starkes Erdbeben zu
                        <placeName ref="Quito">Quito</placeName>. Die Indianer schrieben es den
                    Pulvern zu, die ich in den Vulkan geworfen haben sollte. </p>
            <p>Bei unsrer Reise zum Vulkan von Antisana begünstigte uns die Witterung so, dass
                    wir bis zu 2773 Toisen hinaufstiegen. Der Barometer sank in dieser hohen Gegend
                    auf 14 Zoll 11 Linien und die geringe Dichtigkeit der Luft trieb uns das Blut
                    aus den Lippen, dem Zahnfleisch und selbst den Augen. Wir fühlten uns äusserst
                    matt, und einer unsrer Begleiter fiel in Ohnmacht. Auch hatte man es für
                    unmöglich gehalten, weiter als an die Spitze, <foreign sameAs="es">el
                        coraçon</foreign> genannt, zu kommen, welche <persName ref="cmlacondamine">Condamine</persName> erstieg, und die 2470 Toisen hoch liegt. Die Analyse
                    der von unserm höchsten Standpunkt zurückgebrachten Luft gab 0,008 Kohlensäure
                    auf 0,218 Sauerstoffgas.</p>
            <p>Den Vulkan von Cotopaxi besuchten wir gleichfalls, aber es war uns unmöglich, an
                    den Schlund des Kraters zu gelangen. Es ist falsch, dass dieser Berg durch das
                    Erdbeben vom J. 1797 niedriger geworden sei. </p>
            <p>Am <date when="1802-06-09">9. Juni</date> traten wir die Reise zum Untersuchen
                    und Messen des Chimborazo und des Tunguragua an, und zum Aufnehmen aller durch
                    die grosse erwähnte Katastrophe zerrütteten Länder. Es gelang, bis auf 250
                    Toisen nah uns dem Gipfel des ungeheuren Kolosses Chimborazo zu nähern. Ein Zug
                    vulkanischer, schneeloser Berge erleichterte uns das Steigen. Wir kamen auf 3031
                    Toisen und fühlten die nemliche Beschwerde wie auf der Spitze des Antisana.
                    Selbst noch ein paar Tage nach unsrer Rückkehr in die Ebene blieb uns ein
                    Uebelbefinden, das wir nur der Wirkung der Luft (in jener Höhe) zuschreiben
                    konnten, deren Analyse uns 20 Hunderttheile Sauerstoff gab. Die uns begleitenden
                    Indianer hatten uns schon früher verlassen, und sagten, dass wir sie tödten
                    wollten. Wir blieben also allein, <persName ref="ajabonpland">Bonpland</persName>, <persName ref="cmontufar">Karl Montufar</persName>,
                    ich, und einer meiner Bedienten, der einen Theil meiner Instrumente trug.
                    Dennoch hätten wir unsern Weg bis zu dem Gipfel fortgesetzt, wenn nicht ein zu
                    grosser Spalt im Boden uns gehindert hätte. Auch thaten wir sehr wohl,
                    umzukehren. Auf unserm Rückwege fiel ein so starker Schnee, dass wir uns kaum
                    sehen konnten. Wir hatten uns gegen die schneidende Kälte dieser hohen Gegend
                    nur wenig geschützt und litten daher unsäglich, vornehmlich ich, der ich noch
                    einen wunden Fuss von einem Fall vor wenig Tagen hatte, welches mir die grössten
                    Schmerzen verursachte, da man auf diesem Wege alle Augenblick an einen spitzen
                    Stein stiess und nicht vorsichtig genug gehen konnte. <persName ref="cmlacondamine">La Condamine</persName> hat den Chimborazo an 3217
                    Toisen hoch gefunden. Meine, zweimal angestellte, trigonometrische Messung gab
                    mir 3267; und ich darf meinen Operationen etwas trauen. Dieser ganze
                    erstaunenswürdige Riesenberg besteht, wie alle hohen Berge der Anden, nicht aus
                    Granit, sondern vom Fuss bis zum Gipfel aus Porphyr, und der Porphyr hat 1900
                    Toisen Dicke. Der kurze Aufenthalt in dieser ungeheuren Höhe, wozu wir uns
                    hinaufgeschwungen hatten, zeigte die traurigsten Schreckbilder. Ein Winternebel
                    umhüllte uns, woraus nur von Zeit zu Zeit die grauenvollsten Abgründe in unserer
                    Nähe hervorschimmerten. Kein beseeltes Wesen, nicht einmal der Condor, der auf
                    dem Antisana stets über unsern Häuptern schwebte, gab der Luft ein Leben. Kleine
                    Moose waren die einzigen organischen Gestalten, die uns erinnerten, dass wir
                    noch der bewohnten Erde angehörten. </p>
            <p>Fast mit Wahrscheinlichkeit lässt sich annehmen, dass der Chimborazo, wie der
                    Pichincha und der Antisana vulkanischer Natur ist. Die Bergreihe, auf welcher
                    wir zu ihm hinaufstiegen, besteht aus einem verbrannten und verschlackten
                    Felsen, mit Bimstein gemischt; sie gleicht allen Lavaströmen dieses Landes, und
                    geht noch über den Punkt, wo wir innezuhalten genöthigt wurden, hinauf zur
                    Spitze des Berges. Es ist möglich, es ist selbst wahrscheinlich, dass diese
                    Spitze der Krater eines erloschenen Vulkans sei. Aber der Gedanke blos dieser
                    Möglichkeit erregt ein gerechtes Schaudern. Denn, wenn dieser Vulkan sich wieder
                    entzündete, so müsste ein solcher Koloss die ganze Provinz vernichten.</p>
            <p>Der Berg Tunguragua hat seit dem Erdbeben 1797 an Höhe verloren. <persName ref="pbouguer">Bouguer</persName> gibt ihm 2650 Toisen, ich fand nur 2530.
                    Folglich hat er über 100 T. eingebüsst. Auch versichern die Einwohner, vor ihren
                    Augen seine Spitze durch die Erschütterung niederstürzen gesehen zu haben. </p>
            <p>* * *</p>
            <p>Zu <placeName ref="Riobamba">Riobamba</placeName> (südwärts von <placeName ref="Quito">Quito</placeName>, auf dem Wege nach <placeName ref="Lima">Lima</placeName>) brachten wir einige Wochen zu, bei einem <persName ref="fjmontufar">Bruder</persName> <persName ref="cmontufar">Karls von
                        Montufar</persName> unseres Reisegefährten, welcher daselbst <foreign sameAs="es">Corregidor</foreign> ist. Hier verschaffte uns das Ungefähr eine
                    höchst merkwürdige Entdeckung. Der Zustand der Provinz <placeName ref="Quito">Quito</placeName>, ehe der Inka <persName ref="tupaq">Tupayupangi</persName> sie eroberte, ist noch durchaus unbekannt. Aber der
                    indianische König, <persName ref="lsepla">Leandro Zapla</persName>
               <note type="footnote" resp="editor">Gemeint ist hier <persName ref="lsepla">Leandro Sepla y Oro</persName>. </note>, welcher zu <placeName ref="Likan">Likan</placeName> wohnt und für einen Indianer ungemein gebildet
                    ist, besitzt Handschriften von einem seiner Vorfahren aus dem 16. Jahrhundert
                    verfasst, welche die Geschichte jener Begebenheiten enthalten. Sie sind in der
                    Puruguay-Sprache<!-- = Puruguay/Puruhá, ausgestorben!; in Sprachindex aufnehmen? -->
                    geschrieben. Dies war ehedem die allgemeine Sprache in <placeName ref="Quito">Quito</placeName>, die nachher der Inka- oder Quichua-Sprache gewichen und
                    jetzt völlig untergegangen ist. Glücklicherweise fand ein anderer Ahnherr
                        <persName ref="lsepla">Zapla</persName>’s Vergnügen daran, diese Memoiren
                    in’s Spanische zu übersetzen. Wir haben aus ihnen schätzbare Nachrichten
                    geschöpft: vornehmlich über die merkwürdige Epoche der Erupzion des sogenannten
                    Nevado del Altar, welches der grösste Berg der Welt gewesen sein muss, höher als
                    der Chimborazo und der bei den Indianern <foreign sameAs="qu">Kapaurku</foreign>
                    (Haupt der Berge) hiess. Zu der Zeit regierte <persName ref="uabomatha">Uainia
                        Abomatha</persName>, der letzte unabhängige Kochokando des Landes, zu
                        <placeName ref="Likan">Likan</placeName>. Die Priester offenbarten ihm die
                    unglückschwangere Bedeutung dieser Katastrophe. "Der Erdball, sagten sie,
                    verändert seine Gestalt; andere Götter werden kommen und die unsrigen
                    vertreiben. Lass uns dem Geheiss des Schicksals nicht widerstreben." Wirklich
                    führten die Peruaner den Sonnendienst (statt der alten Religion) ein. Der
                    Ausbruch des Vulkans dauerte 7 Jahre, und die Handschrift <persName ref="lsepla">Zapla</persName>’s lässt die Asche zu <placeName ref="Likan">Likan</placeName> so dicht und häufig regnen, dass eine siebenjährige stete
                    Nacht dort gewesen sei. Wenn man in der Ebene von <placeName ref="Tapia">Tapia</placeName> die Menge der vulkanischen Materie, um den ungeheuren
                    damals eingestürzten Berg (itzt steht er, wie zerrissen mit zwei noch immer
                    mächtig hohen Spitzen da) betrachtet; wenn man bedenkt, dass der Cotopoxi
                    mehrmal <placeName ref="Quito">Quito</placeName> in 15–18stündige Finsterniss
                    eingehüllt hat, so muss man einräumen, dass die Uebertreibung wenigstens nicht
                    gar zu unmässig war. </p>
            <p>Dieses Manuscript, und die Sagen die ich in Parima sammelte, und die
                    Hieroglyphen, die ich in der Wüste des Casiquiari sah, wo gegenwärtig keine Spur
                    von Menschen zu finden ist: Alles dies, nebst <persName ref="fjclavijero">Clavigero</persName>’s <bibl sameAs="88">Nachrichten über die Wanderungen
                        der Mexikaner in das südliche Amerika</bibl> hat mich auf Ideen über den
                    Ursprung dieser Völker geleitet, die ich zu entwickeln gedenke, sobald mir Musse
                    dazu wird. </p>
            <p>Das Studium der amerikanischen Sprachen hat mich ebenfalls sehr beschäftigt, und
                    ich habe gefunden, wie falsch <persName ref="cmlacondamine">La
                        Condamine</persName>’s Urtheil über ihre Armuth ist. Die Caribische Sprache
                    z. B. verbindet Reichthum, Anmuth, Kraft und Zartheit. Es fehlt ihr nicht an
                    Ausdrücken für abstrakte Begriffe: sie kann von Zukunft, Ewigkeit, Existenz u.
                    s. w. reden; und hat Zahlwörter genug, um alle mögliche Combinationen unsrer
                    Zahlzeichen anzugeben. Vorzüglich lege ich mich auf die Inka-Sprache; sie ist
                    die gewöhnliche hier (zu <placeName ref="Quito">Quito</placeName>, <placeName ref="Lima">Lima</placeName> u. s. w.) in der Gesellschaft, und ist so reich
                    an feinen und manichfachen Wendungen, dass die jungen Herren, um den Damen
                    Süssigkeiten vorzusagen, gemeiniglich Inka zu sprechen anfangen, wenn sie den
                    ganzen Schatz des Kastilischen erschöpft haben. </p>
            <p>Diese zwei Sprachen, und einige andere gleich reiche, könnten allein genügen,
                    sich zu überzeugen, dass Amerika einst eine weit höhere Kultur besass, als die
                    Spanier 1492 dort fanden. Aber ich habe dafür noch ganz andere Beweise. Nicht
                    blos in Mexico und Peru, sondern auch am Hofe des Königs von <placeName ref="Bogota">Bogota</placeName> (ein Land, dessen Geschichte man in Europa
                    gar nicht kennt, und dessen Mythologie und fabelhafte Sagen selbst schon höchst
                    interessant sind), verstanden die Priester eine Mittagslinie zu ziehen, und den
                    Augenblick des Solstitiums zu beobachten; sie verwandelten das Mondjahr in ein
                    Sonnenjahr, durch Einschaltungen: und ich besitze einen siebeneckigen Stein, der
                    zu <placeName ref="Bogota">Sta. Fé</placeName> gefunden ist und der ihnen zur
                    Berechnung dieser Schalttage diente. Noch mehr! zu Erivaro im Innern der
                    Landschaft Parima glauben die Wilden, dass der Mond bewohnt ist, und wissen
                    durch Tradition von ihren Vätern, dass er sein Licht von der Sonne hat. </p>
            <p>Von <placeName ref="Riobamba">Riobamba</placeName> ging mein Weg über den
                    berühmten Paramo des Assuay nach <placeName ref="Cuenca">Cuença</placeName>.
                    Doch besuchte ich vorher das grosse Schwefelwerk zu Tiskan. Diesen Schwefelberg
                    wollten die rebellirenden Indianer, nach dem Erdbeben von 1797, in Brand
                    stecken. Gewiss der schrecklichste Plan, den je die Verzweiflung eingab! denn
                    sie hofften auf die Art einen Vulkan hervorzubringen, der die ganze Provinz
                    Alaussi vernichtet hätte. </p>
            <p>Auf dem Paramo von Assuay, in einer Höhe von 2300 Toisen, sind die Ruinen des
                    prächtigen Inka-Weges. Diese Strasse läuft fast bis nach <placeName ref="Cusco">Kusko</placeName>, ist ganz aus behauenen Steinen aufgeführt und
                    schnurgerade: sie gleicht den schönsten Wegen der alten Römer. In derselben
                    Gegend liegen auch die Ruinen des Palastes des <persName ref="tupaq">Inka
                        Tupayupangi</persName>, welche <persName ref="cmlacondamine">La
                        Condamine</persName> in den <bibl sameAs="740">Memoiren</bibl> der <orgName ref="3">Berliner Akademie</orgName> beschrieben hat. Man sieht annoch in dem
                    Felsbruch, welcher die Steine dazu geliefert hat, mehrere halbbearbeitete. Ich
                    weiss nicht, ob <persName ref="cmlacondamine">Condamine</persName> auch von dem
                    sogenannten Billard des Inka spricht. Die Indianer nennen den Platz in der
                    Quichuasprache <foreign sameAs="qu">Inka-chungana</foreign> (des Inka Spiel);
                    allein ich zweifle, dass er diese Bestimmung hatte. Es ist ein Kanapé, in den
                    Felsen gehauen, mit Arabesken-ähnlichen Zieraten, worin, wie man glaubt, die
                    Kugel lief. Unsere englischen Gärten haben nichts Eleganteres aufzuweisen. Der
                    richtige Geschmack des Inka leuchtet überall hervor; der Sitz ist so gestellt,
                    dass man eine entzückende Aussicht geniesst. Nicht weit von da, in einem Gehölz
                    findet man einen runden Fleck gelben Eisens in Sandstein. Die Peruaner haben die
                    Platte mit Figuren geziert: denn sie glaubten, dass sie die Sonne abbilde. Ich
                    habe eine Zeichnung davon genommen. Wir blieben nur 10 Tage zu <placeName ref="Cuenca">Cuença</placeName> und begaben uns von da nach <placeName ref="Lima">Lima</placeName>, durch die Provinz Jaen, wo wir in der Nähe des
                    Amazonenflusses einen Monat zubrachten. In <placeName ref="Lima">Lima</placeName> kamen wir den <date when="1802-10-23">23. October
                        1802</date> an. </p>
            <p>Ich gedenke von hier im Dezember nach <placeName ref="Acapulco">Acapulco</placeName>, und von da nach Mexico zu gehen, um im Mai 1803 in
                        <placeName ref="Havanna">Havana</placeName> zu sein. Da werde ich mich ohne
                    Verweilen nach Spanien einschiffen. – Ich habe, wie Du siehst, den Gedanken
                    aufgegeben, über die Philippinen zurückzukehren. Ich hätte eine ungeheuere
                    Seereise gemacht, ohne etwas anderes zu sehen, als <placeName ref="Manila">Manilla</placeName> und das Cap; oder hätte ich Ostindien besuchen wollen,
                    so würde es mir an dem, was ich zu dieser Reise brauchte, gefehlt haben, da ich
                    es mir hier nicht verschaffen kann.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
