<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../WvH_Schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="wvh_letters">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Wilhelm von Humboldt an August Campe, 28.06.1802<idno type="BBAW">113</idno>
            </title>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/135657458">Frank Zimmer</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/">Investigation</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/120492644">Jürgen Trabant</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/">Project administration</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/">Supervision</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1053159110">Ute Tintemann</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353">Lou Klappenbach</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-7447-4589">Sascha Grabsch</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Elise Hanrahan</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title>Wilhelm von Humboldt: Online-Edition der sprachwissenschaftlichen
                        Korrespondenz</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://www.bbaw.de"> Berlin-Brandenburgische Akademie der
                        Wissenschaften (BBAW) </ref>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"> Creative
                        Commons Attribution 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0) </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl type="orig">Grundlage der Edition: Hamburg, SUB, Sammlung Campe: CS 6
                            : Humboldt FWCKF : 1–2</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="print">Leitzmann 1949, S. 20 (Ausz.); Freese 1955, S. 437f.
                            (Ausz.)</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="KMV"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="Mattson">Mattson 730</bibl>
               </witness>
            </listWit>
            <listPerson type="mentioned">
               <person corresp="cbolla">
                  <persName>Bolla, Carlo</persName>
               </person>
               <person corresp="gbuelow">
                  <persName>Bülow, Gabriele von, geb. von Humboldt</persName>
               </person>
               <person corresp="cvh1">
                  <persName>Humboldt, Caroline von</persName>
               </person>
               <person corresp="jmendelssohn">
                  <persName>Mendelssohn, Joseph</persName>
               </person>
               <person corresp="cslreimarus">
                  <persName>Reimarus, Christina Sophia Louise, geb. Hennings</persName>
               </person>
               <person corresp="kfreinhard">
                  <persName>Reinhard, Karl Friedrich</persName>
               </person>
               <person corresp="dveit">
                  <persName>Veit, David</persName>
               </person>
            </listPerson>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <ab type="incipit"/>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="wvh">Humboldt, Wilhelm von</persName>
               <date type="author" when="1802-06-28"/>
               <placeName key="Tegel">Tegel</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="acampe">Campe, August</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="next" target="">09.07.1802</ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <handNotes>
            <handNote scribe="wvh">Eigenhändig</handNote>
         </handNotes>
         <langUsage n="">
            <language ident="eu">Baskisch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item n="name">FZ</item>
            <item n="date">03. Februar 2021</item>
            <item n="status">in Bearbeitung</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url=""/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener>
               <pb n="1r"/>
               <dateline>Tegel, 28. Junius, 1802.</dateline>
            </opener>
            <p>So unglaublich lange es auch her ist, daß ich Ihnen nicht schrieb, liebster
                    Freund, so rechne ich doch auf Ihre nachsichtsvolle Freundschaft, daß Sie mir
                    dieß ueberlange Stillschweigen verzeihen werden. Ich bin glücklicher- oder
                    unglücklicherweise schon wegen Unfleißes im Briefschreiben bekannt, u. daß nur
                    eine solche oder andre zufällige Ursach an der Unterbrechung unsres
                    Briefwechsels Schuld haben konnte, brauche ich Ihnen gewiß nicht erst zu
                    versichern. Mit demselben Vertrauen, das Sie mir sonst erlaubten, bin ich also
                    auch heute so frei, mich an Sie mit einer Bitte zu wenden.</p>
            <p>Wenn Sie, wie ich vermuthe, häufig das Reimarusische oder Reinhardsche Haus
                    besuchen, so wissen Sie unstreitig schon, daß ich bestimmt bin in wenigen
                    Monaten nach Italien zu gehen. <persName ref="cvh1">Meine Frau</persName>, die
                    mir sehr viele freundschaftliche Grüße an Sie aufträgt, ist vor einem Monat
                    glücklich von <persName ref="gbuelow">einer Tochter</persName> entbunden worden,
                    sie ist schon jetzt vollkommen wiederhergestellt, u. ich denke ohnfehlbar im
                    Anfange Septembers von hier abzugehen. Mein Aufenthaltsort in Italien wird
                    bestimmt <placeName ref="Rom">Rom</placeName> seyn, meine Geschäfte, deren es
                    bei dem Posten, den ich habe, viel mehr giebt, als man sich selbst hier
                    gewöhnlich denkt, werden mir nicht einmal erlauben, oft von dort, wenigstens
                    nicht auf lange abwesend zu seyn. Ich muß also darauf denken, in <placeName ref="Rom">Rom</placeName> eine Einrichtung zu treffen. Wieviel ich indeß von
                    hier an Gepäck mitnehmen kann, richtet sich natürlich auch zugleich danach, wie
                    theuer oder wohlfeil der Transport ist. Nun sagen mir hiesige Kaufleute, bei
                    denen ich mich danach erkundigt habe, daß der Wassertransport von <placeName ref="Hamburg">Hamburg</placeName> aus um 2/3 vielleicht wohlfeiler, als der
                    Landtransport seyn würde, u. da ich mit der Zeit weniger pressirt bin, da ich
                    nicht vor dem December in <placeName ref="Rom">Rom</placeName> ankommen kann, u.
                    das Nöthigste auch selbst mit mir nehme, so wäre ich sehr geneigt für Wäsche,
                    Bücher u. dgl. diesen Weg einzuschlagen.</p>
            <p>Sie würden mir daher einen außerordentlichen Gefallen erzeigen, mein liebster
                    Freund, wenn Sie mir, aber sobald es nur immer möglich ist, recht zuverlässige
                    Auskunft über folgende Punkte, schicken könnten:</p>
            <p>1., Ob gewöhnlich, oder doch häufig Schiffsgelegenheiten für Abschickung von
                    Kisten von <placeName ref="Hamburg">Hamburg</placeName> direct bis <placeName ref="Ostia">Ostia</placeName> oder wenigstens <placeName ref="Civitavecchia">Civitavecchia</placeName> giebt? oder wenn dies, wie ich fürchte, nicht der
                    Fall seyn sollte, wie man sich alsdann von <placeName ref="Livorno">Livorno</placeName> aus hilft, ob der Hamburger Spediteur die fernere
                    Absendung von <placeName ref="Livorno">Livorno</placeName> mit besorgt, oder ich
                    mir eine Adresse in <placeName ref="Livorno">Livorno</placeName> verschaffen
                    müßte, die ich an unsren Agenten, <persName ref="cbolla">Hrn. Bolla</persName>,
                    dort leicht finden könnte?</p>
            <p>2., Wann wohl das nächste zu einer solchen Absendung zu benutzende Schiff jetzt
                    nach <placeName ref="Livorno">Livorno</placeName> abgeht? oder, wenn
                        <del>dies</del> es mit diesem für mich zu spät seyn sollte? wann wieder eins
                    abgeht? u. wieviel Zeit wohl mit der ganzen Reise von <placeName ref="Hamburg">Hamburg</placeName> bis Rom (vorausgesetzt daß die WeiterSpedition in
                        <placeName ref="Livorno">Livorno</placeName> keinen Aufenthalt leidet, u.
                    keine <pb n="1v"/> außerordentlichen Umstände eintreten) darauf zu gehen
                    pflegt?</p>
            <p>3., Wieviel an Fracht der Centner von <placeName ref="Hamburg">Hamburg</placeName> bis <placeName ref="Ostia">Ostia</placeName>,
                        <placeName ref="Civitavecchia">Civita-Vecchia</placeName> oder <placeName ref="Livorno">Livorno</placeName>, u. wieviel an Assecuranz betragen
                    würde?</p>
            <p>Habe ich auf diese Fragen durch Sie, mein liebster Freund, eine vorläufige
                    Antwort, so bin ich nachher weit entfernt, Sie noch ferner mit diesem Auftrag
                    bemühen zu wollen. Ich würde mich dann an <persName ref="jmendelssohn">Herrn
                        Mendelssohn</persName> in <placeName ref="Hamburg">Hamburg</placeName>
                    wenden, mit dessen Hause hier ich mich so in Geschäften befinde.</p>
            <p>Mit meiner Spanischen Reisebeschreibung habe ich jetzt auch einen
                    Definitiv-Entschluß gefaßt. Ich werde mich bloß darauf beschränken eine Reise
                    durch Biscaya zu schreiben. Diese wird den Titel führen: <lb/>Die Vasken, oder
                    Bemerkungen auf einer Reise durch Biscaya u. das Französische Basquenland im
                    Frühlinge des Jahres 1801. nebst Untersuchungen über die Vaskische Sprache u.
                    Nation, u. einer kurzen Darstellung ihrer Grammatik u. ihres Wörtervorraths. </p>
            <p>Ich muß Ihnen nemlich sagen, weil es sehr erlaubt ist, dies nicht zu wissen, daß
                    die Vaskische Sprache (le Basque) eine der ältesten bekannten Muttersprachen
                    Europens ist, daß man noch gar keine gründliche in Frankreich, England oder
                    Deutschland gangbare Schrift über sie, sondern nur eine sehr seltne spanische u.
                        <del type="fragment">fr</del> eine nicht häufigere Französische (beide sehr
                    mangelhaft) Grammatik, u. ein noch viel seltneres Spanisches Wörterbuch hat. Ich
                    bin eigentlich in Rücksicht der Sprache im Lande herumgereist, habe eine Menge
                    handschriftlicher Hülfsmittel gesammelt u. gebe nun 1., ein Tagebuch meiner
                    Reise, das eine Schilderung des Landes, u. der Sitten der Nation enthält<note type="footnote" resp="editor">Die "Cantabrica im Wagen", Humboldts
                        Reisebeschreibung durch das Baskenland im Jahr 1799/1800, liegt in der
                        Handschriftenabteilung der Staatsbibliothek zu Berlin – Preußischer Kulturbesitz (Ms. germ. qu.
                        500); der edierte Text erschien in Wilhelm von Humboldt (2010): <hi rend="italic">Schriften zur Anthropologie der Basken</hi>, hrsg. von
                        Bernhard Hurch, Paderborn: Schöningh (= Wilhelm von Humboldt. Schriften zur
                        Sprachwissenschaft II/1), S. 79–101. [FZ]</note>, 2., eine Uebersicht der
                    Vaskischen sehr sonderbaren Grammatik, 3., eine Abhandlung über den Ursprung der
                    Vaskischen Nation u. Sprache, u. 4., eine gewisse Anzahl von Wörtern in
                    derselben, wozu ich nur wenige, höchstens 6 Bogen bestimme<note type="footnote" resp="editor">Die Arbeiten zum Baskischen beschäftigten Humboldt schließlich
                        über zwei Jahrzehnte (siehe Humboldt [2010], S. 7. [FZ]</note>. Das Ganze
                    kann 1 ½ bis 2 Alphabete<note type="footnote" resp="editor">1 Alphabet
                        entspricht 23 Druckbogen à 16 Seiten. [FZ]</note> ausmachen. Daß ich dies
                    alles, ehe ich Deutschland verlasse, vollende, ist unmöglich, obgleich die
                    Materialien beisammen sind u. ich sie bloß zu ordnen habe. Aber ich mache gewiß
                    wenigstens noch den 1<hi rend="superscript">sten</hi> Theil d.i. das Tagebuch
                    ganz u. vom übrigen ein Stück fertig. Den Rest vollende ich, höchstens bis
                    Ostern in <placeName ref="Rom">Rom</placeName>. Den eigentlichen
                    Sprachuntersuchungen kann außerdem meine Reise noch vortheilhaft seyn.</p>
            <p>Ich spreche Ihnen weitläuftiger u. ausführlicher hierüber, weil Sie mir einmal
                    den Gedanken äußerten, Verleger dieser Reise werden zu wollen. Sie wissen, mein
                    liebster Freund, wie ich mich schon damals darüber äußerte, u. so ist es noch
                    damit. Freilich muß ich mir zur ersten Bedingung, den Druck in <placeName ref="Berlin">Berlin</placeName> zu machen. Thue ich das nicht, u. komme ich
                    nicht selbst vor meiner Abreise mit jemand über die Correctur, für die ich gern
                    aus eignen Mitteln eine ansehnliche Entschädigung hergeben will, überein, so
                    wird das Ganze durch die dann unvermeidlichen Druckfehler durchaus unbrauchbar.
                    Meine Absicht ist aber, mit einem der wenigen Gelehrten in <placeName ref="Berlin">Berlin</placeName>, die Spanisch verste-<pb n="2r"/>hen, eine
                    Abrede deshalb zu treffen, ihm Hülfsmittel, aus denen er sich im Nothfall selbst
                    über einzelne Vaskische Worte Rathes erholen kann, zurückzulassen, u. ihm dafür
                    einen Theils des Honorars abzutreten. In Rücksicht auf die Nothwendigkeit, die
                    Schrift in <placeName ref="Berlin">Berlin</placeName> zu drucken, ware nun zwar
                    unstreitig ein Berliner Buchhändler am meisten im Stande, den Verlag zu
                    übernehmen. Allein ich habe ausdrücklich noch gegen niemanden mit einer Silbe
                    davon Erwähnung gethan, u. wenn Sie also noch wünschen sollten, es selbst zu
                    verlegen, so bitte ich Sie, es mir zu schreiben. Doch fürchte ich, daß es Ihnen
                    zuviel Kosten u. Weitläuftigkeiten verursacht, in Berlin drucken zu lassen, u.
                    ausdrücklich u. recht drungend bitte ich Sie,<hi rend="underline"> wenn es nicht
                        </hi>
               <hi rend="underline">ganz u. gar</hi>
               <hi rend="underline"> u. </hi>
               <hi rend="underline">recht sehr</hi>
               <hi rend="underline"> Ihre Convenienz
                        ist</hi>, die Sache ja mit Stillschweigen zu übergehen. Ich glaubte es nur
                    dem, was wir bisher darüber gesprochen haben, schuldig zu seyn, es Ihnen zuerst
                    anzubieten. Dagegen würde es mir außerordentlich leid thun, wenn Sie am <del type="fragment">S</del> Ende, da man für den Abgang eines solchen Werks nie
                    stehen kann, Ihre Rechnung nicht dabei fänden.<note type="footnote" resp="editor">Campe antwortete in einem nicht erhaltenen Schreiben vom <date when="1802-07-09">9. Juli 1802</date>; dies erschließt sich aus
                        Humboldts Replik vom <date when="1802-08-19">19. August 1802</date>
                        (Hamburg, SUB, Sammlung Campe: CS 6 : Humboldt FWCKF : 3–4), in der es um
                        die (letztendlich nicht realisierte) Drucklegung des Baskenwerks geht. Campe
                        notiert am Anfang dieses Briefes von Humboldt: "d 31 Aug. geantw. daß es mir
                        leid thäte den Verlag aufgeben zu müssen, um so mehr, da ich wegen die
                        Korrektur einen recht guten Ausweg hätte treffen können. Der Druck hätte
                        näml. dann bei <persName ref="jfvieweg">Vieweg</persName> besorgt u die
                        Korr. hier v <persName ref="dveit">Veith</persName> u
                            <unclear>Wagener</unclear> gelesen werden können." [FZ]</note>
            </p>
            <p>Ich habe länger geschrieben, als ich dachte, u. muß jetzt eilen, den Brief nach
                        <placeName ref="Berlin">der Stadt</placeName> zu schicken. </p>
            <closer>
               <salute>Leben Sie recht wohl, theurer Freund, antworten Sie mir recht bald,
                        empfehlen Sie mich dem Andenken aller, die Sich meiner erinnern, namentlich
                            <persName ref="dveit">Hrn Dr. Veit</persName> recht freundschaftlich u.
                        seyn Sie überzeugt, daß wir oft mit großem Vergnügen der Zeit gedenken, wo
                        wir zusammen in <placeName ref="Paris">Paris</placeName> waren. Wie hübsch
                        wäre es, wenn Sie uns einmal in <placeName ref="Rom">Rom</placeName>
                        besuchen könnten!<lb/>Ihr</salute>
               <signed/>Humboldt.<lb/>
               <lb/>
               <pb n="Links am Rand, von oben nach unten:"/> Ich habe der <persName ref="cslreimarus">Fr. Dr. Reimarus</persName>
                    u. <persName ref="kfreinhard">Hrn Reinhard</persName> vor kurzem geschrieben. Beide werden doch
                    meine Briefe erhalten haben.<lb/>
               <lb/>
               <pb n="2v; Absenderangabe und Anschrift in Schreiberschrift"/>
               <lb/> Tegel 28. Jun.
                    1802<lb/>Hr. v. <sic>Humbold</sic>
               <lb/>d 1. Jul / – 6 –<lb/>
               <lb/>
               <address>
                  <addrLine>Herrn</addrLine>
                  <addrLine>Buchhändler Campe,</addrLine>
                  <addrLine>Wohlgebohren</addrLine>
                  <addrLine>in</addrLine>
                  <addrLine>Hamburg.</addrLine>
               </address>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
