<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../WvH_Schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="wvh_letters">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Wilhelm von Humboldt an Johann Gottfried Schweighäuser, 06.07.1803<idno type="BBAW">642</idno>
            </title>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/135657458">Frank Zimmer</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/">Investigation</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/120492644">Jürgen Trabant</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/">Project administration</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/">Supervision</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1053159110">Ute Tintemann</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353">Lou Klappenbach</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-7447-4589">Sascha Grabsch</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Elise Hanrahan</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title>Wilhelm von Humboldt: Online-Edition der sprachwissenschaftlichen Korrespondenz</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://www.bbaw.de">
                    Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)
                </ref>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">
                Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)
            </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl type="orig">Grundlage der Edition: Nancy, BM, Ms. 839, t. 4, G. de
                            Humboldt, fol. 48–49</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="print">Leitzmann 1934, S. 19–22</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="KMV"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="Mattson">Mattson 888</bibl>
               </witness>
            </listWit>
            <listPerson type="mentioned">
               <person corresp="mrargenson">
                  <persName>Argenson, Marc-René-Marie, Comte de Voyer de Paulmy
                    d’</persName>
               </person>
               <person corresp="sargenson">
                  <persName>Argenson, Sophie, Comtesse de Voyer de Paulmy d’, geb. de
                    Rosen-Kleinroop, verw. Princesse de Broglie</persName>
               </person>
               <person corresp="jgfichte">
                  <persName>Fichte, Johann Gottlieb</persName>
               </person>
               <person corresp="cvh1">
                  <persName>Humboldt, Caroline von</persName>
               </person>
               <person corresp="platon">
                  <persName>Platon</persName>
               </person>
               <person corresp="fwriemer">
                  <persName>Riemer, Friedrich Wilhelm</persName>
               </person>
               <person corresp="fschiller">
                  <persName>Schiller, Friedrich</persName>
               </person>
               <person corresp="fwjschelling">
                  <persName>Schelling, Friedrich Wilhelm Joseph von</persName>
               </person>
               <person corresp="algstael">
                  <persName>Staël, Anne Louise Germaine de</persName>
               </person>
            </listPerson>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <ab type="incipit">Das kleine Blättchen vom 17. vorigen Monats das ich gestern
                        von Ihrer Hand empfangen, theurer Freund, hat mich so gerührt …</ab>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="wvh">Humboldt, Wilhelm von</persName>
               <date type="author" when="1803-07-06"/>
               <placeName key="Rom">Rom</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="jgschweighaeuser">Schweighäuser, Johann Gottfried</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <handNotes>
            <handNote scribe="wvh">Eigenhändig</handNote>
         </handNotes>
         <langUsage n="">
            <language ident=""/>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item n="name">FZ</item>
            <item n="date">22. Januar 2019</item>
            <item n="status"/>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url=""/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener>
               <pb n="48r"/>
               <dateline>
                  <hi rend="antiqua">Rom</hi>, den 6. <hi rend="antiqua">Julius</hi>, 1803.</dateline>
            </opener>
            <p>Das kleine Blättchen vom <date when="1803-06-17">17. v. M.</date> das ich gestern
                    von Ihrer Hand empfangen, theurer Freund, hat mich so gerührt, daß ich mich
                    augenblicklich hinsetze, es zu beantworten. Seit Monaten hatte ich mir
                    vorgenommen, Ihnen zu schreiben, und ich weiß selbst nicht, wie sich die
                    Ausführung so lange verschob, da ich sonst jetzt viel ordentlicher, als ehemals,
                    im Briefschreiben bin. Aber von jetzt an sollen Sie nicht mehr klagen, u. ich
                    bitte Sie sehr mir recht oft u. recht ausführlich Nachricht von Sich zu
                    geben.</p>
            <p>Dass Sie Deutscher Literatur treu bleiben, u. noch tief in Frankreich sogar
                    Metaphysik treiben, freut mich innigst. Auch ich möchte viel drum geben, mit
                    Ihnen darüber von Zeit zu Zeit reden zu können. Ich würde von Ihnen lernen, denn
                    ich bin diesen Systemen sehr fremd geworden, u. kenne das <persName ref="fwjschelling">
                  <hi rend="antiqua">Schelling</hi>
               </persName>ische nur vom
                    Hörensagen. Aber eigentlich bin ich im Voraus Ihrer Meynung. Auf die Philosophie
                    in Deutschland d. h. ihre Resultate, habe ich nie soviel gegeben; nur auf die
                    Methode des Philosophirens. Diese ist im Grunde hinein verderbt in Frankreich,
                    sie ist so, daß ich noch dabei bleibe, daß in unsrer Zeit, wo einmal alles Gute
                    in einer Nation nur durch Cultur entstehen kann, eine Nation, die eine solche
                    Methode zu philosophiren hat, u. noch dazu für die einzig wahre hält, geistig,
                    politisch u. moralisch verloren ist. Genauer ausgedrückt könnte man sagen, daß
                    nur die Deutschen ein eigentliches Streben nach Philosophie haben. Bei allen
                    übrigen, vorzüglich den Engländern, ist bloßer u. schrecklicher Materialismus.
                    Aber über die Hohlheit u. Identität des <persName ref="jgfichte">Ficht</persName>ischen u. <sic>
                  <persName ref="fwjschelling">Schellingg</persName>schen</sic> Systems bin ich ganz und gar mit Ihnen
                    einverstanden. Es ist nur eine Sache wenigstens im ersteren (denn das zweite
                    kenne ich, wie gesagt, nicht selbst) die mich doch immer daran gefesselt hat, u.
                    die mir nicht gleich hohl vorgekommen ist. <persName ref="jgfichte">Fichte</persName> geht doch von einem wirklichen Akt<note type="footnote" resp="editor">Die Worte „wirklichen Akt“ wurden mit rotem Stift
                        unterstrichen.</note> der innern Reflexion aus, u. dieser Akt<note type="footnote" resp="editor">„Dieser“ ist doppelt, „Akt“ ist einfach in Rot
                        unterstrichen.</note> liegt eigentlich allem seinem Philosophiren zum
                    Grunde. Dieser Akt ist bei ihm ein Praktischer<note type="footnote" resp="editor">Bei Leitzmann als „im Praktischen“ wiedergegeben. Beide Worte
                        sind in Rot unterstrichen worden.</note>, da er seine Theorie eigentlich
                    ganz auf den prakti-<pb n="48v"/>schen Theil gründet<note type="footnote" resp="editor">Rot unterstrichen wurden die Worte „praktischen Theil
                        gründet“.</note>, u. es hat mir immer geschienen, als verstünde er
                    eigentlich darunter die innige u. empfundene<note type="footnote" resp="editor">Rot unterstrichen wurden die Worte „innige u. empfundene“.</note>
                    Ueberzeugung von der durch u. mit der menschlichen Natur selbst gesetzten
                    Unabhängigkeit des Ichs vom Nicht Ich, eine Ueberzeugung, die, da sie eigentlich
                    kein Wissen seyn kann, sich nur als <hi rend="underline">Wollen</hi> zu zeigen
                    vermag. Dieser kräftige Grund ist, dünkt mich, allem, was <persName ref="jgfichte">Fichte</persName> schreibt, untergebaut, daher kommt aber
                    auch freilich theils die Unbegreiflichkeit, theils die Leerheit seines Systems.
                    Alles eigentlich Theoretische darin, Sie mögen es nun Erweiterung u. Ausführung
                    jenes Satzes nennen, oder richtiger Zurüstung nothgedrungen (d. i. gezwungen den
                    Knoten, den man theoretisch nicht auflösen kann, praktisch zu zerhauen) dahin zu
                    gelangen, ist u. muß identisch seyn, mannigfaltiger Ausdruck der
                    Wechselabhängigkeit des Ichs u. Nicht Ichs bei der zugleich scheinbar radikalen
                    Selbstständigkeit beider. Das einzige Reale aber ist ein Wunder, was sich
                    theoretisch nicht begreifen lässt u. noch dazu immer der Gefahr ausgesetzt ist,
                    materiell verstanden u. gemißbraucht zu werden. Das Resultat des Ganzen muß aber
                    immer ein reiner Idealismus seyn. Denn alles Begreifliche wird in Schein
                    aufgelöst, u. das einzige Reale ist unbegreiflich. Unläugbar ist indeß doch im
                    Menschen ein solcher Funken aus einer andern Welt, derselbe den die Alten nie
                    verkannten, wenn gleich ihn <persName ref="platon">
                  <hi rend="antiqua">Platon</hi>
               </persName> zum Beispiel bloß poetisch darstellt. Dieß eben
                    scheint mir das Kriterium jeder ächten Philosophie, ob sie ihn dem Auge heller
                    zeigt oder verdunkelt u. verhüllt. Im letzteren Fall ist rein nicht nur nichts
                    Gutes, sondern alles mögliche Schlimme davon zu erwarten, u. Sie werden mit mir
                    gestehen, daß von diesem Gesichtspunkt aus nur noch die Deutsche Philosophie
                    Achtung verdient.</p>
            <p>Ob es aber nicht möglich wäre, ein metaphysisches System zu gründen, an das sich
                    die Fülle des Lebens u. das reale Daseyn näher u. enger anschlösse, das scheint
                    mir die große, der ernstesten Untersuchung <del type="fragment">wicht</del>
                    würdige Frage. Wenn aber auch diese Frage bejaht werden könnte, so müßte einem
                    solchen, nun alle Bedingungen erfüllenden System immer ein <del type="fragment">ab</del> ganz abstraktes vorhergehn, oder vielmehr der philosophirende
                    Geist muß erst wie durch ein Feuer geläutert, alle Anlage zum Materialismus muß
                    erst rein zu Asche verbrannt seyn, ehe an ein Weiterkommen zu denken ist.</p>
            <p>Der Gedanke an u. über eine solche Möglichkeit beschäftigt mich mehr, als
                    irgendwo sonst, in <hi rend="antiqua">Italien</hi>. Kein Land, als dieß,
                    widersteht so durch seinen bloßen Anblick allem Holen, Leeren, oder
                    Ueberspannten. <pb n="49r"/> Nirgends ladet die Natur so zum vollen
                    ungeschwächten Lebensgenuß ein, u. hält ihn doch zugleich durch eine gewisse,
                    über alle Formen selbst verbreitete Mäßigkeit wieder so in weise Schranken
                    zurück. Wie man manchmal von einem Gemählde sagt, daß es mit Nichts gemacht
                    scheint, u. doch eine tiefe Wirkung thut, so geht es mit <del type="fragment">z<gap quantity="1" unit="chars"/>
               </del> dem Anblick Italiens. Nirgends
                    erstaunt es, oft ahndet man nicht einmal gleich, daß ein Gegenstand so schön
                    ist, als er nachher erscheint; aber unvermerkt schmeichelt es sich ein, u.
                    umstrickt einen mit festen Banden. Ich bin schon jetzt mächtig davon gefesselt,
                    u. werde mich schwer entschließen, es unter langer Zeit zu verlassen. Dann die
                    Alterthümer u. die Erinnerungen. Es giebt in <placeName ref="Rom">
                  <hi rend="antiqua">Rom</hi>
               </placeName> vorzüglich eine Stelle, die meine
                    Lieblingsstelle ist, eine <hi rend="antiqua">Platteform</hi> des alten
                    Kaiserpallastes auf dem <hi rend="antiqua">Palatin</hi>. Wenn Sie nur einmal da
                    stehen u. auf einmal die Trümmer des <hi rend="antiqua">Coliseums</hi>, die <hi rend="antiqua">thermen</hi> des <hi rend="antiqua">Caracalla</hi>, die
                    düstre Pyramide des <hi rend="antiqua">Cajus Cestius</hi>, den einsamen u.
                    romantischen <hi rend="antiqua">Aventin</hi> u. die kleineren <hi rend="antiqua">Latein</hi>ischen Gebirge u. den hohen oft mit Schnee bedeckten <hi rend="antiqua">Apennin</hi> mit Einem Blick übersehen sollten!</p>
            <p>
               <hi rend="antiqua">Non cuilibet licet adire Corinthum</hi> sagen Sie; recht
                    sonderbar ist es, lieber Freund, daß wenn Sie frei gewesen wären, ich Ihnen
                    heute, vielleicht schon <del type="fragment">f</del> einige Wochen früher Ihre
                    alte Lage bei uns angeboten haben würde. Ich glaube, ich schrieb Ihnen einmal,
                    daß ich für meine Kinder einen von vielen Seiten <persName ref="fwriemer">recht
                        braven Menschen</persName> gefunden hatte. Mir u. <persName ref="cvh1">meiner Frau</persName> zum Umgange konnte er nicht seyn, was zum Beispiel
                    Sie uns waren. Aber das zu finden ist eine Gabe des Schicksals, nicht etwas das
                    sich fodern oder auch nur mit Gewißheit hoffen läßt. Seit einigen Monaten aber
                    waren für ihn u. mich Umstände eingetreten, die eine Trennung unumgänglich
                    nothwendig machten, u. er hat mein Haus seit 14 Tagen verlassen. Denken Sie Sich
                    meine Verlegenheit. Sie, lieber Freund, weiß ich, sind, wenn Sie auch Lust
                    hätten, wieder mit uns zu leben, gebunden. Sogar wenn Sie es nicht wären, wenn
                    Sie nun die Wahl zwischen Ihrem jetzigen <hi rend="antiqua">Engagement</hi> u.
                    einem bei mir hätten, würde ich selbst Ihnen jenes vorzuziehen anrathen. Sie
                    sind in einem Hause, das Ihnen wie ich sehe äußerlich mehr Vortheile anbieten
                    kann, u. wo Sie, bei einem einzigen Zögling auch mehr Zeit für sich behalten.
                    Sie also in <hi rend="antiqua">Italien</hi> zu sehen, hoffe ich nur insofern,
                    als vielleicht <persName ref="mrargenson">
                  <hi rend="antiqua">Mr. de
                        Voyer</hi>
               </persName> einmal eine Reise macht oder sonst ein Zufall
                    eintritt. Wüßten Sie aber vielleicht irgend einen Deutschen, der gerade in
                        <placeName ref="Paris">
                  <hi rend="antiqua">Paris</hi>
               </placeName> wäre, u.
                    auf den Sie Sich verlassen könnten, so thäten Sie mir einen großen Gefallen ihn
                    mir anzuzeigen. Meine Bedingungen sind: freie Station u. 200 <hi rend="antiqua">Piaster</hi> also <hi rend="antiqua">circa</hi> 1000 <hi rend="antiqua">Livres</hi>
               <pb n="49v"/> und natürlich freie Herreise. Freilich aber müßte ich einen
                    Menschen wünschen, der sich mit Ernst der Erziehung meiner Kinder annähme, u.
                    dem dies allein Hauptzweck wäre. Bestimmte Aussicht für die Zukunft könnte ich
                    u. würde ich ihm nicht machen. Allein bliebe er eine Zeit von Jahren bei mir, so
                    würde ich natürlich für ihn zu sorgen suchen, u. es in meiner jetzigen Lage auch
                    mehr als ehemals können. Ich weiß, wie schwierig eine Bitte wie die ist, die ich
                    Ihnen jetzt thue. Allein Sie haben einen sichern Maßstab zur Beurtheilung eines
                    tauglichen Subjects. Je ähnlicher jemand Ihnen selbst an Kopf, Kenntnissen, u.
                    vor allem an Charakter u. gesellschaftlicher Liebenswürdigkeit wäre, desto
                    lieber würde er mir seyn. Schreiben Sie mir doch gleich, ob Ihnen jemand
                    einfällt. Ich habe auch <persName ref="fschiller">
                  <hi rend="antiqua">Schiller</hi>
               </persName> Auftrag gegeben, u. müßte also gleich wissen,
                    ob ich vielleicht auf Ihre Empfehlung ihm schreiben sollte, wenigstens noch mit
                    Niemand abzuschließen. Den Menschen selbst hätte ich zwar gern auch bald, allein
                    es wäre solche Eil nicht. Ich habe ein <hi rend="antiqua">interim</hi>istisches
                        <hi rend="antiqua">Arrangement</hi> getroffen, das ich allenfalls bis zu
                    Ende des Jahrs fortsetzen könnte.</p>
            <closer>Leben Sie wohl. <persName ref="cvh1">Meine Frau</persName> grüßt Sie
                    freundschaftlichst u. herzlich. Mit innigster u. aufrichtigster Freundschaft Ihr
                        <signed>Humboldt.</signed>
            </closer>
            <lb/>
            <lb/>
            <postscript>
               <p>Ihr Gut kenne ich sehr gut, auch <persName ref="sargenson">
                     <hi rend="antiqua">Me. de Voyer</hi>
                  </persName> bei <persName ref="algstael">Fr. <hi rend="antiqua">v. Stael</hi>
                  </persName>, u. weil
                        ich ihr bei meiner Rückkunft aus <hi rend="antiqua">Spanien</hi> an der <hi rend="antiqua">Garonne</hi> beim Uebersetzen begegnete. Wenn
                            <sic>Sie</sic> Sich meiner erinnert, empfehlen Sie mich ihr.</p>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
