<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../WvH_Schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="wvh_letters">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Wilhelm von Humboldt an Giovanni Fabbroni, 25.04.1804<idno type="BBAW">852</idno>
            </title>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/135657458">Frank Zimmer</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/">Investigation</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/120492644">Jürgen Trabant</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/">Project administration</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/">Supervision</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1053159110">Ute Tintemann</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353">Lou Klappenbach</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-7447-4589">Sascha Grabsch</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Elise Hanrahan</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title>Wilhelm von Humboldt: Online-Edition der sprachwissenschaftlichen Korrespondenz</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://www.bbaw.de">
                    Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)
                </ref>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">
                Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)
            </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl type="orig">Grundlage der Edition: Philadelphia, American
                            Philosophical Society: B F 113</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="print">Costa 1970, S. 533–535</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="KMV"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="Mattson">Mattson 1042</bibl>
               </witness>
            </listWit>
            <listPerson type="mentioned">
               <person corresp="jbbullet">
                  <persName>Bullet, Jean-Baptiste</persName>
               </person>
               <person corresp="tfabbroni">
                  <persName>Fabbroni, Teresa, geb. Ciamagnini, Adoptivtochter von
                    Giuseppe Bencivenni Pelli</persName>
               </person>
               <person corresp="lhervas">
                  <persName>Hervás y Panduro, Lorenzo</persName>
               </person>
               <person corresp="cvh1">
                  <persName>Humboldt, Caroline von</persName>
               </person>
               <person corresp="llanzi">
                  <persName>Lanzi, Luigi</persName>
               </person>
               <person corresp="sartoris">
                  <persName>Sartoris, Madame di</persName>
               </person>
               <person corresp="alschloezer">
                  <persName>Schlözer, August Ludwig von</persName>
               </person>
            </listPerson>
            <listBibl type="mentioned">
               <bibl corresp="1201">Fabbroni, Giovanni (1803): Derivazione e coltura degli antichi
                    abitatori d’Italia. Pensieri di Giovanni Fabbroni. In: Memorie due lette nella
                    Società degli Amatori della Storia Patria Fiorentina il dì 9. Gennaio 1803,
                    Florenz: Leonardo Ciardetti, S. 1–96</bibl>
               <bibl corresp="723">Lanzi, Luigi (1789): Saggio di lingua Etrusca e di altre antiche
                    d’Italia per servire alla storia de’popoli, delle lingue, e delle Belle Arti, 3
                    Bände, Rom: Pagliarini</bibl>
               <bibl corresp="1183">Schlözer, August Ludwig (Hrsg.) (1771): Allgemeine Nordische
                    Geschichte. Aus den besten Nordischen Schriftstellern und eigenen Untersuchungen
                    beschrieben, und als eine Geographische und Historische Einleitung zur
                    richtigern Kenntniß aller Skandinavischen, Finnischen, Slavischen, Lettischen
                    und Sibirischen Völker, besonders in alten und mittleren Zeiten, Halle: Johann
                    Justinus Gebauer</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <ab type="incipit">Venerato Signore ed amico, Le devo mille scuse del mio
                        lungo silenzio …</ab>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="wvh">Humboldt, Wilhelm von</persName>
               <date type="author" when="1804-04-25"/>
               <placeName key="Rom">Rom</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="gfabbroni">Fabbroni, Giovanni</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <handNotes>
            <handNote scribe="wvh">Eigenhändig</handNote>
         </handNotes>
         <langUsage n="">
            <language ident="grc">Altgriechisch</language>
            <language ident="eu">Baskisch</language>
            <language ident="de">Deutsch</language>
            <language ident="ett">Etruskisch</language>
            <language ident="it">Italienisch</language>
            <language ident="cel">Keltisch</language>
            <language ident="la">Latein</language>
            <language ident="rm">Romanisch (Rätoromanisch)</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item n="name">FZ</item>
            <item n="date">12. Februar 2019</item>
            <item n="status">in Bearbeitung</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url=""/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener>
               <pb n="1*"/>
               <salute>Venerato Signore ed amico,</salute>
            </opener>
            <p>Le devo mille scuse del mio lungo silenzio e non saprei dire io stesso come abbia
                    io potuto tardar tanto tempo a rispondere alle amicissime Sue lettere. La prego
                    soltanto di restar persuaso che nulla di meno ho pensato infinite volte a Lei,
                    che mi sono proposto ogni settimana di scriverle, ma che sempre poi mene sono
                    visto impedito. Non è lecito ad ognuno d’imitarla Lei, Signore mio amicissimo, e
                    di avere tempo e forze abbastanza per occuparsi quasi all’istesso tempo di
                    oggetti intieramente diversi e di passare da riforme della Zecca a delle
                    investigazioni erudite sopra l’istoria dei secoli i più rimoti, e di là a delle
                    riflessioni piene di vero affetto patrio e d’entusiasmo per l’umanità, sopra i
                    mezzi di rimediare alla mendicità. Ho seguitato <subst>
                  <del>le</del>
                  <add>i</add>
               </subst> suoi lavori in tutti questi rami, hò ammirato il di Lei coraggio ed il
                    talento raro di piegarsi a materie così diverse, e di riuscire ugualmente bene
                    in ognuna <subst>
                  <del>d’elle</del>
                  <add>di esse</add>
               </subst>, ma mi <pb n="2*"/> permetterà di confessarle che ho goduto
                    principalmente l’opera che si avvicina di più alle mie proprie occupazioni,
                    voglio dire <bibl sameAs="1201">la memoria sopra gli antichi abitatori dell’
                        Italia</bibl>.</p>
            <p>È certo che resta impossibile di stabilire un sistema forte abbastanza per
                    rispondere a tutte le obbiezioni possibili laddove la memoria dei fatti viene
                    dileguata dal decorso dei secoli e dove, mancando alla volta e documenti e
                    tradizione, non resta altra guida che alcuni nomi proprj corrotti e mutati in
                    non sò quante maniere. Mà perciò è permesso di abbandonarsi a conghietture in
                    questa parte dell’ istoria, e ammirai la sagacità di moltissime sue etimologie e
                    l’acutezza d’ingegno colla quale Ella fà venire gli antichi abitatori dell’
                    Italia dai confini dell’ Asia e della Cina per andar a popolare poi la quarta
                    parte del mondo. Le confesso che le mie ricerche non si sono mai estese fin là,
                    e non potrei dunque con fondamento certo decidermi per la Sua opinione o per una
                    delle altre prodotte da altri investigatori di lingue e d’istoria. Ma trovai
                    nella di Lei dissertazione alcuni principj che anche a me mi parvero sempre quei
                    sopra cui dovesse edificarsi qualunque sistema in simili materie.</p>
            <p>Non ho potuto mai persuadermi con <bibl sameAs="723">Lanzi</bibl> ed altri che
                    l’Italia intiera non avesse da riguardarsi che come un’altra Grecia per così
                    dire. Le colonie degli antichi senza dubbio furono meno numerose delle nostre
                    attuali, vennero per la più gran parte in paesi più popolati, e non <pb n="3*"/>
                    furono premurose al pari delle nostre di tradurre gli abitatori dei paesi
                    forastieri ai proprj costumj ed alla propria religione. Se, non ostante tutto
                    ciò per esempio l’America in ogni sua parte conserva<note type="footnote" resp="editor">Costa 1970, 534: „conosceva“</note> ancora le sue primitive
                    popolazioni colle loro native lingue che deve dirsi dell’antica Italia? I pochi
                    coloni <subst>
                  <del>Grechi</del>
                  <add>Greci</add>
               </subst> che vi approdarono non poterono estinguere per così dire le nazioni che
                    trovarono, dovettero naturalmente mischiarsi con loro ed accettare una parte
                    anche dei loro costumi e del loro linguaggio. Parto dunque con Lei dal
                    principio, che furono degli Aborigeni in Italia e che gl’Italiani attuali sono
                    vieppiù discendenti di essi che delle colonie Greche arrivate in diversi tempi.
                    Non si può negare come mi pare (ed in questo sono perfettamente del sentimento
                    di <persName ref="llanzi">Lanzi</persName>) che i monumenti che possediamo nel
                    dì d’oggi della lingua Etrusca, Osca cet. si possono molto bene spiegare per il
                    Latino ed il Greco (benchè il modo di chiamare ora una <del type="fragment">posa</del> parola di questo, or’ una di quell’ idioma in ajuto renda lo
                    spiegare più facile che sicuro) e credo anch’io che la lingua di queste nazioni,
                    per quanto la conosciamo adesso, si avvicina assai più a quelle due vicine che a
                    nessun’ altra ò orientale, <del>od <gap quantity="2" unit="chars"/>i</del> o
                    settentrionale. Ma si deve considerare che questa lingua (val a dire
                        <sic>la</sic> dei monumenti) è lingua di eruditi, perchè la massima parte
                    appartiene al rito dei sacerdoti, e lingua di secoli posteriori assai alla prima
                    entrata dei Greci in Italia. Vediamo ogni giorno che una stessa nazione usa di
                    due idiomi molto differenti, e certo avrebbe torto <pb n="4*"/> chi, vedendo che
                    tutti i monumenti, tutti i documenti, quasi tutte le scritture che si fanno <subst>
                  <del>nella</del>
                  <add>nelle</add>
               </subst> Provincie Biscagline, <del type="fragment">volesse in</del> si fanno in
                    lingua Castigliana, volesse inferirne ch’essa fosse l’idioma usuale del
                        popolo.<note type="footnote" resp="editor">Humboldt beschreibt hier das, was
                        wir heute als Diglossie bezeichnen. Ist er der erste? [UT]</note> Credo
                    dunque che si debba supporre come certo, che nell’antica Italia durante il
                    decorso di molti secoli, v’erano due sorte di linguaggi differenti, l’uno
                    primitivo, l’altro greco, mescolato col primitivo e mutato dopo di modo che ne
                    nacque una nuova lingua, la Latina; che, attesa la <subst>
                  <del>grande</del>
                  <add>gran</add>
               </subst> difficoltà di sottoporre un linguaggio <del type="fragment">p</del> non
                    finora scritto ad un alfabeto portato di fuori, ogni volta che si doveva
                    scrivere si faceva uso quanto più era possibile di quell’ultimo, e che anche nel
                    parlare il primo si andava insensibilmente a corrompere, a mutare ed alfine a
                    perdere intieramente.</p>
            <p>Nell’investigare l’origine degl’Italiani attuali si deve naturalmente attendere
                    quasi unicamente a queste traccie della più rimota antichità, ed Ella le hà
                    certamente seguite ottimamente nei nomi proprj delle nazioni e delle regioni.
                    Resterebbe forse adesso ancora di ricercare l’origine delle moltissime parole
                    nella lingua veramente Toscana, <del type="fragment">ch</del> che l’etimologia
                    non ritrova nè nella Latina nè nella Greca, &amp; quanto a queste hò creduto
                    sempre che la massima parte ne venisse dalle lingue Settentrionali,
                    principalmente dal Tedesco. L’affinità fra queste lingue e quelle dell’Asia è
                    interessantissima, ma non ebbi ancora il tempo di studiare per <pb n="5*"/> me
                    stesso queste ultime. Poco però mi fido nelle comparazioni che in molti libri
                    (p.e., nelle opere di <persName ref="lhervas">Hervas</persName>) si fanno fra
                    una lingua ed altra. Si fondano per lo più sopra pochissime parole e non, come
                    dovrebbe essere, sopra uno studio <sic>profundo</sic> d’ambedue le lingue che si
                    comparano. Per giudicare veramente delle affinità di lingue diverse è necessario
                    di entrare profondamente nella loro struttura e nell’arte col <sic>quale</sic>
                    ognuna di esse in se stessa forma e deriva le sue parole l’una dall’altra.</p>
            <p>Il lavoro che in questo genere sarebbe più d’ogni altro a desiderarsi, sarebbe un
                    dizionario compito di tutte le parole d’una lingua, vi compresi tutti i dialetti
                    con una breve annotazione di quelle la cui etimologia è manifesta. Coll’ajuto
                    d’una tal opera si vedrebbe con un colpo d’occhio p.e. quel che deve l’Italiano
                    al Latino, Greco, Tedesco, cet. <subst>
                  <del>el</del>
                  <add>e</add>
               </subst> l’investigatore di lingue si fermerebbe soltanto in quelle voci che
                    pajono per così dire d’origine incerta ed incognita. Tengo in questo momento un
                    tal Catalogo della lingua Romana (nel paese dei Grigioni) nelle mani,<note type="footnote" resp="editor">Siehe das etymologische Verzeichnis des
                        Romanischen nach <persName ref="mconradi">Matthias Conradi</persName> in Humboldts Nachlass im Archiv
                        Schloss Tegel, Archivmappe 75, S. 228–243. [UT]</note> e vedo, che giacchè
                    con facilità trovo l’etimologia di moltissime voci, che contiene, nelle lingue
                    vicine, poco sarà il numero di quelle che sono esclusivamente proprie a questo
                    idioma. Qualora un simile lavoro sarà fatto almeno sopra la lingua principale
                    che conosciamo, ma non pria, sarà possibile di fare dell’etimologia una scienza
                    certa e sicura e che non dipenda più dall’ingegno di <pb n="6*"/> chi la tratta,
                    che dalla verità dell’oggetto.</p>
            <p>Ma abuso della sua pazienza. Mi permetta dunque di terminare questa lettera con
                    una osservazione sopra la denominazione di lingua Celta della quale sopra tutto
                    gli Scrittori Francesi fecero un gran abuso. Viddi con sommo piacere ch’Ella non
                    hà attribuito il nome dei Celti che à quei popoli soli che lo portano con
                    verità, val a dire <del>[a] [<gap quantity="1" unit="chars"/>l] i</del> agli
                    Scozesi ed Irlandesi. Gli autori Francesi confondono sotto questa denominazione
                    la lingua Irlandesa, quella di Wales e della Bassa Bretagna ed ancora la
                    Biscaglina ed indi è che trovano con tanta facilità le etimologie che chiamano
                    Celtiche, andando a ricercarle indifferentemente in tutte <del type="fragment">ques</del> queste tre lingue. <persName ref="jbbullet">Bullet</persName> hà
                    avuto la pazzia di fare di tutte trè un solo Dizionario. È certo però che tutte
                    queste tre lingue sono molto diverse, che non sono dialetti d’una medesima, e
                    che forse non hanno maggior affinità fra di loro che p.e. la Tedesca e la Greca.
                    L’erudito <persName ref="alschloezer">Schlözer</persName>, il cui nome non Le
                    sara incognito, nella <bibl sameAs="1183">sua storia del Norte</bibl> (nella
                    quale c’è un capitolo preziosissimo sopra le lingue originali e primitive
                    dell’Europa) <add>h</add>à mostrato il primo questo sproposito ed hà distinto
                    questi trè Idiomi sotto le denominazioni di lingua Vasca (Cantabrica), Galica
                    (la vera Celtica, giacchè viene dai veri Celti ch’abitarono le vicinanze di
                    Marsiglia o di Lyon) e Kymrica<note type="footnote" resp="editor">Exzerpt Humboldts aus William Owen (Pughe) (1803): <hi rend="italic">A Dictionary of the Welsh Language, explained in English: To
                        which is prefixed a Welsh grammar</hi>, London: Williams zum kymrischen
                        Lautsystem in AST, Archivmappe 75, Bl. 100–104: Bl. 101r –101v: <hi rend="italic">I.
                            Buchstaben</hi>; Bl. 103r–103v: <hi rend="italic">Aussprache der kymrischen
                                Buchstaben nach dem Englischen</hi>, Bl. 104r–104v: <hi rend="italic">Fundamental Vocale</hi>. [UT]</note> (quella della Bassa
                    Bretagna e di Wales). Per quanta io abbia per me stesso studiato <pb n="7*"/>
                    ognuna di queste lingue mi confermo di più in più nella di Lei Opinione.</p>
            <p>
               <persName ref="cvh1">Mia moglie</persName> non hà potuto dirmi abbastanza quanto
                    è stata sensibile alla bontà ed all’amicizia ch’Ella e <persName ref="tfabbroni">la Sua Signora Consorte</persName> le hanno provate nel breve soggiorno che
                    fece a Firenze. La prego, di voler rassegnare la mia sincera e profonda
                    gratitudine alla <persName ref="tfabbroni">Signora Sua Consorte</persName>, e
                    domandarle perdono di non aver risposto alla gentilissima Sua lettera. Ma temevo
                    veramente d’arrecarle nuovo incomodo, altrimente non avrei trascurato di
                    ringraziarla io stesso dell’accoglienza che si compiacque di fare a <persName ref="sartoris">Madame di Sartoris</persName> che non cessa mai di parlare
                    delle sue finezze verso di lei.</p>
            <closer>Scusi, amicissimo Signor mio, la lunghezza di questa lettera e gradisca
                    l’espressione dell’alta stima e della cordiale e sincera amicizia colle quali hò
                    l’onore di protestarmi<lb/>
               <salute>Suo<lb/>Obbligat.<hi rend="superscript">mo</hi> Divot.<hi rend="superscript">mo</hi>
                        Servitore<lb/>ed amico,</salute>
               <signed>Humboldt.</signed>
               <address>
                  <addrLine>Roma,</addrLine>
                  <addrLine>ai 25. Aprile,</addrLine>
                  <addrLine>1804.</addrLine>
               </address>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
