<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- IN BEARBEITUNG von CL, 22. April 2014 -->
<?xml-model href="../WvH_Schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="wvh_letters">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Wilhelm von Humboldt an Johann Severin Vater, 26.03.1808<idno type="BBAW">602</idno>
            </title>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/135657458">Frank Zimmer</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/">Investigation</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/120492644">Jürgen Trabant</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/">Project administration</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/">Supervision</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1053159110">Ute Tintemann</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353">Lou Klappenbach</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-7447-4589">Sascha Grabsch</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Elise Hanrahan</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title>Wilhelm von Humboldt: Online-Edition der sprachwissenschaftlichen
                        Korrespondenz</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://www.bbaw.de"> Berlin-Brandenburgische Akademie der
                        Wissenschaften (BBAW) </ref>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"> Creative
                        Commons Attribution 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0) </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl type="orig">Grundlage der Edition: Marbach, Deutsches Literaturarchiv,
                            I 570</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="print">GS III, S. 374, 376 (Reg.)</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="KMV"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="Mattson">Mattson 1847</bibl>
               </witness>
            </listWit>
            <listPerson type="mentioned">
               <person corresp="ppastarloa">
                  <persName>Astarloa y Aguirre, Pedro Pablo de</persName>
               </person>
               <person corresp="lhervas">
                  <persName>Hervás y Panduro, Lorenzo</persName>
               </person>
               <person corresp="avh">
                  <persName>Humboldt, Alexander von</persName>
               </person>
               <person corresp="catiedge">
                  <persName>Tiedge, Christoph August</persName>
               </person>
               <person corresp="zamponi">
                  <persName>Zamponi, Kaufmann in Nürnberg</persName>
               </person>
            </listPerson>
            <listBibl type="mentioned">
               <bibl corresp="442">Adelung, Johann Christoph / Vater, Johann Severin:
                        Mithridates, oder allgemeine Sprachenkunde mit dem Vater Unser als
                        Sprachprobe in beynahe fünfhundert Sprachen und Mundarten, 4 Bände (Berlin:
                        Vossische Buchhandlung 1806–1817)</bibl>
               <bibl corresp="35">Astarloa y Aguirre, Pablo Pedro de: Apologia de la lengua
                        Bascongada (Madrid: Ortega 1803)</bibl>
               <bibl corresp="176">Hervásc y Panduro, Lorenzo: Aritmetica delle nazioni e
                        divisione del tempo fra l’Orientali (Cesena: Gregorio Biasini 1786)</bibl>
               <bibl corresp="785">Hervásf y Panduro, Lorenzo: Catálogo de las lenguas de las
                        Naciones conocidas y numeracion, division y Clases de estas segun la
                        diversidad de sus idiomas y dialectos, Bd. 1–6 (Madrid: Ranz
                        1800–1805)</bibl>
               <bibl corresp="165">Hervása, Lorenzo: Catalogo delle lingue conosciute e notizia
                        della loro affinità, e diversità (Cesena: Gregorio Biasini 1784)</bibl>
               <bibl corresp="742">Hervásb y Panduro, Lorenzo: Origine, formazione, mecanismo
                        ed armonia degl’ Idiomi (Cesena: Biasini 1785)</bibl>
               <bibl corresp="741">Hervásd y Panduro, Lorenzo: Saggio practico delle Lingue con
                        prolegomeni e una raccolta di orazioni dominicali in più di trecento lingue
                        e dialetti (Cesena: Biasini 1787)</bibl>
               <bibl corresp="177">Herváse y Panduro, Lorenzo: Vocabulario poliglotto con
                        prolegomeni sopra più di 150 lingue (Cesena: Gregorio Biasini 1787)</bibl>
               <bibl corresp="747">Humboldt, Wilhelm von: Berichtigungen und Zusätze zum ersten
                        Abschnitt des zweyten Bandes des Mithridates über die Cantabrische oder
                        Baskische Sprache. In: Adelung/Vater: Mithridates, 1806–1817 (1817), Band 4,
                        S. 275–360; ebenso als Separatdruck (Berlin: Vossische Buchhandlung
                        1817)</bibl>
               <bibl corresp="743">Rezension zu "Mithridates". In: Jenaische Allgemeine
                        Literatur-Zeitung, 4. Jahrgang, 3. Band, Nr. 164 vom 15. Juli 1807, Sp.
                        97–104</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <ab type="incipit">Es ist fast ein Monat, seitdem ich, verehrungswürdigster Herr
                    Professor, Ihren gütigen Brief, vom 14. Januar, empfieng, …</ab>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="wvh">Humboldt, Wilhelm von</persName>
               <date type="author" when="1808-03-26"/>
               <placeName key="Rom">Rom</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="jsvater">Vater, Johann Severin</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <handNotes>
            <handNote scribe="wvh">Eigenhändig</handNote>
         </handNotes>
         <langUsage n="am">
            <language ident="al">Amerikanische Sprachen</language>
            <language ident="eu">Baskisch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item n="name">FZ</item>
            <item n="date">22. April 2014</item>
            <item n="status">in Bearbeitung</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url=""/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener>
               <pb n="1*r"/>
               <dateline>
                  <hi rend="antiqua">Rom</hi>, den 26. <hi rend="antiqua">März</hi>,
                        1808.</dateline>
            </opener>
            <p>Es ist fast ein Monat, seitdem ich, verehrungswürdigster Herr Professor, Ihren
                    gütigen Brief, vom <date when="1808-01-14">14. <hi rend="antiqua">Januar</hi>
               </date>, empfieng, und wenn ich nicht augenblicklich antwortete,
                    so bitte ich Sie, dies weder einer Kälte des Antheils an Ihnen oder Ihrem
                    Unternehmen, noch einer Nachlässigkeit zuzuschreiben. Aus dem heute an Sie
                    abgehenden u. mit einem eignen Briefe einiger Zeilen begleiteten Kistchen werden
                    Sie sehen, daß die meisten der Hülfsmittel zur Kenntniß der Amerikanischen
                    Sprachen, die ich mir das Vergnügen mache, Ihnen zu übersenden, Handschriften
                    sind. Da mir nun die Originale nicht selbst gehörten, mußte ich Abschriften
                    machen lassen, u. obgleich die meisten dieser Abschriften längst für mich selbst
                    angefertigt waren, so war durch die Entfernung des Abschreibers von hier, ein
                    Theil zurückgeblieben. Diesen habe ich jetzt <hi rend="antiqua">copiren</hi>
                    lassen, u. dies ist die einzige Ursache des Verzuges gewesen.</p>
            <p>Wie gern ich <supplied cert="high">Ihnen</supplied>
               <note type="footnote" resp="editor">Ergänzt. Überdeckt durch Fleck.</note> übrigens alles, was ich
                    in diesem Fache besitze, zu jedem beliebigen Gebrauche überlasse, davon könnten
                    Sie nur dann vollkommen überzeugt seyn, wenn Sie ganz wüßten, wie sehr ich mich
                    freue, daß eine so wichtige u. interessante Arbeit gerade in Ihre Hände gekommen
                    ist. Bekannt mit Ihren bisherigen Werken, habe ich eine aus eigner Untersuchung
                    geschöpfte Ueberzeugung, daß niemand in jeder Rücksicht dazu so fähig u. einem
                    solchem Unternehmen so gewachsen ist. Ohne hierüber weiter ein Wort
                    hinzuzusetzen, eile ich, Ihnen etwas Nähres über die Hülfsmittel zu sagen, die
                    Sie mit, oder unmittelbar nach diesem Briefe empfangen werden.</p>
            <p>Sie müssen <persName ref="avh">meinen Bruder</persName> misverstanden haben, wenn
                    Sie meynen, daß von den von ihm mitgebrachten Büchern über Amerikanische
                    Sprachen noch das Geringste in meinen Händen sey. Er hat alles u. sehr natürlich
                    (da er diese Werke in mehr als Einer Rücksicht brauchen konnte, ich hingegen
                    keine Absicht hatte, unmittelbar damals darüber zu arbeiten) mit sich von hier
                    weggenommen. Was ich besitze u. was Sie jetzt (ohne Ausnahme, denn es bleibt
                    kein Blatt in meinen Händen) empfangen, besaß ich schon, ehe er von <hi rend="antiqua">America</hi> zurück kam, u. der Unterschied zwischen dem von
                    ihm u. mir Gesammelten besteht darin, daß seine Hülfsmittel bei weitem besser,
                    authentischer u. brauchbarer sind, als die meinigen, aber nur Neu Spanien u.
                    Peru u. eine Sprache von Neu Grenada betreffen, da sich hingegen die meinigen
                    über fast alle Theile <hi rend="antiqua">Americas</hi>’ <pb n="1*v"/>
                    verbreiten, nur freilich in sich weniger gut sind.</p>
            <p>Damit Sie vollständig übersehen, was <persName ref="avh">mein Bruder</persName>
                    u. ich besitzen, lege ich <del type="fragment">Ih</del> dem Kistchen ein Blatt
                    bei, auf dem ich, den Gegenden <hi rend="antiqua">Americas</hi> nach, alles,
                    ohne Ausnahme, u. mit Bezeichnung ob das Buch von <persName ref="avh">meinem
                        Bruder</persName> mitgebracht ist, oder nicht, aufgezeichnet habe. Sie
                    werden daraus sehen, daß außer den Werken, die sich über mehr als Eine Sprache
                    zugleich verbreiten, zur Kenntniß von 21 verschiednen Sprachen Hülfsmittel in
                    der ganzen Sammlung enthalten sind.</p>
            <p>Von dem Ihnen jetzt Ueberschickten lege ich die Liste diesem Briefe bei. Eine
                    zweite gleichlautende werden Sie in dem Kistchen finden, u. eine dritte behalte
                    ich hier zurück.</p>
            <p>Ueber die gedruckten Bücher brauche ich nichts hinzuzufügen. </p>
            <p>Die Handschriften sind sämmtlich Arbeiten von Exjesuiten, die der hier lebende
                    Exjesuit <persName ref="lhervas">
                  <hi rend="antiqua">Abate Hervas</hi>
               </persName> <del>hat</del> gesammelt u.
                    mir mitgetheilt hat, u. die ich habe theils vor Jahren, theils jetzt abschreiben
                    lassen. Sie haben das Nachtheilige, daß sie theils nicht gut geordnet sind, u.
                    daß theils auch zu fürchten steht, daß Irrthümer bei ihrer Anfertigung mit
                    untergelaufen seyn mögen. Denn sie sind großentheils nicht an Ort u. Stelle,
                    sondern nur nach mitgebrachten Noten, oder aus dem Gedächtniß gemacht. – Die
                    Abschriften habe ich durch sorgfältige Leute, die <supplied cert="high">sie</supplied>
               <note type="footnote" resp="editor">Ergänzt. Überdeckt durch
                        Fleck.</note> auch nachher wieder durchgesehen, anfertigen lassen. Aber sie
                    alle selbst zu <hi rend="antiqua">collationiren</hi> ist mir schlechterdings
                    unmöglich gewesen. Um mich indeß jetzt noch einmal zu versichern, daß die
                    Abschrift keine oder sehr wenige Fehler enthält, habe ich mir alle Originale
                    noch einmal geben lassen, u. nun in einer Menge Stellen hie u. dort die <hi rend="antiqua">American</hi>ischen Namen verglichen. Das Gleiche habe ich
                    durch <del type="fragment">Ein</del> einen andern thun lassen, u. wir beide
                    haben nur Eine einzige falsche Stelle gefunden. Im Italienischen oder Spanischen
                    Text kamen eher kleine Unrichtigkeiten vor, weil der Abschreiber da natürlich
                    mehrere Worte zusammen ins Gedächtniß gefaßt hat. Aber bei den fremdartigen <hi rend="antiqua">American</hi>ischen Tönen mußte er wohl Buchstaben für
                    Buchstaben nachsehen. Sollten aber am Ende auch einzelne Fehler vorkommen, so
                    wird das für Ihre Arbeit, die mehr auf das Grammatikalische, als das
                    Lexikalische zu gehen scheint, minder wichtig seyn. </p>
            <p>Wie Sie diese Hülfsmittel zu benutzen denken, hängt durchaus von Ihnen ab. Ich
                    habe dem <persName ref="lhervas">
                  <hi rend="antiqua">Abate Hervas</hi>
               </persName> gesagt, daß ich Ihnen diese
                    Abschriften schicke, u. er ertheilt Ihnen alle mögliche u. ersinnliche Freiheit
                    deshalb.</p>
            <p>Dagegen wünschte ich aber sehr, daß Sie dieses wirklich außerordentlich
                    gefälligen Mannes auf eine Weise gedächten, die ich ihm übersetzt zukommen
                    lassen könnte. Ich vermuthe, Sie kennen seine Werke. Die, die Ihnen am <pb n="2*r"/> nützlichsten, seyn würden, sind:</p>
            <table rows="5" cols="2">
               <row>
                  <cell>1., <bibl sameAs="742">
                        <hi rend="antiqua">Origine, formazione cet. degli
                                Idiomi.</hi>
                     </bibl> <hi rend="antiqua">Cesena</hi>. 1785.</cell>
                  <cell>⎫</cell>
               </row>
               <row>
                  <cell>2., <bibl sameAs="165">
                        <hi rend="antiqua">Catalogo delle lingue conosciute.</hi>
                     </bibl> <hi rend="antiqua">Cesena</hi>. 1784.</cell>
                  <cell>⎪</cell>
               </row>
               <row>
                  <cell>3., <bibl sameAs="741">
                        <hi rend="antiqua">Saggio pratico delle lingue con prolegomeni, e
                                    una raccolta di orazioni dominicali in più di 300. lingue e
                                    dialetti cet.</hi>
                     </bibl> <hi rend="antiqua">Cesena</hi>.
                            1787.</cell>
                  <cell>⎬ 4°</cell>
                  <!-- von 1. bis 5. reicht rechts eine sich nach links öffnende Akkolade: }, dahinter: 4° -->
               </row>
               <row>
                  <cell>4., <bibl sameAs="176">
                        <hi rend="antiqua">Aritmetica delle Nazioni.</hi>
                     </bibl> <hi rend="antiqua">Cesena</hi>. 1786.</cell>
                  <cell>⎪</cell>
               </row>
               <row>
                  <cell>5., <bibl sameAs="177">
                        <hi rend="antiqua">Vocabolario Poligloto sopra più di 150.
                                    Lingue.</hi>
                     </bibl> <hi rend="antiqua">Cesena</hi>. 1787.</cell>
                  <cell>⎭</cell>
               </row>
            </table>
            <p>Gewissermaßen ist nun zwar allerdings vor diesen Schriften zu warnen. Denn wie
                    Sie, wenn Sie dieselben (wie doch eigentlich wieder nothwendig ist) besitzen,
                    selbst gefunden haben werden, so wimmeln sie von Nachlässigkeiten u.
                    Unrichtigkeiten, u. es fehlt <persName ref="lhervas">dem guten Mann</persName>
                    ebensosehr an Methode, als gründlicher Gelehrsamkeit, da er wirklich keine alte
                    Sprache mit Tiefe kennt, u. keine neuere <hi rend="antiqua">correct</hi> u. rein
                    spricht. Allein sein Eifer, seine Thätigkeit u. das Verdienst, eine Menge von
                    Notizen gesammelt zu haben, bleibt immer in hohem Grade lobenswür<supplied cert="high">dig, u.</supplied>
               <note type="footnote" resp="editor">Ergänzt.
                        Überdeckt durch Fleck.</note> von dieser Seite nun wünsche ich, daß Sie ihm
                    einige Zeilen in Ihrem <bibl sameAs="442">Werke</bibl>
               <!-- Mithridates gemeint? --> widmen. Bemerken muß ich noch, daß der <persName ref="lhervas">
                  <hi rend="antiqua">Abate Hervas</hi>
               </persName> aus dem <bibl sameAs="165">Werk nr. 2</bibl> ein <bibl sameAs="785">großes in <hi rend="antiqua">Span</hi>ischer Sprache</bibl> gemacht hat, von dem indeß erst drei
                    Theile erschienen sind. Diese drei Theile habe ich <persName ref="avh">meinem
                        Bruder</persName> mitgegeben, u. vermuthe daher, daß <sic>Sie</sic> jetzt in
                    Ihren Händen sind.</p>
            <p>Den <bibl sameAs="442">Mithridates</bibl> kenne ich bloß aus der, wie es mir
                    scheint, äußerst oberflächlichen und wenig befriedigenden <bibl sameAs="743">Recension der Jenaischen Literaturzeitung</bibl>
               <!-- http://zs.thulb.uni-jena.de/rsc/viewer/jportal_derivate_00022551/JALZ_1807-Bd.3+4_050.tif?x=-1966.6871444823669&y=-2.2737367544323206e-13&scale=0.25057012542759405&rotation=0&layout=singlePageLayout -->.
                    Ich bin aber sehr begierig, ihn selbst zu sehn. Nur ist jetzt der Umstand der,
                    daß ich seit mehreren Monaten schon eine Reise nach Deutschland zu unternehmen
                    im Sinn habe, was ich bis zum Herbst auch höchst wahrscheinlich ausführe. Darum
                    muß ich Sie bitten den zweiten Theil des <bibl sameAs="442">Mithridates</bibl>,
                    den Sie mir mit gütiger Gewogenheit anbieten, so lange bei Sich zu behalten. Ich
                    komme alsdann natürlich selbst nach <placeName ref="Halle">Halle</placeName>, u.
                    freue mich vorzüglich, dann Sie u. den braven <persName ref="catiedge">
                  <hi rend="antiqua">Tiedge</hi>
               </persName> zu sehen u. einige Tage zu
                    genießen.</p>
            <p>Alles, was Sie mir über meine versprochene <bibl sameAs="747">Arbeit über die
                        Vasken</bibl> sagen, hat mich innigst gefreut u. ist mir überaus
                    schmeichelhaft gewesen. Aber leider muß ich Ihnen nun gestehen, daß diese ganze
                    Arbeit seit Jahren liegt, u. ich nur sehr wenig Hofnung noch für sie hege.</p>
            <p>
               <pb n="2*v"/> Die nächste Ursach davon ist mein Aufenthalt in <hi rend="antiqua">Italien</hi>. Wenn Sie meine Geschäfte, meine Familie (in der ich, bei dem
                    Mangel zweckmäßiger Lehrer hier, sogar selbst noch nebenher einigen Unterricht
                    geben muß) meinen Briefwechsel, Gesellschaft u. einige kleine Reisen nehmen, so
                    bleibt mir überaus wenig Zeit übrig, u. diese wenige irgendetwas Anderem, als
                    einem in genaue Verbindung mit <hi rend="antiqua">Italien</hi> gesetzten Studium
                    der Alten zu widmen, kann ich mich, vorzüglich bei der Ungewißheit, ob ich, wie
                    ich allerdings wünsche, mein Leben hier werde beschließen können, nicht
                    entschließen.</p>
            <p>Eine andre wichtigere Ursach ist aber noch folgende. Die Vaskische Sprache müßte,
                    meiner Meynung nach auf eine von folgenden beiden Arten bearbeitet werden.</p>
            <p>Man müßte entweder <del>einen</del> sich bloß beschränken, sie selbst
                    darzustellen, dann aber eine vollständige Grammatik u. ein vollständiges
                    Wörterbuch geben, oder man müßte nun über sie, ihre Verwandtschaft mit andern
                    Sprachen u. ihren Ursprung schreiben, oder endlich beides verbinden.</p>
            <p>Aber zum Ersteren fehlt es wirklich, <del>so man</del> wenn man nicht unter der
                    Nation selbst lebt, noch an Hülfsmitteln. Sogar wollte der <persName ref="ppastarloa">
                  <hi rend="antiqua">Astarloa</hi>
               </persName> (dem ich eigentlich meine
                    Kenntnisse danke, u. dessen <bibl sameAs="35">
                  <hi rend="antiqua">Apologia de la lengua Bascongada.</hi>
               </bibl> Madrid.
                    1803. 8. Ihnen vermuthlich bekannt ist) ein Wörterbuch schreiben, das man fast
                    nothwendig abwa<supplied cert="high">rten m</supplied>
               <note type="footnote" resp="editor">Ergänzt. Überdeckt durch Fleck.</note>üßte.</p>
            <p>Die zweite Bearbeitung führt in unendliche Untersuchungen, u. geht, mit
                    Genauigkeit gemacht, durch das ganze Sprachstudium; erfordert daher weit mehr
                    Kenntnisse, als ich jetzt besitze, u. viel mehr Hülfsmittel, als über die ich
                    hier gebieten kann.</p>
            <p>Bloß aber eine ziemlich leere Reisebeschreibung, mit einer ohngefähren Idee der
                    Sprache zu geben, dies war mir, u. ist mir noch eine unangenehme Art vor dem
                    Publicum aufzutreten.</p>
            <p>Hielten Sie es indeß für zweckmäßig, daß ich zu dem, was Sie vermuthlich über die
                    Vaskische Sprache gesagt haben, insofern es mir nöthig schiene, <bibl sameAs="747">Anmerkungen machte, oder einen Nachtrag</bibl> zum 2. oder 3.
                    Theil aufsetzte, so gebieten Sie ganz über mich. Ich werde dann dieser Arbeit
                    gern 6–8 Wochen widmen. Wir können uns hierüber mündlich besprechen, oder Sie
                    könnten auch die Güte haben, mir (da meine Reise doch ungewiß ist) die Bogen
                    über die Vaskische Sprache mir wohlbeschnitten zuzuschicken. Nur müßten Sie die
                    Güte haben, mir recht <hi rend="underline">genau </hi> zu sagen, <hi rend="underline">was</hi> ich machen, u. <hi rend="underline">in wieviel
                        Zeit</hi> ich es Ihnen liefern soll?</p>
            <closer>
               <salute>Ich bemerke jetzt nur noch, daß wir nie weder von Ihnen noch von
                            <persName ref="catiedge">Herrn <hi rend="antiqua">Tiedge</hi>
                  </persName>, dem ich Sie uns sehr zu empfehlen bitte, eine
                        einzige Zeile über Ihren Wunsch die gegenwärtigen Bücher betreffend
                        erhielten, und ersuche Sie herzlich, mir ferner Ihre freundschaftliche
                        Gewogenheit zu schenken u. <sic>auf</sic> meine herzlichste Verehrung u.
                        Freundschaft unverbrüchlich zu nehmen.</salute>
               <signed>Humboldt.</signed>
               <lb/>
               <dateline>abgeg. am <date when="1808-03-30">30. <hi rend="antiqua">März</hi>,
                            1808</date>.</dateline>
            </closer>
         </div>
         <div type="appendix">
            <p>
               <pb n="1*r: kopfstehender Nachtrag, oben auf der Seite notiert"/>
            </p>
            <p> Das Kistchen geht durch die Post nach <placeName ref="Nürnberg">
                  <hi rend="antiqua">Nürnberg</hi>
               </placeName> an die <hi rend="antiqua">H.
                        Zamponi e Comp:</hi>
               <!-- Johann Baptist Zamponi, Kaufmann in Nürnberg --> die es weiter besorgen, u.
                    bei der Sie, wenn es länger ausbliebe, nachfragen könnten. Ueber die Länge der
                    Zeit, wo Sie diese Schriften behalten werden, sage ich nichts. Es versteht sich,
                    daß Sie den vollsten Gebrauch davon machen. Hernach verstehen wir uns über die
                    Art der Zurücksendung.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
