<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../WvH_Schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="wvh_letters">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Wilhelm von Humboldt an Johann Wolfgang von Goethe, 15.11.1812<idno type="BBAW">632</idno>
            </title>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/135657458">Frank Zimmer</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/">Investigation</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/120492644">Jürgen Trabant</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/">Project administration</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/">Supervision</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1053159110">Ute Tintemann</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353">Lou Klappenbach</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-7447-4589">Sascha Grabsch</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Elise Hanrahan</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title>Wilhelm von Humboldt: Online-Edition der sprachwissenschaftlichen
                        Korrespondenz</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://www.bbaw.de"> Berlin-Brandenburgische Akademie der
                        Wissenschaften (BBAW) </ref>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"> Creative Commons
                        Attribution 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0) </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl type="orig">Grundlage der Edition: Weimar, GSA, Goethe, egg. Br. 439,
                            Nr. XLI</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="print">Bratranek 1876, S. 246ff.; Geiger 1909, S. 227–229</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="KMV"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="Mattson">Mattson 3131</bibl>
               </witness>
            </listWit>
            <listPerson type="mentioned">
               <person corresp="jcadelung">
                  <persName>Adelung, Johann Christoph</persName>
               </person>
               <person corresp="cvh1">
                  <persName>Humboldt, Caroline von</persName>
               </person>
               <person corresp="hhumboldt">
                  <persName>Humboldt, Hermann von</persName>
               </person>
               <person corresp="prozenius">
                  <persName>Prozenius (Oberstabs-Chirurg)</persName>
               </person>
            </listPerson>
            <listBibl type="mentioned">
               <bibl corresp="442">Adelung, Johann Christoph / Vater, Johann Severin
                        (1806–1817): Mithridates, oder allgemeine Sprachenkunde mit dem Vater Unser
                        als Sprachprobe in beynahe fünfhundert Sprachen und Mundarten, 4 Bände,
                        Berlin: Vossische Buchhandlung</bibl>
               <bibl corresp="1374">Goethe, Johann Wolfgang von (1811–1814): Aus meinem Leben.
                        Dichtung und Wahrheit, 3 Bände, Stuttgart / Tübingen: Cotta</bibl>
               <bibl corresp="201">Humboldt, Wilhelm von (1816): Aeschylos Agamemnon metrisch
                        übersetzt, Leipzig: Gerhard Fleischer d. J.</bibl>
               <bibl corresp="209">Humboldt, Wilhelm von (1822): Über das vergleichende
                        Sprachstudium in Beziehung auf die verschiedenen Epochen der
                        Sprachentwicklung. Vorgelesen den 29. Junius 1820. In: Abhandlungen der
                        königlich preußischen Akademie der Wissenschaften aus den Jahren 1820–1821,
                        Historisch-philologische Klasse, S. 239–260. – Vgl. GS IV, S. 1–34</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <ab type="incipit">Sie haben vermuthlich verzweifelt, daß ich Wort hielte, mein
                    teurer Freund, und Ihnen die versprochene Arbeit schickte. …</ab>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="wvh">Humboldt, Wilhelm von</persName>
               <date type="author" when="1812-11-15"/>
               <placeName key="Wien">Wien</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="jwgoethe">Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref target="656" type="prev">31.08.1812</ref>
               <ref target="678" type="next">08.02.1813</ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <handNotes>
            <handNote scribe="wvh">Eigenhändig</handNote>
         </handNotes>
         <langUsage n="">
            <language ident=""/>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item n="name">FZ</item>
            <item n="date">9. Juli 2020</item>
            <item n="status">in Bearbeitung</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url=""/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener>
               <pb n="1*"/>
               <dateline>
                  <hi rend="antiqua">Wien</hi>, den 15. <hi rend="antiqua">November</hi>, 1812.</dateline>
            </opener>
            <p>Sie haben vermuthlich verzweifelt, daß ich Wort hielte, mein theurer Freund, und
                    Ihnen die versprochene Arbeit schickte. Allein der inliegende Aufsatz<note type="footnote" resp="editor">Beigefügt war das Manuskript der "Anleitung zur Entwerfung
                        einer allgemeinen Sprachkarte" (heute in Weimar, Goethe- und Schiller-Archiv, Nachlass
                        Friedrich Wilhelm Riemer, Stiftung Weimarer Klassik, Nr. 300). Siehe Jürgen Trabant
                        (2020): Wilhelm von Humboldts "Anleitung zu Entwerfung einer allgemeinen
                        Sprach Karte" von 1812. In: <hi rend="italic">Goethe-Jahrbuch</hi> 137, S. 149–167. [FZ]</note> war
                    schon seit mehreren Wochen fertig, da er natürlich nur das Werk weniger Tage
                    war, u. seine Absendung verzögerte sich nun bis jetzt. Ich theilte ihn nemlich
                    einem hiesigen, in den <hi rend="antiqua">Slavischen</hi> Sprachen sehr
                    bewanderten Manne mit, seine Bemerkungen veranlaßten mich, einige Bücher
                    nachzulesen, die ich mir nicht gleich verschaffen konnte; dann lag der Aufsatz
                    bei meinem Abschreiber, der gerade mit andrer Arbeit überhäuft war, u. zuletzt
                    wartete ich die Gelegenheit eines Reisenden ab, um Ihnen nicht für eine
                    unbedeutende Sache zu viel Postgeld zu verursachen. – Ich wünsche, daß Sie mit
                    der Einrichtung des Aufsatzes zufrieden seyn mögen. Sie schien mir, wie ich mir
                    Ihren Zweck dachte, die bequemste. Sie zeigt wenigstens vollkommen, welches
                    Gebiet jeder Sprachstamm einnimmt, u. welche Sprachen in jedem Lande (nach den
                    gewöhnlichen Abtheilungen) zusammenkommen. Nach beiden läßt sich nun leicht eine
                    Karte verfertigen. Ich habe dies letztere auch versucht, allein da ich niemanden
                    im Hause habe, der die mechanische Arbeit dabei gut verrichten könnte, so hab’
                    ich es wieder liegen lassen. – Was die in dem Aufsatz enthaltenen <hi rend="antiqua">Daten</hi> betrift, sind sie zwar größtentheils, doch bei
                    weitem nicht ganz aus <hi rend="antiqua">
                  <persName ref="jcadelung">Adelung</persName>s <bibl sameAs="442">Mithridates</bibl>
               </hi>
                    genommen. Der Artikel über die <hi rend="antiqua">Slavi</hi>schen Sprachen
                    namentlich ist gewiß vollständiger u. richtiger, als dieser Gegenstand in irgend
                    einem andren Buche abgehandelt ist. Einzelne Versehen, Auslassungen u.s.f.
                    können vielleicht noch irgendwo stecken. Doch ist mir bei wiederholter
                    aufmerksamer Durchsicht nichts <pb n="2*"/> von dieser Art aufgestoßen. – Ich
                    werde nun unmittelbar Asien ebenso bearbeiten, aber Ihnen die Arbeit nicht eher
                    schicken, als bis ich von Ihnen höre, ob sie Ihnen auf diese Weise genehm ist,
                    oder Sie etwas daran abgeändert wünschen. – Ich habe außerdem ruhig u. fleißig
                    fortgelebt, u. meine Woche verstreicht wirklich sehr sonderbar. Drei bis vier
                    Tage muß ich mich mit den lärmenden u. beunruhigenden Tagesereignissen
                    herumschlagen; die übrigen verbringe ich in zurückgezogenen Studien. Freilich
                    rücke ich bei dieser abgebrochenen Manier nur langsam vorwärts, allein dies läßt
                    sich nun einmal in meiner jetzigen Lage, die ich doch noch Grund beizubehalten
                    habe, nicht ändern, und <del type="fragment">W</del> jede Woche fügt wenigstens
                    dem schon Gemachten etwas hinzu. In der Ueberarbeitung des <bibl sameAs="201">
                  <hi rend="antiqua">Agamemnon</hi>
               </bibl> bin ich bis zur vorletzten
                    Scene gekommen. Mit dem Ende des Jahres, spätestens im Januar hoffe ich fertig
                    zu seyn. Die Chöre, die ich ganz in den Silbenmaßen des Originals, nur diese,
                    innerhalb ihrer gesetzlichen Schranken, u. dem Bedürfniß unserer Sprache nach
                    hier u. da abändernd, übersetze, halten mich am meisten auf. Im Trimeter hoffe
                    ich, sollen Sie mich viel vollkommener geworden finden. Nur äußerst wenige Verse
                    bleiben, wie sie waren. Ueberall suche ich mehr auf Reinheit der Längen und
                    Kürzen, auf bessere Abschnitte, u. auf mehrsilbige, recht volltönende
                    Schlußwörter zu setzen. Die Schwierigkeit wächst dadurch ungemein, allein der
                    Rhythmus wird auch bei weitem schöner u. volltönender. – In den Sprachen arbeite
                    ich, außerdem daß ich eifrig Böhmisch lerne, an einer Vergleichung der Grammatik
                    aller Slavischen Sprachen, erst untereinander, u. dann mit der Lettischen, die
                    ich in <hi rend="antiqua">Königsberg</hi>, schon getrieben habe, u. finde hierin
                    hier einen sehr braven Gehülfen. An die raisonnirende Schrift <hi rend="underline">über das Sprachstudium</hi> kann ich erst ernsthaft dann
                    gehen, wenn ich mit dem <bibl sameAs="201">Agamemnon</bibl> fertig bin, dem ich
                    jetzt meine besten Stunden widmen muß. – Sehr unangenehm kommt mir seit schon
                    beinahe 14. Tagen eine häusliche <pb n="3*"/> Störung. <persName ref="cvh1">Meine Frau</persName> wurde um diese Zeit gar nicht wohl, u. ist noch nicht
                    ganz hergestellt, u. seit 8 Tagen hat <persName ref="hhumboldt">mein jüngster,
                        noch nicht vierjähriger Sohn</persName> ein nervöses Fieber, das zwar bis
                    jetzt keine Gefahr droht, allein doch immer sehr ernsthaft ist. Ich hoffe
                    jedoch, daß es nicht von Folgen seyn soll. – Den <bibl sameAs="1374">zweiten
                        Theil Ihres Lebens</bibl>
               <note type="footnote" resp="editor">Die drei Bände
                        von <hi rend="italic">Aus meinem Leben. Dichtung und Wahrheit</hi>
                        erschienen 1811, 1812 und 1814. [FZ]</note> habe ich noch nicht lesen
                    können; ich habe ihn verschrieben, aber alle neuen Bücher kommen unglaublich
                    langsam hierher. – Diesen Brief nimmt ein <hi rend="antiqua">
                  <placeName ref="Berlin">Berlin</placeName>i</hi>scher <persName ref="prozenius">OberStabs-<hi rend="antiqua">Chirurgus</hi>
                  <hi rend="antiqua">Prozenius</hi>
               </persName> mit sich. Ich weiß nicht, ob er
                    selbst durch <placeName ref="Weimar">
                  <hi rend="antiqua">Weimar</hi>
               </placeName>
                    kommt. Allein er wird den Brief, da wo er Ihnen am nächsten ist, auf die Post
                    geben. Käme er selbst zu Ihnen, so gewähren Sie ihm wohl eine gütige Aufnahme. – </p>
            <closer>
               <salute>
                  <persName ref="cvh1">Meine Frau</persName> grüßt Sie herzlich u.
                        innigst, empfehlen Sie mich der Ihrigen u. leben Sie herzlich wohl! Ewig
                        ganz der Ihrige</salute>
               <signed>Humboldt.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
