<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- IN BEARBEITUNG von CL, 29. April 2014 -->
<?xml-model href="../WvH_Schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="wvh_letters">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Wilhelm von Humboldt an Karl Jakob Alexander Edler von Rennenkampff, 30.05.1812<idno type="BBAW">531</idno>
            </title>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/135657458">Frank Zimmer</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/">Investigation</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/120492644">Jürgen Trabant</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/">Project administration</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/">Supervision</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1053159110">Ute Tintemann</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353">Lou Klappenbach</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-7447-4589">Sascha Grabsch</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Elise Hanrahan</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title>Wilhelm von Humboldt: Online-Edition der sprachwissenschaftlichen Korrespondenz</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://www.bbaw.de">
                    Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)
                </ref>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">
                Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)
            </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl type="orig">Ehem. Jena, ThULB, Nachlass Leitzmann, Inv.-Nr. 280
                            (verschollen)</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="print">Grundlage der Edition: Distel 1883, S. 19–22</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="KMV"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="Mattson">Mattson 3048</bibl>
               </witness>
            </listWit>
            <listPerson type="mentioned">
               <person corresp="cvh1">
                  <persName>Humboldt, Caroline von</persName>
               </person>
               <person corresp="jhklaproth">
                  <persName>Klaproth, Heinrich Julius</persName>
               </person>
               <person corresp="fmuenter">
                  <persName>Münter, Friedrich Christian Carl Heinrich</persName>
               </person>
               <person corresp="souvaroff">
                  <persName>Ouvaroff, Sergej S.</persName>
               </person>
               <person corresp="eqvisconti">
                  <persName>Visconti, Ennio Quirino</persName>
               </person>
               <person corresp="gzoega">
                  <persName>Zoëga, Georg</persName>
               </person>
            </listPerson>
            <listBibl type="mentioned">
               <bibl corresp="763">Münter, Friedrich: Antiquarische Abhandlungen (Kopenhagen:
                    Schubothe 1816)</bibl>
               <bibl corresp="750">Wörterbuch der Russischen Akademie der Wissenschaften (Slovar’
                    Akademii Rossijskoj), Band 1–6 (St. Petersburg: Akademie der Wissenschaften
                    1789–1794)</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <ab type="incipit">Wenn ich Ihnen, theuerster Herr Baron, auch
                        später antworte, als ich gewünscht hätte …</ab>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="wvh">Humboldt, Wilhelm von</persName>
               <date type="author" when="1812-05-30"/>
               <placeName key="Wien">Wien</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="arennenkampff">Rennenkampff, Karl Jakob Alexander Edler von</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <langUsage n="am">
            <language ident="al">Amerikanische Sprachen</language>
            <language ident="tt">Tatarische Sprachen</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item n="name">FZ</item>
            <item n="date">29. April 2014</item>
            <item n="status">in Bearbeitung</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener>
               <dateline>Wien, den 30. Mai, 1812.</dateline>
            </opener>
            <p>Wenn ich Ihnen, theuerster Herr Baron, auch später antworte, als ich gewünscht
                    hätte, so hat mir Ihr gütiger Brief doch darum nicht weniger Freude gemacht. Die
                    neuen Beweise ihrer<note type="footnote" resp="editor">Leitzmann korrigiert in
                        seinem Handexemplar (Jena, Thüringer Universitäts- und Landesbibliothek,
                        Nachlass Leitzmann V,1, Nr. 437) von Distels Buch das fälschlich gedruckte „ihrer“ in
                        „Ihrer“.</note> freundschaftlichen Anhänglichkeit, die er enthält, haben
                    einen um so größeren Werth für mich, als ich dieselben Gesinnungen gewiß in
                    gleichem Maße erwiedre. Außerdem ist es mir äußerst angenehm, durch Sie manchmal
                    einige literarische Nachrichten aus Ihren Gegenden zu erhalten, aus denen sie
                    sonst selten zu uns herkommen. Herzlich lieb wird es mir daher seyn, wenn Sie,
                    statt Sich über die Länge Ihrer Briefe zu entschuldigen, mir oft und ausführlich
                    schreiben wollen. Ihr Anerbieten, Aufträge, die ich in <placeName ref="St. Petersburg">Ihrer Stadt</placeName> haben könnte, gütigst zu
                    übernehmen, ist mir ungemein erwünscht, und wenn Sie es mir erlauben, so mache
                    ich gleich jetzt Gebrauch davon. Sie wissen, daß ich mich viel und anhaltend mit
                    Sprachstudien beschäftige, ich besitze auch eine ziemlich ansehnliche Sammlung
                    gedruckter und handschriftlicher Hülfsmittel dazu, zu deren Vermehrung Sie mir
                    sehr behülflich seyn könnten, da Sie gerade in dem Reiche leben, das die meisten
                    Sprachen in sich vereinigt. Eben diese aber, die sich nur bei Ihnen finden,
                    haben jetzt ein doppeltes Interesse für mich, da ich vorzüglich die
                    Amerikanischen Sprachen mir zum Gegenstande meiner Untersuchungen gewählt habe,
                    und diese unter allen übrigen am meisten mit den Nordöstlich<note type="footnote" resp="editor">Leitzmann ändert „Nordöstlich“ in
                        „NordÖstlich“.</note>-Asiatischen Sprachen und Mundarten Verwandtschaft
                    haben. Ich bin daher so frei, Sie zu bitten, hiervon einige Nachricht
                    einzuziehen, und für mich zu kaufen, was sich von Grammatiken und Wörterbüchern
                    Asiatischer Sprachen bei Ihnen nur irgend finden kann. Wenn ich von Asiatischen
                    Sprachen rede, nehme ich aber Arabisch, Türkisch, Persisch und alle sogenannten
                    Semitischen Sprachen, ferner Indisch und Chinesisch aus. Alles Uebrige aber,
                    besonders Alles, was zu den Tartarischen Sprachen gehört, hat, ohne Ausnahme,
                    das größeste Interesse für mich. Es wäre auch möglich, daß sich bei der <orgName ref="21">Akademie</orgName>, oder sonst handschriftliche Materialien dieser
                    Art vorfänden, und in diesem Fall würde ich Sie um Abschriften bitten, die aber
                    freilich, vorzüglich für die fremden Wörter, sehr genau seyn müßten. Ich kann
                    Ihnen nicht sagen, wie sehr Sie mich durch solche Mittheilungen verbinden
                    würden. Die Kosten würde ich Ihnen auf Ihre Anzeige unmittelbar in <placeName ref="St. Petersburg">Petersburg</placeName> selbst ersetzen, und sollte auch
                    jetzt der vielleicht ausbrechende Krieg die Communikationen schwieriger machen,
                    so kann dies doch nur immer momentan seyn, und wenn Sie indeß Einiges gütigst
                    sammelten, würde es mich nachher um so angenehmer und unerwarteter überraschen.
                    Bemerken muß ich, daß ich das große <bibl sameAs="750">Wörterbuch der
                        Akademie</bibl>, die <persName ref="jhklaproth">Claproth</persName>ischen
                    Schriften u. s. w. natürlich habe. Ich habe auch Hrn.<note type="footnote" resp="editor">Leitzmann ändert „Hrn.“ in „He.“</note> <persName ref="souvaroff">von Ouvaroff</persName> in der Inlage gebeten, Sie hierbei
                    zu unterstützen, und Sie werden mir eine ungemeine Gefälligkeit erzeigen, wenn
                    Sie diesen Gegenstand, da Dinge dieser Art bei Ihnen gelegentlich fast immerfort
                    von Zeit zu Zeit vorkommen müssen, gütigst im Auge behalten wollen. Die beiden
                    Schriften von <persName ref="fmuenter">Münter</persName>
               <note type="footnote" resp="editor">Anm. bei Distel 1883, S. 21: „Briefe von ihm und seiner
                        Schwester <persName ref="fscbrun">Friedericke Brun</persName> in
                        Rennenkampffs Nachlaß. Die hier näher gekennzeichnete Schrift ist abgedruckt
                        in <persName ref="fmuenter">Münter</persName>s '<bibl sameAs="763">antiquarischen Abhandlungen</bibl>' Kopenh. (1816) II.“</note> habe
                    ich mit vielem Vergnügen und mannigfaltiger Belehrung gelesen, ob ihnen gleich
                    das eigentlich Geniale und Tiefgelehrte fehlt, das man in <persName ref="gzoega">Zoëga</persName>’s und <persName ref="eqvisconti">Visconti</persName>’s Abhandlungen über dergleichen Gegenstände antrift.
                    Ganz eigen ist es zu sehen, daß ein Bischof, indem er seine Pfarrer zu einer
                    Synode zusammenberuft, nur darum einen singulären Text aus der Apokalypse wählt,
                    um dann<note type="footnote" resp="editor">Leitzmann ändert „dann“ in
                        „davon“.</note> auf heidnische Schriftsteller und Alterthümer abschweifen zu
                    können, von denen er kaum einen Augenblick am Ende mit wenigen Worten
                        zurückkommt.<note type="footnote" resp="editor">Siehe Friedrich Münter (1816): De occulto
                            Urbis Romae nomine, ad locum Apocalypseos XVII. 5. Programma, quo
                            Synodum Dioeceseos Selandicae in Aede Cathedrali Roschildensi d. 3 Julii
                            1811 celebrandam indixi. In: Friedrich
                            Münter: <bibl sameAs="763">
                     <hi rend="italic">Antiquarische Abhandlungen</hi>
                  </bibl>, Kopenhagen: Schubothe, S.
                        27–52. [FZ]</note> Ich danke Ihnen aber recht sehr für beide kleine <hi rend="antiqua">piècen</hi>, und bedauere, Sie gerade der interessanteren
                    beraubt zu haben. Auch die Art der Zuckerpräparation, wenn es Ihnen keine große
                    Mühe macht, erfahre ich sehr gern. Die Anekdote, die Sie mir dabei erzählen, ist
                    sehr drollig. Sie werden aus den Briefen <persName ref="cvh1">meiner
                        Frau</persName> gesehen haben, daß es uns wenigstens so gut geht, als es nun
                    einmal uns außer Italien gefallen kann. Daß wir dahin, und um gänzlich zu
                    bleiben, zurückkehren, ist gewiß, und wir bereiten im Stillen Alles dazu vor.
                    Die Zeit ist freilich jetzt noch unbestimmbar, allein auch Sie, denke ich,
                        gehen<note type="footnote" resp="editor">Leitzmann ändert „gehen“ in
                        „gehn“.</note> über kurz oder lang in diesen Hafen ein, und sehr dann sollte
                    es mich freuen, wenn wir wieder zusammen dort wären. Leben Sie indeß recht wohl
                    und erhalten Sie mir Ihr gütiges Andenken!</p>
            <closer>
               <salute>Mit herzlicher Hochachtung und Freundschaft. <lb/>Der<note type="footnote" resp="editor">Leitzmann ändert „Freundschaft. |Absatz|
                            Der“ zu „Freundschaft |Absatz| der“.</note>
                        Ihrige,</salute>
               <signed>Humboldt.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
