<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../WvH_Schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="wvh_letters">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Wilhelm von Humboldt an Johann Wolfgang von Goethe, 09.09.1812<idno type="BBAW">631</idno>
            </title>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/135657458">Frank Zimmer</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/">Investigation</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/120492644">Jürgen Trabant</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/">Project administration</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/">Supervision</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1053159110">Ute Tintemann</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353">Lou Klappenbach</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-7447-4589">Sascha Grabsch</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Elise Hanrahan</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title>Wilhelm von Humboldt: Online-Edition der sprachwissenschaftlichen
                  Korrespondenz</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://www.bbaw.de"> Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften
                  (BBAW) </ref>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"> Creative Commons
                  Attribution 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0) </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl type="orig">Grundlage der Edition: Weimar, GSA, Goethe, egg. Br. 439, Nr.
                     XL</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="print">Bratranek 1876, S. 241–245; Geiger 1909, S. 223–227; 
                     Sell 1909, S. 113ff.; Rößle 1952, S. 334–337; Freese 1955, S. 686f.</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="KMV"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="Mattson">Mattson 3090</bibl>
               </witness>
            </listWit>
            <listPerson type="mentioned">
               <person corresp="jcadelung">
                  <persName>Adelung, Johann Christoph</persName>
               </person>
               <person corresp="cvh1">
                  <persName>Humboldt, Caroline von</persName>
               </person>
               <person corresp="ctkoerner">
                  <persName>Körner, Carl Theodor</persName>
               </person>
               <person corresp="cgkoerner">
                  <persName>Körner, Christian Gottfried</persName>
               </person>
               <person corresp="mkoerner">
                  <persName>Körner, Minna, geb. Stock</persName>
               </person>
               <person corresp="bgniebuhr">
                  <persName>Niebuhr, Barthold Georg</persName>
               </person>
               <person corresp="alschloezer">
                  <persName>Schlözer, August Ludwig von</persName>
               </person>
               <person corresp="wshakespeare">
                  <persName>Shakespeare, William</persName>
               </person>
               <person corresp="kwfsolger">
                  <persName>Solger, Karl Wilhelm Ferdinand</persName>
               </person>
               <person corresp="hvoss">
                  <persName>Voß, Heinrich</persName>
               </person>
               <person corresp="fawolf">
                  <persName>Wolf, Friedrich August</persName>
               </person>
            </listPerson>
            <listBibl type="mentioned">
               <bibl corresp="442">Adelung, Johann Christoph / Vater, Johann Severin (1806–1817):
                  Mithridates, oder allgemeine Sprachenkunde mit dem Vater Unser als Sprachprobe in
                  beynahe fünfhundert Sprachen und Mundarten, 4 Bände, Berlin: Vossische
                  Buchhandlung</bibl>
               <bibl corresp="201">Humboldt, Wilhelm von (1816): Aeschylos Agamemnon metrisch
                  übersetzt, Leipzig: Gerhard Fleischer d. J.</bibl>
               <bibl corresp="258">Körner, Theodor (1812): Zriny. In: Theodor Körner (1814):
                  Poetischer Nachlaß, Erster Band, Leipzig: Hartknoch</bibl>
               <bibl corresp="1183">Schlözer, August Ludwig (Hrsg.) (1771): Allgemeine Nordische
                  Geschichte. Aus den besten Nordischen Schriftstellern und eigenen Untersuchungen
                  beschrieben, und als eine Geographische und Historische Einleitung zur richtigern
                  Kenntniß aller Skandinavischen, Finnischen, Slavischen, Lettischen und Sibirischen
                  Völker, besonders in alten und mittleren Zeiten, Halle: Johann Justinus
                  Gebauer</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <ab type="incipit">Ihr lieber Brief vom 31. v. M., teurer Freund, ist mir gestern
               zugekommen …</ab>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="wvh">Humboldt, Wilhelm von</persName>
               <date type="author" when="1812-09-09"/>
               <placeName key="Wien">Wien</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="jwgoethe">Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref target="656" type="prev">31.08.1812</ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <handNotes>
            <handNote scribe="wvh">Eigenhändig</handNote>
         </handNotes>
         <langUsage n="">
            <language ident="grc">Altgriechisch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item n="name">FZ</item>
            <item n="date">6. Juli 2020</item>
            <item n="status">in Bearbeitung</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener>
               <pb n="1*"/>
               <dateline>
                  <hi rend="antiqua">Wien</hi>, den 9. 7br. 1812.</dateline>
            </opener>
            <p>Ihr lieber Brief vom <date when="1812-08-31">31. v. M.</date> theurer Freund, ist mir
               gestern zugekommen, und obgleich der Auftrag der Arbeit, den er enthält mich
               veranlassen könnte, ihn länger unbeantwortet zu lassen, so erscheine ich lieber
               gleich, wenn auch mit leeren Händen vor Ihnen, als ich wieder das gefährliche
               Schweigen einreißen lasse. Auch mir, mein Lieber, waren die 1½ Tage in <placeName ref="Karlsbad">
                  <hi rend="antiqua">Carlsbad</hi>
               </placeName> eine belebende
               Aufmunterung, u. noch oft nachher eine interessante Beschäftigung in Gedanken. Am
               meisten frappirt haben mich einige Ansichten über <persName ref="wshakespeare">
                  <hi rend="antiqua">Shakespeare</hi>
               </persName> auf die Sie mich bei unserm
               Spaziergange aufmerksam machten. Es wäre sehr hübsch, wenn Sie sie weiter verfolgten,
               u. wäre es auch nur in einem Briefe an mich; wollten Sie auch nicht den Alten in dem
               Grabe seines verdienten Ruhmes stören, so muß ja nicht gerade Alles gedruckt werden,
               und es ist doch schön sich nur unter einander zu belehren u. zu verständigen. – In
                  <placeName ref="Berlin">
                  <hi rend="antiqua">Berlin</hi>
               </placeName> habe ich die
               Sachen zwar in mancher Hinsicht mangelhaft, allein im Ganzen doch höchst erfreulich
               gefunden. Ich habe mich da abermals überzeugt, daß man nur etwas stiften darf, um es
               dann mit Sicherheit seiner eignen lebendigen Kraft zu überlassen. Bei den einzelnen
               Menschen habe ich viel Freundschaft u. Anhänglichkeit gegen mich gefunden; in
               interessante Gespräche einzugehen, habe ich bei einer Flut von Geschäften u.
               Zerstreuungen keine Zeit gehabt, selbst <persName ref="bgniebuhr">
                  <hi rend="antiqua">Niebuhr</hi>
               </persName> u. <persName ref="fawolf">
                  <hi rend="antiqua">Wolf</hi>
               </persName> habe ich nur wenig gesehen. Ueber <persName ref="fawolf">
                  <hi rend="antiqua">Wolf</hi>
               </persName> urtheilen Sie vollkommen richtig. Auch im
               praktischen Leben ist er immer mit Allem im Widerspruch. – Hier bin ich wieder, wie
               sonst, beschäftigt, u. strebe immer mehr, mich in meinen eignen Studien einzuspinnen.
               Ich bin sogar, was Sie vielleicht wundern wird, zu der Ueberarbeitung meiner Ue-<pb n="2*"/>bersetzung des <bibl sameAs="201">Agamemnon</bibl>
               <add>zurückgekehrt</add>. Allein ich liebe einmal diesen Stoff zu sehr, um ihn liegen
               zu lassen, u. kann doch keinen Gebrauch für das Publikum von dem Ganzen machen, ohne
               ihm noch eine letzte Feile zu geben. Uebersetzungen dieser Art sind eigentlich
               Kunststücke, wie Schnitzwerke aus Holz oder Elfenbein. Es schadet nicht, es ist
               vielmehr lobenswürdig, wenn man die Sorgfalt des Verfertigers darin erblickt. Ich
               werde in der Metrik viel genauer seyn, als meine Vorgänger, z. B. <persName ref="kwfsolger">
                  <hi rend="antiqua">Solger</hi>
               </persName> u. <persName ref="hvoss">der junge
                     <hi rend="antiqua">Voß</hi>
               </persName>. Beide zwängen den Silben noch oft
               Geltungen auf, die sie nicht haben. <persName ref="fawolf">
                  <hi rend="antiqua">Wolf</hi>
               </persName> ist viel genauer, u. soviel Richtigkeit u. <hi rend="antiqua">Praecision</hi> mit soviel Leichtigkeit zu verbinden, mag sich
               sonst wohl keiner rühmen. – Ihr Antheil an meinen Sprachuntersuchungen hat mich
               zugleich gehoben u. innig gefreut. Man bedarf dessen nirgend so sehr, als auf diesen
               dornigten Pfaden, wo man immer zwischen der doppelten Klippe herumirrt an trocknen
               Wörtern zu kleben, oder in <hi rend="antiqua">apriori</hi>schen Ideen chimärisch sich
               zu verlieren. Die Arbeit, die Sie wünschen, ist mit einer gewissen Schwierigkeit
               verknüpft. Sie mit geringer Genauigkeit u. Uebergehung des Détails zu machen, ist
               äußerst leicht u. fast aus dem Kopfe möglich, allein auch wenig belohnend. Mit
               Genauigkeit aber stößt man auf einige schwer zu lösende Punkte. Ich werde aber sehr
               gern ganz kurz eine Tabelle entwerfen, das Mittel zu halten zwischen zu ängstlicher
               u. zu allgemeiner Bestimmung, u. Ihnen Welttheil nach Welttheil schicken, indem ich
               mit Europa, als dem leichtesten, anfange. Ich sage Ihnen voraus, daß ich nicht gerade
               der Fähigste <hi rend="underline">hierzu</hi> bin. Ich habe mich bis jetzt mehr mit
               dem Allgemeinen des Sprachstudiums u. einzelnen Sprachen beschäftigt, aber sehr wenig
               mit geographischer Linguistik. Ich werde also auch den <bibl sameAs="442">
                  <hi rend="antiqua">Mithridates</hi>
               </bibl> u. <hi rend="antiqua">
                  <persName ref="alschloezer">Schlözer</persName>s</hi>
               <bibl sameAs="1183">nordische Geschichte</bibl> zum Grunde legen. Allein Einzelnes
               werde ich nach eignen Erfahrungen hinzufügen können, u. die ganze Arbeit, die ich
               längst einmal selbst durchmachen wollte, wird mich sehr selbst interessiren u.
               belehren. Wollen Sie alsdann, wozu ich weniger Hülfsmittel <del>habe</del> u.
               Gelegenheit habe, nach meinen Angaben eine Karte entwerfen lassen, so bitte ich Sie
               gelegentlich um eine Copie davon, u. wir <pb n="3*"/> verbessern nach u. nach das
               Einzelne. Ich beschäftige mich aber auch jetzt, meine allgemeinen Ideen aufzuzeichnen
               u. wenn ich damit weiter vorrücken sollte, so erlauben Sie mir gewiß, Ihnen nach u.
               nach das Gemachte mitzutheilen. Ich bin fest überzeugt, daß dies ganze Studium erst
               auf seine rechte Stelle gerückt werden muß, und wenn ich dazu im Stande wäre, würde
               ich meine Wirksamkeit dabei für beendigt u. geglückt ansehen. Denn wenn einmal nur
               die wahre Richtung gegeben ist, gedeiht das Uebrige von selbst. Man muß aber
               schlechterdings die Sprachen als einen Theil der Geschichte des Menschengeschlechts,
               und als das wichtigste Mittel in der Oekonomie der intellectuellen Natur ansehen um
               dasselbe seiner Bestimmung zuzuführen, und daher gehören die Hauptmomente aller
               Untersuchungen über Nationalcharakter, u. über die Vertheilung des
               Menschengeschlechts in Stämme u. Nationen wesentlich mit in diese Untersuchungen, die
               aber freilich mit vieler Feinheit geführt werden müssen, wenn man nicht Einer Ursache
               fälschlich zuschreiben will, was eigentlich mehreren angehört. Auch hilft eigentlich
               die ganze Kenntniß der Einwirkung der Sprachen im Ganzen auf den Geist und die
               Sinnesart der Nationen nur <subst>
                  <del>wenig, wenn</del>
                  <add>wenig</add>
               </subst> für das eigentliche Sprachstudium, wenn man nicht zugleich zu erkennen weiß,
               auf welchen einzelnen Beschaffenheiten ihrer Bestandtheile diese Wirkung beruht. Hier
               aber gerade entsteht die Schwierigkeit; denn da der Eindruck immer ein Totaleindruck
               ist, der von unendlich vielen Punkten auf Einen zusammentrifft, so ist dasjenige, was
               davon an jedem einzelnen Elemente haftet, fast unmerklich. Hier besonders ist es, wo
               die Raisonnements <hi rend="antiqua">a priori</hi> wenig oder nichts bewirken; denn
               durch die Vergleichung vieler Sprachen und ihrer Wirkungen mit einander ist darin
               doch noch mehr auszurichten. – Die <hi rend="antiqua">Ephesi</hi>sche <hi rend="antiqua">Diana</hi>
               <note type="footnote" resp="editor">Dies bezieht sich auf
                  Goethes Gedicht „<ref type="linkExt"
                       target="https://books.google.de/books?id=EUs7AAAAcAAJ&amp;pg=PA202&amp;lpg=PA202&amp;dq=GOETHE+Groß+ist+die+Diana+der+Epheser&amp;source=bl&amp;ots=yzJYGo6ane&amp;sig=ACfU3U1GlmVhL7qcMIYyL3cRinf1kZGUvA&amp;hl=en&amp;sa=X&amp;ved=2ahUKEwj_x9ual8DqAhUM7aYKHQ8GC2EQ6AEwCXoECAcQAQ#v=onepage&amp;q=GOETHE%20Groß%20ist%20die%20Diana%20der%20Epheser&amp;f=false">Groß ist die Diana der Epheser</ref>“. [FZ]</note> hat uns sehr viel Vergnügen
               gemacht. Sie mahlt lebendig die Herren, denen es an Lust u. Geschick fehlt, je einen
               Meißel in die Hand zu nehmen, u. die den großen u. natürlichen Ansichten ihre
               kleinlichen Hirngespinste vorziehen. Fahren Sie ja fort, uns mitzutheilen, was Ihnen
               von dieser Art eben in die Hand kommt. – <hi rend="antiqua">Körners</hi>
               <note type="footnote" resp="editor">
                  <persName ref="cgkoerner">Christian Gottfried
                     Körner</persName> und <persName ref="mkoerner">seine Frau Minna</persName>
                  waren Anfang August in Wien angekommen, um ihre Sohn Theodor zu besuchen. Vgl. die
                  Briefe Theodors an seine Eltern vom 24. Juli und 12. September 1812: Karl
                  Streckfuß (1838): <ref type="linkExt"
                       target="https://books.google.de/books?id=qs8WAAAAQAAJ&amp;pg=PA359&amp;lpg=PA359&amp;dq=Körner+September+1812+Wien&amp;source=bl&amp;ots=qzJ27-ShRx&amp;sig=ACfU3U2oCrrWAX0JgGuMYlgKW8eVA0worQ&amp;hl=en&amp;sa=X&amp;ved=2ahUKEwjTq7rKw8DqAhXLwqYKHYnKC9IQ6AEwBXoECAYQAQ#v=onepage&amp;q=Körner%20September%201812%20Wien&amp;f=false">Theodor Körner’s sämmtliche Werke, Berlin: Nicolai, S. 359</ref>. [FZ]</note>
               waren gerade am Tage vor Ankunft Ihres Briefes abgereist. Ihre Anwesenheit hier hat
               uns sehr viel Freude gemacht. <persName ref="cgkoerner">Er</persName> ist wirklich
               ein treflicher u. sich immer ganz gleicher Mensch. <persName ref="ctkoerner">Dem
                  Sohn</persName>, den ich nun seit gestern nicht gesehen, werde ich Ihre
               freundliche Einladung ausrichten. <bibl sameAs="258">Sein <hi rend="antiqua">Zriny</hi>
               </bibl> ist hier noch nicht bis zur Aufführung gediehen.<note type="footnote" resp="editor">Die Uraufführung des Stückes fand am 31. Dezember
                  1812 im Schauspielhaus an der Wien statt. Gedruckt erschien es erstmals 1814 im
                  ersten Band von Theodor Körners <hi rend="italic">Poetischem Nachlaß</hi>.
                  [FZ]</note> Man hatte Anstände wegen der Censur. Die wichtigsten zu heben, habe
               ich selbst <pb n="4*"/> mit beigetragen. Allein es bleiben doch noch andre übrig. Das
               Stück hat gewiß sehr viel Verdienstliches. Nur ist im Stoff selbst etwas, das sich
               nicht ändern ließ, u. das doch immer Unbequemlichkeit mit sich führt. Ich müßte nun
               zu weitläuftig werden, um Ihnen meine Meynung darüber auseinanderzusetzen, da Sie das
               Stück selbst nicht gelesen haben. Wenn Sie es kennen werden, wird es sehr leicht
               seyn, mich Ihnen klar zu machen. Eine Sonderbarkeit des Stücks auch ist es, daß die
               ganze letzte Scene eine stumme ist. Der Held des Stücks fällt im Gefecht, ein
               Pulverthurm wird in die Höhe gesprengt, kurz die ganze eigentliche Catastrophe geht
               ohne ein Wort zu reden vor sich. Sie ist freilich vorher, wie sich von selbst
               versteht, deutlich u. hinlänglich angezeigt. </p>
            <closer>
               <salute>Adieu, theurer lieber Freund, <persName ref="cvh1">meine Frau</persName>
                  grüßt Sie freundschaftlichst. Leben Sie herzlich wohl! Ganz der Ihrige</salute>
               <signed>H.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
