<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../WvH_Schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="wvh_letters">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Christian Wilhelm Ahlwardt an Wilhelm von Humboldt, 24.10.1816<idno type="BBAW">98</idno>
            </title>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/135657458">Frank Zimmer</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/">Investigation</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/120492644">Jürgen Trabant</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/">Project administration</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/">Supervision</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1053159110">Ute Tintemann</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353">Lou Klappenbach</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-7447-4589">Sascha Grabsch</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Elise Hanrahan</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title>Wilhelm von Humboldt: Online-Edition der sprachwissenschaftlichen
                  Korrespondenz</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://www.bbaw.de"> Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften
                  (BBAW) </ref>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"> Creative
                  Commons Attribution 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0) </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl type="orig">Grundlage der Edition: Berlin, AST, Archivmappe 75, Inv.-Nr.
                     975, Bl. 108–109</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="print"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="KMV"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="Mattson">Mattson 10960 </bibl>
               </witness>
            </listWit>
            <listPerson type="mentioned">
               <person corresp="eberlepsch">
                  <persName>Berlepsch, Emilie von, geb. von Oppel, verh. Harms</persName>
               </person>
               <person corresp="mgfachoiseul">
                  <persName>Choiseul-Gouffier, Marie-Gabriel-Florent-Auguste de</persName>
               </person>
               <person corresp="ktmdalberg">
                  <persName>Dalberg, Karl Theodor Maria Reichsfreiherr von</persName>
               </person>
               <person corresp="homer">
                  <persName>Homer</persName>
               </person>
               <person corresp="jblechevalier">
                  <persName>LeChevalier, Jean Baptiste</persName>
               </person>
               <person corresp="jmacdonald">
                  <persName>Macdonald, James</persName>
               </person>
               <person corresp="jmacpherson">
                  <persName>Macpherson, James</persName>
               </person>
               <person corresp="ossian">
                  <persName>Ossian</persName>
               </person>
               <person corresp="wowenpughe">
                  <persName>Owen Pughe, William</persName>
               </person>
               <person corresp="gaseckendorf">
                  <persName>Seckendorf, Gustav Anton von</persName>
               </person>
               <person corresp="jsinclair">
                  <persName>Sinclair, Sir John</persName>
               </person>
               <person corresp="rwood">
                  <persName>Wood, Robert</persName>
               </person>
            </listPerson>
            <listBibl type="mentioned">
               <bibl corresp="1574">Ahlwardt, Christian Wilhelm (1811): Die Gedichte Oisian’s, aus
                  dem Gaelischen im Sylbenmaße des Originals, 3 Bände, Leipzig: Göschen</bibl>
               <bibl corresp="1578">Berlepsch, Emilie von (1802–1804): Caledonia. Von der
                  Verfasserin der Sommerstunden, 4 Bände, Hamburg: bey B. G. Hoffmann</bibl>
               <bibl corresp="1563">Macpherson, James (1807): The Poems of Ossian in the original
                  Gaelic, with a translation into Latin, 3 Bände, London: G. and W. Nicol</bibl>
               <bibl corresp="1576">Owen, William (1793–1803): Geiriadur cynmraeg a saesoneg. A
                  Welsh and English Dictionary; compiled from the laws, history, poetry, bardism,
                  proverbs, and other monuments of the knowledge and learning of the ancient
                  Britons; with numerous and select quotations to elucidate the meaning of words. To
                  which is prefixed, a Welsh grammar, London: printed for E. and T. Williams,
                  Strand</bibl>
               <bibl corresp="1577">Owen, William (1806): Geiriadur cynmraeg a saesoneg. An
                  abridgment of the Welsh and English Dictionary, London: printed for E. and T.
                  Williams</bibl>
               <bibl corresp="1575">Sinclair, Sir John (1791–1799): The statistical account of
                  Scotland, drawn up from the communications of the ministers of the different
                  parishes, 21 Bände, Glasgow: Angus and Son</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <ab type="incipit">Unsre Unterredung über Ossian, Macpherson, und die vielleicht noch zu
               rettenden Volkslieder …</ab>
            <p>Aus Greifswald. Bezugnehmend auf eine gemeinsame Unterredung über Ossian, <persName ref="jmacpherson">James Macpherson</persName> und die Volkslieder der Gaelen,
               skizziert Ahlwardt seine Pläne für eine Forschungsreise in das westliche Schottland,
               die Hebriden, die Nordküste Irlands und nach Wales, "mit dem Ossian in der Hand […]
               die Scenen seiner Gesänge auszuforschen", sowie noch erhaltene Volkslieder zu
               sammeln. Diese Pläne hat er seit vielen Jahren; die Hoffnung auf Realisierung nahm
               vor einigen Jahren Gestalt an, als <persName ref="ktmdahlberg">Fürst-Primas von
                  Dahlberg</persName>, vermittelt durch <persName ref="gaseckendorf">Gustav Anton
                  von Seckendorf</persName>, Interesse an einer Finanzierung hatte, die sich aber
               aufgrund der politischen Entwicklung, d.h. des französischen Machtverlusts (und damit
               der Absetzung Dahlbergs), zerschlug.</p>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="cwahlwardt">Ahlwardt, Christian Wilhelm</persName>
               <date type="author" when="1816-10-24"/>
               <placeName key="Greifswald">Greifswald</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="wvh">Humboldt, Wilhelm von</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <langUsage n="">
            <language ident="ga">Irisches Gälisch</language>
            <language ident="cy">Kymrisch ("Wallisisch")</language>
            <language ident="gd">Schottisches Gälisch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item n="name">FZ</item>
            <item n="date">05. Oktober 2021</item>
            <item n="status">in Bearbeitung</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url=""/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <p>
               <pb n="108r"/> Unsre Unterredung über <persName ref="ossian">Ossian</persName>,
                  <persName ref="jmacpherson">Macpherson</persName>, und die vielleicht noch zu
               rettenden Volkslieder eines jetzt unbegünstigten, einst hoch poetischen Volks der
               Gaelen, oder westlichen Schotten, und der mit ihnen an Sprache, Sitten, Cultur und
               poetischem Geiste verwandten Einwohner von Nord-Irrland und Wales, in welchem
               letztern Lande noch <hi rend="underline">Hunderte</hi> von Volksliedern alter Zeit im
               Umlaufe sind, und mit jedem Tage immer mehr dem Untergange zueilen, hat einen
               Lieblingswunsch in mir aufgeregt, der mich einst jahrelang beschäftigte und
               begeisterte, und von dem ich sagen konnte:</p>
            <p>„Meinen Träumen gehest du als Morgenstern,<lb/>„Meinem Schlaf als Morgenstern
               voran...</p>
            <p>Nur mit tiefem Schmerz habe ich ihn aufgegeben, und der Gedanke, einst Hoffnung
               gehabt zu haben, ihn erfüllt zu sehen, hat immer Wehmuth zum Begleiter. Ich faßte
               nähmlich während der Zeit, als ich zwei Jahre hindurch von Morgens 4 Uhr bis Abend 8
               oft 9 Uhr <bibl sameAs="1574">am Ossian mit unermüdetem Eifer übersetzte</bibl>, und
               auf manche Schwierigkeiten stieß, deren Lösung nur durch eigene Ansicht der Gegenden,
               wo <persName ref="ossian">Ossian</persName> sang und seine Helden fochten, möglich
               wird, wie einige wenige, glückliche im 3<hi rend="superscript">
                  <hi rend="underline">t</hi>
               </hi> Bande S. 498–531 der <bibl sameAs="1563">Gaelischen Ausgabe des
                  Ossian</bibl> angeführten Untersuchungen der Art, die die <orgName ref="72">Highland Society</orgName> in <placeName ref="Edinburgh">Edinburg</placeName>
               unterstützte, beweisen, den Gedanken, den schon <persName ref="rwood">Wood</persName>, <persName ref="mgfachoiseul">Choiseul-Gouffier</persName>,
                  <persName ref="jblechevalier">Lechevalier</persName> und andre in Rücksicht des
                  <persName ref="homer">Homer</persName> ausgeführt haben, das westliche Schottland,
               die Hebriden und die Nordküste Irrlands <hi rend="underline">mit dem Ossian in der
                  Hand zu bereisen</hi>, die Scenen seiner Gesänge auszuforschen, <pb n="108v"/> aus
               dem Munde des Volks die Fragmente seiner Lieder, und der Gesänge späterer Barden
               aufzusammeln, die Sitten und den Charakter dieses Bergvolks, das sich in seiner
               Alterthümlichkeit mehr als irgend eine andre Nation erhalten, zu erforschen, und so
               den Liedern Ossians als Erklärer ein Licht anzuzünden, dessen der <sic>ädle</sic>,
               große Dichter eben so sehr bedarf, als werth ist. Nach diesem Plane<note type="footnote" resp="editor">Vgl. den <ref type="link" target="99">Brief
                     Ahlwardts an Humboldt</ref> vom <date when="1817-07-17">17. Juli 1817</date>,
                  in dem er erneut seine (gescheiterten) Reisepläne skizziert und ausführlich auf
                  die aktuelle Diskussion über die Authentizität der Gedichte des Ossian eingeht.
                  [FZ]</note> wollte ich etwa im Mai nach <placeName ref="London">London</placeName>
               gehen, mich dort mit der <orgName ref="72">Highland Society</orgName>, einer
               Schwester der <hi rend="underline">Highland Society appointed zu inquire into the
                  authenticity of the poems of Ossian</hi> zu <placeName ref="Edinburgh">Edinburg</placeName>, in Verbindung setzen, dann nach <placeName ref="Edinburgh">Edinburg</placeName> zu der Highland Society reisen, bei welcher ich gewiß
               Unterstützung meines Vorhabens finden würde. Von <placeName ref="Edinburgh">Edinburg</placeName> wollte ich dann nach <placeName ref="Inverness">Inverneß</placeName> gehen, und vom October bis April oder Mai, denn früher kann
               man die Hebriden nicht gut bereisen, bleiben, um im Sprechen des Gaelischen die
               gehörige Vollkommenheit zu erlangen; denn obgleich ich das Gaelische recht gut weiß,
               um das bisher darin gedruckte lesen und verstehen zu können, so fehlt mir doch noch
               immer viel zu der großen Geläufigkeit im Sprechen und Niederschreiben dieser schweren
               Sprache, besonders wenn Ungelehrte <add>einem</add> Lieder darin vorsagen, die zu
               dieser Reise erforderlich ist. Von <placeName ref="Inverness">Inverneß</placeName>
               wollte ich dann im Mai das westliche Schottland, soweit das Gaelische herrscht, und
               die sämmtlichen Hebriden, wo nichts, als Gaelisch gesprochen wird, und die Nordküste
               Irrlands, dessen Sprache von dem Gaelischen nicht verschiedener ist, als das
               Portugiesische vom Spanischen, oder das Dänische vom Schwedischen, bereisen, gegen
               Herbst, dann nach <placeName ref="Edinburgh">Edinburg</placeName> zur <orgName ref="72">Highland Society</orgName> zurückkehren, <pb n="109r"/> mit dieser über
               die gemischte Ausbeute conferiren, mir Abschriften ihrer eigenen Schätze, – denn sie
               hat an 12000 Verse alter Gaelischer Barden, die noch nicht herausgegeben sind, – zu
               verschaffen suchen, dann etwa im November nach Wales gehen, den Winter hindurch die
               Landessprache, die vom Gaelischen, wie Französisch vom Lateinischen verschieden ist,
               zu eigen zu machen suchen, und im Sommer darauf die Berggegenden Wales bereisen, dann
               in <placeName ref="London">London</placeName> mit Hülfe der <orgName ref="72">Highland Society</orgName> und gelehrter Walliser alles ordnen, und mit meinen
               Schätzen nach Deutschland zurückkehren, um sie der Welt mitzutheilen. Nebst manchem
               andern Guten müßte nach meiner Ansicht aus einer solchen Reise auch ein großer Gewinn
               für die Länder- und Völker-Kunde hervorgehen, denn Wales und noch mehr die Hebriden
               und die westlichen Berggegenden Schottlands sind für uns in mancher Rücksicht eine
                  <hi rend="underline">Terra incognita</hi>, denn alle die diese Länder bereiseten,
                  <persName ref="jmacdonald">den einzigen Mac-Donald</persName>
               <note type="footnote" resp="editor">Gemeint ist wohl <persName ref="jmacdonald">James
                     Macdonald</persName> (1772–1810), ein schottischer Theologe, der in Weimar als
                  Erzieher tätig war; siehe Alexander Gillies (1969): <hi rend="italic">A Hebridean
                     in Goethe’s Weimar. The Reverend James Macdonald and the cultural relations
                     between Scotland and Germany</hi>, Oxford: Blackwell. Macdonald kommentierte
                  die aus dem Französischen (erschienen 1797) übersetzte deutsche Ausgabe von
                     <persName ref="bfaujas">Barthélemy Faujas de Saint-Fond</persName> (1799): <hi rend="italic">Reise durch England, Schottland und die Hebriden in Rücksicht auf
                     Wissenschaft, Künste, Naturgeschichte und Sitten</hi> […] <hi rend="italic">mit
                     theils eigenen, theils ungedruckten Anmerkungen des Hrn. James Macdonald, eines
                     gelehrten Schotten, welcher sich einige Zeit in Deutschland aufhielt</hi> […],
                  Göttingen: Dieterich. [FZ]</note> ausgenommen, verstanden weder Gaelisch, und noch
               weniger Wallisisch, und wenn wir des ädlen <persName ref="jsinclair">Sinclair</persName>’s <bibl sameAs="1575">statistical accounts über
                  Schottland</bibl> nicht hätten, die aber nach ganz andern Ansichten und
               Rücksichten gemacht sind: so wüßten wir von Schottland, besonders vom westlichen
               Theil, gar nichts. Auch in Wales ist es hohe Zeit, daß man die Reste der alten Poesie
               sammelt, denn der trefliche und fleißige <persName ref="wowenpughe">Owen</persName>,
               der <bibl sameAs="1576">ein großes Wörterbuch dieser Sprache</bibl> ausarbeitete, und
               über 20 Jahre daran arbeitete, sagt in dem 1806 gedruckten <bibl sameAs="1577">Abridgment of the Welsh and <sic>Englisch</sic> Dictionary</bibl>: The ancient
               literature of Wales is at this time in <hi rend="underline">the last stage of
                  decline.</hi>
            </p>
            <p>
               <pb n="109v"/> Hätte ich Vermögen gehabt, so hätte ich schon vor mehrern Jahren die
               Reise gemacht, und den Ossian in Schottland unter den Gaelen übersetzt, und manches,
               was mir unendlich viel Mühe gekostet, denn manche Gesänge habe ich wohl viermahl ganz
               umgeschmolzen, würde dort leichter und besser vollendet seyn. Vor einigen Jahren
               hatte ich Hoffnung zu dieser Reise. <persName ref="gaseckendorf">Hr. v.
                  Seckendorf</persName>, der unter dem Nahmen Patrick Peale als Declamator reiste,
               auch in <placeName ref="OldenburgO">Oldenburg</placeName> Darstellung gab, und dem
               ich diese Reise und den Nutzen derselben einleuchtend machte, erbot sich, die Kosten
               zu dieser Reise bei dem damahls als Beschützer der Musen gefeierten <persName ref="ktmdalberg">Fürst-Primas von Dahlberg</persName> auszumitteln. Die Sache ging
               sehr langsam, und der Sturz der Französischen Allgewalt, der auch den <persName ref="ktmdalberg">Fürst-Primas</persName> traf, machte diesem Plane, den bloß
                  <persName ref="gaseckendorf">v. Seckendorf</persName> betrieb, oder bei dem
                  <persName ref="ktmdalberg">Fürst-Primas</persName> zu betreiben vorgab, ein Ende.
               In <placeName ref="London">London</placeName> kommt man mit einem Pfund Sterling
               nicht viel weiter, als in <placeName ref="Berlin">Berlin</placeName> mit einem
               Thaler. In Schottland ist etwas wohlfeiler, aber doch immer noch einmahl so theuer
               als in Deutschland. Eine solche Reise könnte daher doch jährlich wohl 500 bis 600
               Pfund, oder soviel Fr. d’or kosten, und anderthalb bis zwei Jahre würden erforderlich
               seyn, wenn etwas genügendes, die Sache erschöpfendes heraus kommen sollte: Genauere
               Details über das Reisen in Schottland und die Kosten der Reise ließen sich leicht von
               der <persName ref="eberlepsch">Frau von Berlepsch, jetzigen Harmes</persName>, der
               Verfasserin der <bibl sameAs="1578">Caledonia</bibl>, welche diesen Theil von
               Schottland bereist hat, erfahren. Doch wozu die Details, da ich zu der Reise nichts
               besitze, als – dem guten Willen, und die etwa erforderlichen Kenntnisse, das
               Gaelische und die verwandten Sprachen, auch Englisch geläufig spreche und schreibe?
               Doch genug und vielleicht schon zuviel hievon. Glückliche Liebhaber sprechen gerne
               von ihrer Liebe, selbst wenn die Geliebte schon längst dahin ist. Verzeihen Sie daher
               die ausführliche Erwähnung eines frühren Traums, der, um Ossianisch zu reden, mich
               immer mit Wonne und Wehmuth erfüllt. </p>
            <closer>
               <salute>Mit der größten Hochachtung habe ich Ehre zu seyn<lb/>Ew.
                  Hochwohlgeboren<lb/>ergebenster</salute>
               <signed>C. W.
                  Ahlwardt</signed>
               <lb/>
               <dateline>Greifswald d. 24 Octbr. 1816.</dateline>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
