<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../WvH_Schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="wvh_letters">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Wilhelm von Humboldt an Friedrich Gottlieb Welcker, 06.05.1819<idno type="BBAW">649</idno>
            </title>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/135657458">Frank Zimmer</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/">Investigation</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/120492644">Jürgen Trabant</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/">Project administration</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/">Supervision</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1053159110">Ute Tintemann</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353">Lou Klappenbach</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-7447-4589">Sascha Grabsch</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Elise Hanrahan</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title>Wilhelm von Humboldt: Online-Edition der sprachwissenschaftlichen
                  Korrespondenz</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://www.bbaw.de"> Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften
                  (BBAW) </ref>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"> Creative
                  Commons Attribution 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0) </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl type="orig">Grundlage der Edition: Bonn, ULB, S 689, Nr. 26</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="print">Haym 1859, S. 40–43</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="KMV"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="Mattson">Mattson 6850</bibl>
               </witness>
            </listWit>
            <listPerson type="mentioned">
               <person corresp="gfcreuzer">
                  <persName>Creuzer, Georg Friedrich</persName>
               </person>
               <person corresp="jgrimm">
                  <persName>Grimm, Jacob</persName>
               </person>
               <person corresp="jgjhermann">
                  <persName>Hermann, Johann Gottfried Jakob</persName>
               </person>
               <person corresp="homer">
                  <persName>Homer</persName>
               </person>
               <person corresp="avh">
                  <persName>Humboldt, Alexander von</persName>
               </person>
               <person corresp="cvh1">
                  <persName>Humboldt, Caroline von</persName>
               </person>
               <person corresp="critter">
                  <persName>Ritter, Carl</persName>
               </person>
               <person corresp="awschlegel">
                  <persName>Schlegel, August Wilhelm von</persName>
               </person>
               <person corresp="flcsolms">
                  <persName>Solms-Laubach, Graf Friedrich Ludwig Christian zu</persName>
               </person>
            </listPerson>
            <listBibl type="mentioned">
               <bibl corresp="1421">Creuzer, Georg Friedrich (1810–1819): Symbolik und Mythologie der alten
                  Völker, besonders der Griechen, Bd. 1–4 und Tafelband, Leipzig/Darmstadt: Heyer
                  und Leske</bibl>
               <bibl corresp="549">Creuzer, Georg Friedrich / Hermann, Johann Gottfried (1818):
                  Briefe über Homer und Hesiodus vorzüglich über die Theogonie, Heidelberg: August
                  Oswald’s Universitäts-Buchhandlung</bibl>
               <bibl corresp="156">Grimm, Jacob (1819): Deutsche Grammatik, Göttingen:
                  Dieterich</bibl>
               <bibl corresp="1420">Ritter, Carl (1818): Die Erdkunde im Verhältniss zur Natur und
                  zur Geschichte des Menschen : oder allgemeine vergleichende Geographie, als
                  sichere Grundlage des Studiums und Unterrichts in physikalischen und historischen
                  Wissenschaften, Zweiter Theil, Berlin: G. Reimer</bibl>
               <bibl corresp="726">Schlegel, August Wilhelm von (1821): Specimen novae typographiae
                  Indicae, iussu ministrorum regis Borrusiae, serenissimi principis ab Hardenberg,
                  cancellarii status, et illustrissimi dynastae ab Altenstein, rerum
                  ecclesiasticarum et eruditionis praesidis, publicis sumtibus concinnatae.
                  Litterarum figuras ad elegantissimorum codicum Bibliothecae Regiae Parisiensis
                  exemplaria delineavit, caelandas feriundas, flandas curavit, Paris:
                  Crapelet</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <ab type="incipit">Ich wollte, da ich neulich durch den Professor Ritter erfuhr, dass
               Sie von Göttingen geradezu nach Bonn gegangen wären …</ab>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="wvh">Humboldt, Wilhelm von</persName>
               <date type="author" when="1819-05-06"/>
               <placeName key="">Frankfurt am Main</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="fgwelcker">Welcker, Friedrich Gottlieb</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev" target="">02.05.1819</ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <langUsage n="ind">
            <language ident="grc">Altgriechisch</language>
            <language ident="de">Deutsch</language>
            <language ident="sa">Sanskrit</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item n="name">FZ</item>
            <item n="date">26. Januar 2021</item>
            <item n="status">In Bearbeitung</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url=""/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener>
               <pb n="1"/>
               <dateline>
                  <hi rend="antiqua">Frankfurt</hi>, den 6. <hi rend="antiqua">Mai</hi>,
                  1819.</dateline>
            </opener>
            <p>Ich wollte, da ich neulich durch den <persName ref="critter">Professor <hi rend="antiqua">Ritter</hi>
               </persName> erfuhr, daß Sie von <placeName ref="Göttingen">
                  <hi rend="antiqua">Göttingen</hi>
               </placeName> geradezu nach
                  <placeName ref="Bonn">
                  <hi rend="antiqua">Bonn</hi>
               </placeName> gegangen wären, und
               daß ich die Hofnung aufgeben müßte, die ich mir gemacht hatte, Sie auf der Durchreise
               hier zu sehen, liebster Freund, Ihnen eben schreiben, als ich Ihren Brief vom 2.
               empfieng, der mir ausnehmende Freude gemacht hat. Ich hatte zwar gehoft, daß Ihnen
                  <hi rend="antiqua">Bonn</hi> mit seinen Umgebungen u. dem dort gut und lebhaft
               beginnenden Streben gefallen sollte, allein es war mir doch doppelt lieb, es von
               Ihnen selbst nun zu erfahren. Ich bin überzeugt, daß Sie in dieser eignen Stimmung
               der Universität noch ungleich mehr wohlthätig seyn werden, als ich schon immer darauf
               rechnete, und ich bin es auch, daß Ihnen selbst Ihre Versetzung mit der Zeit noch
               immer mehr gefallen wird. Denn es ist unläugbar, daß in unsrer Regierung ein wahres
               u. ernsthaftes Streben <del>für</del> zur Beförderung von Wissenschaft u. Kunst
               liegt, u. mit einem höheren u. aufrichtigen Anerkennen davon <subst>
                  <del>beständig</del>
                  <add>verbunden</add>
               </subst> ist, als man es wohl sonst findet, und dies ist einmal zu sehr in ihre
               Maxime verwebt, den Menschen, die schon da sind, u. hinzukommen, eingepflanzt, um
               nicht auch fortdauernd so zu bleiben. <placeName ref="Bonn">
                  <hi rend="antiqua">Bonn</hi>
               </placeName> hat nun außerdem einen wahren Vorzug durch <persName ref="flcsolms">Gr. <hi rend="antiqua">Solms</hi>
               </persName>
               <note type="footnote" resp="editor">Graf Friedrich Ludwig Christian zu Solms-Laubach (1769–1822), seit
                  1816 Oberpräsident der Provinz Jülich-Cleve-Berg und Regierungspräsident in
                  Köln.</note>
               <hi rend="antiqua"> Curatel</hi>, u. alle diese zusammenkommenden Umstände, verbunden
               mit der, in vieler Rücksicht einladenden Lage werden unfehlbar machen, daß <placeName ref="Bonn">
                  <hi rend="antiqua">Bonn</hi>
               </placeName> auch wird von andern Orten
               Deutschlands her häufig besucht werden, wenn nicht die neuesten unglücklichen
               Vorfälle wieder eine Isolirung in Absicht des Studirens hervorbringen, was ich doch,
               wenigstens auf die Dauer, unmöglich halte. Ihren Brief an <persName ref="avh">meinen
                  Bruder</persName> werde ich gleich jetzt unmittelbar besorgen, und ihm die Sache,
               an der er aber auch an sich den größesten Theil nehmen wird, besonders empfehlen. Ob
               er indeß glauben wird, eigentliche Schritte thun zu können, ob diese wirksam seyn
               würden? weiß ich nicht zu beurtheilen. Ich selbst werde, sobald ich nach <placeName ref="Berlin">
                  <hi rend="antiqua">Berlin</hi>
               </placeName> komme (von hier kann ich
               nichts thun) gern mitwirken. Der Hauptumstand wird immer der seyn, ob aus den schon
               für die Universität bestimmten Fonds die Anschaffung möglich ist, nemlich den Fonds
               über die der Minister im Ganzen ver-<pb n="2"/>fügen kann. Sonst dürften neue
               Zuschüsse jetzt vielleicht schon zu erlangen seyn. Unter allen wissenschaftlichen
               Hülfsanstalten sollte man aber, wie mich dünkt, am meisten auf <del type="fragment">eine B</del> die Bibliothek verwenden. <placeName ref="Göttingen">
                  <hi rend="antiqua">Göttingen</hi>
               </placeName> verdankt dem Alles, u. hatte erst
               viel später bessere <hi rend="antiqua">Clinica</hi>, einen ausgedehnteren botanischen
               Garten, u. ein gutes <hi rend="antiqua">Observatorium</hi>. Dies ist die natürliche,
               dem Gange der Bildung gemäße Folge. Es ist aber allerdings eine bedenkliche Wahl, der
               man bei Leitung wissenschaftlicher Institute immer bloßgestellt ist, entweder die
               vorhandenen Mittel über Alles zugleich zu zerstreuen, oder Einzelnes <del type="fragment">zu l</del> für den Augenblick liegen zu lassen. Beides zu weit
               getrieben ist verderblich, doch neige ich mich immer mehr zum Letzten hin. – Mein
               Aufenthalt ist hier noch von unbestimmter Dauer, doch kann ich vielleicht schon in
               diesem Monat mein Geschäft beendigen, u. werde es im folgenden gewiß. Was Sie mir von
               meiner Frau schrei ben, die zunehmende Heiterkeit bei abnehmender Gesundheit, ist
               ihrem ganzen Gemüth u. Charakter sehr eigenthümlich, u. es ist, wie Sie hinzusetzen,
               sehr rührend. Nach ihren letzten Briefen befand sie sich doch etwas besser. Sie
               wollte <placeName ref="Rom">
                  <hi rend="antiqua">Rom</hi>
               </placeName> den <date when="1819-05-01">1. <hi rend="antiqua">Mai</hi>
               </date> verlassen, u. kommt
               hieher, um <placeName ref="Wiesbaden">
                  <hi rend="antiqua">Wiesbaden</hi>
               </placeName>,
               oder <placeName ref="Bad Ems">
                  <hi rend="antiqua">Ems</hi>
               </placeName> zu gebrauchen.
               Vor der Mitte des <hi rend="antiqua">Junius</hi> kann sie nicht leicht hier seyn ,
               sie bleibt alsdann bis zum Ausgang <hi rend="antiqua">Julius</hi>. Sollten Sie nicht
               sie in dieser Zeit besuchen können? Es würde ihr sehr viel Freude machen, u. auch sie
               würde Ihnen von <placeName ref="Rom">
                  <hi rend="antiqua">Rom</hi>
               </placeName> manches
               Interessante sagen können. Ich danke Ihnen, daß Sie mir von der <bibl sameAs="156">Grammatik</bibl> von <persName ref="jgrimm">
                  <hi rend="antiqua">Jacob
                  Grimm</hi>
               </persName> gesprochen haben. Ich kannte sie nicht, werde sie aber
               nunmehr gleich aufsuchen. Mit Ihren Büchern ist es mir recht schlimm gegangen. Ich
               hatte angefangen sie mit lebhaftem Interesse zu lesen, in den ersten Monaten meines
               Hierseyns kam aber ein Augenblick, wo ich gewiß glaubte, nach <placeName ref="Berlin">
                  <hi rend="antiqua">Berlin</hi>
               </placeName> unmittelbar gehen zu können. Ich
               schickte alle Bücher, die ich bei mir hatte, voraus, u. kam so auch für meinen
               hiesigen Aufenthalt um die Ihrigen. Auf <hi rend="antiqua">
                  <persName ref="awschlegel">Schlegel</persName>s <bibl sameAs="726">specimen</bibl>
               </hi> freue ich mich
               recht sehr, allein eine solche großentheils sammlende Arbeit ist doch nicht für ihn
               gemacht. Er könnte noch jetzt, dünkt mich, etwas leisten, worin ein andrer ihn
               weniger leicht vertreten könnte. Vor der Erklärung des <persName ref="homer">Homer</persName> durch das <hi rend="antiqua">Indi</hi>sche habe ich mehr eine
               Angst. Was man auch sagen mag, außer dem kleinen hellenischen Kreis ist doch Alles
               barbarisch. <pb n="3"/> Mag auch alles Griechische nur im Orient seine Wurzel finden,
               allein in Griechenland immer ist die menschliche Form hervorgegangen, wie wir sie da
               zugleich in Kraft u. in nirgends überschwankender Haltung antreffen, so wie gewiß
               auch der Mensch selbst seine Wurzel in der ganzen Natur hat, u. ursprünglich Eins ist
               mit Bäumen, Gestein u. Thieren, aber doch nur in dem menschlichen Antlitz allein die
               gottähnliche Gestalt gewonnen hat. Es mögen tiefe Weisheit, große Systeme im Staube
               des Orients begraben liegen, aber es ist immer nur Materie, die schöne Form, die
               Grazie u. der Geschmack wurden doch nur in Griechenland gebohren, u. werden seitdem
               nur kümmerlich u. mühselig in schwachen Nachklängen erhalten. Mir ist daher eine
               Vermischung Homers mit Indischem schon eine Art des Greuels. Doch will ich meine
               Ansicht nicht als eine allgemeine vertheidigen. <bibl sameAs="549">Die kleine
                  Schrift</bibl>
               <hi rend="antiqua">
                  <persName ref="gfcreuzer">Creuzer</persName>s</hi> u. <hi rend="antiqua">
                  <persName ref="jgjhermann">Hermann</persName>s</hi> hat mir sehr
               viel Freude gemacht. Es wird darin recht offenbar, wie der geistvolle u. die
               Philosopheme, die in Mythologie übergegangen sind, zu fassen Fähige bloß der erstere
               ist, aber auch, daß es diesem doch noch sehr daran fehlt, um in sich selbst in die
               Klarheit getreten zu seyn, die auch dieser Gegenstand noch verstattet. Ueber jenen
               radicalen Unterschied des Griechischen aber von allem andern, auch altdeutschen, u.
               wie man es nennen mag, wünschte ich, daß einmal jemand recht ordentlich, u. zur
               wahren Sicherstellung des einen unumstößlichen Satzes, daß alles Nicht-Griechische
               mit vollem Recht barbarisch heißt, schriebe. <hi rend="antiqua">
                  <persName ref="critter">Ritter</persName>s</hi> Bekanntschaft hat mich sehr interessirt,
               u. vor Allem <bibl sameAs="1420">der zweite Theil seines Buchs</bibl>
               <note type="footnote" resp="editor">Gemeint ist damit wohl der zweite Teil von Ritters
                     <hi rend="italic">Die Erdkunde im Verhältniß zur Natur und zur Geschichte des
                     Menschen</hi>, der sich der Geographie Asiens widmet. [FZ]</note>. Er
               unterstützt die <persName ref="gfcreuzer">
                  <hi rend="antiqua">Creuzer</hi>
               </persName>schen <bibl sameAs="1421">Untersuchungen</bibl> geographisch, u. macht vielleicht
               dadurch, daß sie im eigentlichsten Verstande einen festen Boden gewinnen. </p>
            <closer>
               <salute>Leben Sie wohl! Mit herzlicher Hochachtung u. Freundschaft<lb/>der
                  Ihrige,</salute>
               <signed>Humboldt.</signed>
               <lb/>
               <lb/>
               <address>
                  <addrLine>An H. <hi rend="antiqua">Professor Welcker</hi>, Wohlgeb. in <placeName ref="Bonn">
                        <hi rend="antiqua">Bonn</hi>
                     </placeName>.</addrLine>
               </address>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
