<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../WvH_Schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="wvh_letters">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Wilhelm von Humboldt an Caroline von Humboldt, 28.01.1819<idno type="BBAW">706</idno>
            </title>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/135657458">Frank Zimmer</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/">Investigation</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/120492644">Jürgen Trabant</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/">Project administration</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/">Supervision</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1053159110">Ute Tintemann</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353">Lou Klappenbach</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-7447-4589">Sascha Grabsch</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Elise Hanrahan</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title>Wilhelm von Humboldt: Online-Edition der sprachwissenschaftlichen
                        Korrespondenz</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://www.bbaw.de"> Berlin-Brandenburgische Akademie der
                        Wissenschaften (BBAW) </ref>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"> Creative
                        Commons Attribution 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0) </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl type="orig">Ehem. Berlin, A. v. Sydow (verschollen)</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="print">Grundlage der Edition: Sydow 1906–1916, Bd. 6, S.
                            454–457. – Kappstein 1917, S. 331ff.; Oppeln-Bronikowski 1928, S. 302f.;
                            Kappstein 1942, S. 13f.; Schreiber 1949, S. 103ff.; Voss 1949, S. 39, S.
                            45, S. 119; Freese 1955, S. 814ff.; Nette 1956, S. 246f.</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="KMV"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="Mattson">Mattson 6807</bibl>
               </witness>
            </listWit>
            <listPerson type="mentioned">
               <person corresp="ksfaltenstein">
                  <persName>Altenstein, Karl Sigmund Franz, Freiherr vom Stein zum</persName>
               </person>
               <person corresp="kahardenberg">
                  <persName>Hardenberg, Karl August Fürst von</persName>
               </person>
               <person corresp="ahedemann">
                  <persName>Hedemann, Adelheid von, geb. von Humboldt</persName>
               </person>
               <person corresp="agfhedemann">
                  <persName>Hedemann, August Georg Friedrich von</persName>
               </person>
               <person corresp="dfkoreff">
                  <persName>Koreff, David Ferdinand</persName>
               </person>
               <person corresp="cgkoerner">
                  <persName>Körner, Christian Gottfried</persName>
               </person>
               <person corresp="hfkstein">
                  <persName>Stein, Heinrich Friedrich Karl Reichsfreiherr vom und zum</persName>
               </person>
            </listPerson>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <ab type="incipit">Ich habe dir in meinem letzten Brief so viele Dinge zu sagen
                    gehabt …</ab>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="wvh">Humboldt, Wilhelm von</persName>
               <date type="author" when="1819-01-28"/>
               <placeName key="Frankfurt am Main">Frankfurt am Main</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="cvh1">Humboldt, Caroline von</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <langUsage n="">
            <language ident=""/>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item n="name">FZ</item>
            <item n="date">9. Oktober 2020</item>
            <item n="status">in Bearbeitung</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener>
               <dateline>Frankfurt, 28. Januar 1819</dateline>
            </opener>
            <p>Ich habe Dir in meinem letzten Brief so viele Dinge zu sagen gehabt, daß ich
                    nicht habe dazu kommen können, Deine lieben Briefe zu beantworten. Du fragst
                    mich, was <persName ref="dfkoreff">Koreff</persName> jetzt ist. Als er, ich
                    denke ungefähr vor einem Jahr, in das Bureau des <persName ref="kahardenberg">Kanzlers</persName>s kam, hatte er gar keinen Titel. In <placeName ref="Aachen">Aachen</placeName> ist er Geheimer Ober-Regierungsrat geworden.
                    Das ist derselbe Titel, den z. B. <persName ref="cgkoerner">Körner</persName>
                    hat. Ich glaube nun auch, daß <persName ref="dfkoreff">Koreff</persName> in
                    dieser Eigenschaft in <persName ref="ksfaltenstein">Altenstein</persName>s
                    Departement angestellt ist, da es scheint, daß der <persName ref="kahardenberg">Kanzler</persName> sein Bureau auflösen will. Ob dies aber schon geschehen
                    ist, weiß ich nicht. Dies sind indes nur die äußeren Attributionen. Denn sonst
                    sprach er, als ob er alles gründete, stiftete, verordnete und eigentlich der
                    Minister wäre.</p>
            <p>… Allerdings können <persName ref="agfhedemann">Hedemann</persName> und <persName ref="ahedemann">Adelchen</persName> schon nicht leiden, wenn man anders
                    handelt als es in ihrer Manier liegt. Das hängt aber ganz und gar mit sehr guten
                    Eigenschaften in ihnen zusammen. Wenn eine gewisse Tüchtigkeit des praktischen
                    Tuns, eine große Treue und Anhänglichkeit an die natürlichsten Verhältnisse
                    nicht zugleich mit etwas eigentlich Idealischem in Geist und Gemüt verbunden
                    ist, so ist neben der Stärke immer auch das Ausschließende da. Selbst in <persName ref="hfkstein">Stein</persName>
                    hier merke ich das oft, obgleich den nun Jahre, Erfahrung und ein gewisser Grad
                    der Phantasie, den er doch hat, oft darin weiter und zulassender machen. Alles
                    im Menschen kommt auf die Mischung und das Verhältnis zwischen Wirklichkeit und
                    Ideen in ihm an. Darin liegt das Geheimnis des Charakters, und das allein ist
                    es, was dem Gemüt Farbe und Ton gibt. Die Menschen, die sich sonst in allem fast
                    gleich sind, gehören dadurch wie in zwei verschiedene Klassen, und dies selbst
                    bewirkt wieder die Phantasie, die nur gewöhnlich in einem viel beschränkteren
                    Sinne genommen wird.</p>
            <p>… Es ist mir, als stünde ich an einem Scheidewege des Lebens. Die Außenwelt hat
                    mich nie so ernsthaft ergriffen, ich möchte sagen, so unausweichlich. Auch war
                    der Abend, an dem ich die Kabinettsordre bekam, einer der wunderbarsten meines
                    Lebens, und gewiß einer der wehmütigsten. Indes bin ich festen und auch guten
                    Muts, wenn Du, liebe Seele, bei mir und gütig und nachsichtig mit mir bist.
                    Daran hängt, darauf ruht alles. Ich habe ein inneres Sein, das keiner äußeren
                    Mittel, keiner Zeit zur Beschäftigung bedarf, das, wie der Boden, über den die
                    Welle geht, immer dasselbe bleibt, und nur in sich immer wächst, sich mit jedem
                    Gedanken, jedem Gefühle, jeder Sorge vermischt, das mich nie sinken läßt, und
                    mit dem ich alles gewöhnlich so genannte Unglück verachte, mit dem ich noch
                    glücklich sein würde in der Enge eines Grabes, und das auf eine sehr wunderbare
                    Weise mit der Phantasie vermischt ist. Ich lebe und webe darin, seit ich mir
                    meiner selbst bewußt bin, alles Gute in mir stammt davon her und kehrt dahin
                    zurück, und seit ich Dich besitze, ewig teures Herz, bist Du so darin verwebt,
                    machst Du allein es eigentlich so ganz aus, daß ich mit Wahrheit sagen kann, daß
                    ich vom Leben, ohne Dich auch lebend zu wissen, keinen Begriff habe. Bloß
                    getrennt von Dir, leide ich am Innersten und Höchsten. Wenn ich also Dich wieder
                    besitze, wenn Du mir bleibst und, soviel Du kannst, bei mir bleibst, habe ich
                    eine Zuversicht, die wenig Menschen in diesem Grade kennen. Stein hat mir ein
                    paarmal wiederholt, daß er sehr wünschte, daß Du ja bald mit dem Sommer kämst,
                    weil ein Mann in einer bedeutenden Tätigkeit gar nicht ordentlich sein könnte
                    als mit der, die jedes Leben mit ihm teilt. Diese Übereinstimmung bestätigt mir
                    meine eigene Empfindung. Es ist im einzelnen Menschen nichts recht wahr und
                    gediegen, was nicht, wenn auch in anderer Form, in allen und im ganzen
                    Geschlecht liegt. Der Mensch ist überhaupt nichts, als nur durch die Kraft des
                    Ganzen und indem er mit ihm zusammenzustimmen strebt. Dadurch nur läßt sich das
                    Geheimnis der Sprache enträtseln, das sichere Kriterium der Wahrheit in aller
                    Wissenschaft finden, und es ist der höchste Punkt, an den man alles Wirken nach
                    außen hin anknüpfen muß. In sich aber ist dies selbst das Geheimnis des Lebens,
                    das große Rätsel, das die Seele im Tode, solange man noch klares Bewußtsein
                    haben kann, gespannt halten wird, was aber selbst der Tod vielleicht nicht ganz
                    löst, wie der Mensch etwas für sich und doch nichts ohne den andern, ohne sein
                    Geschlecht sein kann. Wenn ich bedenke, wie ich ins Leben hineingezogen worden
                    bin und noch werde, so kommt es mir oft wie eine wunderbare Fügung des
                    Schicksals vor. Ich ging hinein, bloß damit wir in Italien sein könnten, der
                    Zufall führte mich fort, ich machte mich wieder los, um Geschäften und
                    Verwickelungen zu entgehen, und kam in <placeName ref="Wien">Wien</placeName>
                    gerade in neue und größere; an dies spann sich alles andere an. Nachher suchte
                    ich wieder ein einfaches und ruhiges Verhältnis, verließ es ohne alle Absicht,
                    nur um mit Dir zu sein, und stehe nun an dem Punkt, nach dem ich nie getrachtet
                    habe. Die anderen wollen mich auch nicht da und ziehen mich wider meinen Willen
                    hin. Sie werden es bereuen, ich hoffe, ich nicht. Der große Fehler des <persName ref="kahardenberg">Staatskanzler</persName>s, und der alles Schlimme, alles
                    Halbe hervorgebracht hat, ist, daß er nicht Sinn und Charakter dazu hat, ein
                    großes Geschäft frei mit anderen gleich Freien zu führen. Statt sich Leute zu
                    suchen, die neben ihm an der ersten Stelle stehen konnten, raffte er immer neue
                    Untergeordnete auf, behandelte noch die andern wie Werkzeuge und entfernte sie,
                    wenn es nicht ging. Jetzt richtet ihn, und fast ohne daß sie sich ausspricht,
                    die öffentliche Meinung, und er tritt ab, ohne daß man ihn nur vermißt. Bloß
                    durch reines und uneigennütziges Verfolgen des entgegengesetzten Weges muß man
                    im jetzigen Augenblick viel ausrichten.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
