<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- IN BEARBEITUNG von FZ -->
<?xml-model href="../WvH_Schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="wvh_letters">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Wilhelm von Humboldt an Franz Bopp, 09.02.1820<idno type="BBAW">80</idno>
            </title>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/135657458">Frank Zimmer</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/">Investigation</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/120492644">Jürgen Trabant</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/">Project administration</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/">Supervision</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1053159110">Ute Tintemann</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353">Lou Klappenbach</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-7447-4589">Sascha Grabsch</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Elise Hanrahan</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title>Wilhelm von Humboldt: Online-Edition der sprachwissenschaftlichen Korrespondenz</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://www.bbaw.de">
                    Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)
                </ref>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">
                Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)
            </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl type="orig">Grundlage der Edition: Krakau, Biblioteka Jagiellońska, 94
                            Briefe von H. v. Humboldt an F. Bopp, Autographen-Sammlung, Humboldt,
                            aus der ehem. Preußischen Staatsbibliothek zu Berlin, gegenwärtig in der
                            Jagiellonen-Bibliothek Krakau, Nr. 1. – Druckkoll.: Jena, ThULB,
                            Nachlass Leitzmann, Inv.-Nr. 92</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="print">Lefmann 1897, S. 4–6</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="KMV"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="Mattson">Mattson 6997</bibl>
               </witness>
            </listWit>
            <listPerson type="mentioned">
               <person corresp="hbuelow">
                  <persName>Bülow, Heinrich von</persName>
               </person>
               <person corresp="ludwig1">
                  <persName>Kronprinz Ludwig (später Ludwig I., König von
                    Bayern)</persName>
               </person>
               <person corresp="cwilkins">
                  <persName>Wilkins, Sir Charles</persName>
               </person>
            </listPerson>
            <listBibl type="mentioned">
               <bibl corresp="559">Boppb, Franz: Nalus, Carmen sanscritum, e Mahàbhàrato; edidit,
                    latine vertit et adnotationibus illustravit Franciscus Bopp (London u.a.: Cox
                    and Baylis 1819)</bibl>
               <bibl corresp="57">Boppa, Franz: Über das Conjugationssystem der Sanskritsprache in
                    Vergleichung mit jenem der griechischen, lateinischen, persischen und
                    germanischen Sprache (Frankfurt/Main: Andreä 1816)</bibl>
               <bibl corresp="455">Wilkins, Charles: A Grammar of the Sanskrita Language (London:
                    Bulmer, Black, Parry and Kingsbury 1808)</bibl>
               <bibl corresp="539">Wilkins, Charles: The Radicals of the Sanskrita language (London:
                    Cox and Baylis 1815)</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <ab type="incipit">Ew. Wohlgeboren haben mir durch die Uebersendung
                        des Nalus und Ihr gütiges Schreiben …</ab>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="wvh">Humboldt, Wilhelm von</persName>
               <date type="author" when="1820-02-09"/>
               <placeName key="Berlin">Berlin</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="bopp">Bopp, Franz</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref target="81" type="next">05.03.1820</ref>
               <ref target="79" type="prev">05.09.1819</ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <handNotes>
            <handNote scribe="wvh">Eigenhändig</handNote>
         </handNotes>
         <langUsage n="ind">
            <language ident="grc">Altgriechisch</language>
            <language ident="sa">Sanskrit</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item n="name">FZ</item>
            <item n="date">8. November 2013</item>
            <item n="status">in Bearbeitung, an neue Vereinbarungen angepasst von AD 5. Februar
                    2014</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="Bopp/WvH-Bopp_1820_02_09/NDIGRKP004565_0265.jpg"/>
      <graphic url="Bopp/WvH-Bopp_1820_02_09/NDIGRKP004565_0266.jpg"/>
      <graphic url="Bopp/WvH-Bopp_1820_02_09/NDIGRKP004565_0267.jpg"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener>
               <pb n="1*"/>
               <dateline>
                  <hi rend="antiqua">Berlin</hi>, den 9. <hi rend="antiqua">Februar</hi> 1820.</dateline>
            </opener>
            <p>Ew. Wohlgebohren haben mir durch die Uebersendung des <bibl sameAs="559">
                  <hi rend="antiqua">Nalus</hi>
               </bibl> und Ihr gütiges <ref type="link" target="79">Schreiben</ref> eine sehr große Freude gemacht, für die ich
                    Ihnen meinen wärmsten Dank abstatte. Wörtlich treue lateinische Uebersetzungen
                    sind unstreitig das beste Mittel, das Studium des <hi rend="antiqua">Sanskrit</hi> zu befördern, und sie werden doppelt nothwendig, so lange es
                    an leicht zu habenden u. benutzenden Wörterbüchern mangelt. Es wäre unendlich zu
                    wünschen, daß es Ew. Wohlgeb. vergönnt seyn möchte, noch längere Zeit in
                        <placeName ref="London">
                  <hi rend="antiqua">London</hi>
               </placeName> bleiben,
                    und für die Erforschung der vielfachen Schätze thätig seyn zu können, deren
                    Benutzung Ihnen jetzt zu Gebote steht. Ich würde mit Vergnügen dazu beitragen,
                    weil ich, ohne Ihnen das mindeste Schmeichelhafte sagen zu wollen, überzeugt
                    bin, daß es niemanden gegenwärtig giebt, von dem man sich soviel, als von Ihnen,
                    für die Kenntniß der Indischen Sprache u. Literatur versprechen kann. Ich
                    befinde mich aber in Verlegenheit, was ich dafür zu thun im Stande wäre. Ich
                    wüßte kaum ein anderes Mittel, als mich deshalb an den <persName ref="ludwig1">Kronprinzen von Baiern</persName> zu wenden. Ich gestehe Ew. Wohlgeb. aber,
                    daß, da es mir an aller Veranlassung fehlt, <persName ref="ludwig1">Sr.
                        Königlichen Hoheit</persName> zu schreiben, und ich in so sehr langer Zeit
                    nicht das Glück gehabt habe, Ihnen nahe zu seyn, ich nicht wage, einen Schritt
                    deshalb zu thun. Auch ist der <persName ref="ludwig1">Kronprinz</persName> immer
                    zur Unterstützung wissenschaftlicher Untersuchungen so bereit, und gewiß von Ew.
                    Wohlgeb. Verdienstlichkeit so überzeugt, daß ich meine Verwendung deshalb für
                    unnütz halten muß. Sollte sich mir aber auf eine unvorhergesehene Weise eine
                    Gelegenheit zur Beförderung Ihrer Ziele eröfnen, so seyn Sie gewiß versichert,
                    daß ich sie mit dem lebhaftesten Vergnügen ergreifen werde. Da ich jetzt eine
                    sehr erwünschte Muße genieße, so habe ich Ew. Wohlgeb. frühere <bibl sameAs="57">Schrift über das Conjugationssystem</bibl> aufs neue, u. mit ebensoviel
                    Belehrung, als Vergnügen gelesen. Die genauere u. tief eingehende Analyse
                    grammatischer Formen ist für die <pb n="2*"/> Erkennung u. Beurkundung der
                    Verwandtschaft der Sprachen ein ebenso sicheres, als noch wenig benutztes
                    Mittel, u. trägt ebensoviel zur Aufklärung des Sprachbaues überhaupt bei. Die
                    AltIndische Sprache bleibt nach demjenigen, was Ew. Wohlgeb. sehr befriedigend
                    entwickelt haben, ein Muster in der Hervorbringung grammatischer Formen durch
                    bloße Umbiegung u. innere Veränderung der Laute, entgegengesetzt den durch
                    sichtbare Agglutination erstehenden Sprachen. Sehr wünschte ich indeß, daß Ew.
                    Wohlgeb. sich hierüber bei einer andern Gelegenheit noch mehr u. näher
                    erklärten, um der Frage näher zu kommen, ob es wohl einen ursprünglichen
                    Unterschied zwischen flectirenden u. agglutinirenden Sprachen geben mag, oder ob
                    der, den wir jetzt unleugbar bemerken, nur ein daher entstandener ist, daß die
                    Bedeutung der agglutinirten Silben verloren gegangen ist, sie selbst sich in der
                    Aussprache abgeschliffen haben, u. daher jetzt nur als Flexionen erscheinen. Daß
                    das Sanskrit wirklich das Hülfsverbum einverleibt, daß die Personenendungen von
                    Pronomina herkommen, erkennen auch Ew. Wohlgeb. an. Es fragt sich nun, wie es
                    mit den übrigen Umbiegungen sich verhalten mag. Ich meinerseits bin sehr
                    geneigt, die Flexion zum aller größten Theil, als von ehemaliger Agglutination
                    herkommend anzusehen, u. den ganzen Unterschied daher für einen geschichtlichen
                    zu halten, der jedoch nicht bloß, und nicht einmal eigentlich Beweis des Alters,
                    sondern vielmehr u. zugleich wenigstens der erlittenen Veränderungen einer
                    Sprache ist. Denn unter gewissen Umständen kann eine Sprache sich viele
                    Jahrhunderte hindurch in einem Zustande der Reinheit befinden. Demungeachtet
                    giebt es Biegungen, die ich durchaus für Flexion auch ursprünglich halten möchte
                    u. würde. So ist es mir nicht wahrscheinlich, ob man gleich allerdings die
                    Möglichkeit nicht bestreiten kann, daß der Umlaut je aus einer Agglutination
                    entstanden sey, u. gewisse Flexionen sind zugleich so bedeutend, u. in Sprachen
                    so allgemein, daß ich sie auch ursprünglich zu nennen geneigt wäre, wie z. B.
                    das <hi rend="antiqua">i</hi> des <hi rend="antiqua">Dativs</hi>, das <hi rend="antiqua">m</hi> desselben Casus bei uns, die beide mit dem schärferen
                    Laut die Aufmerksamkeit auf die abweichende Natur dieses <hi rend="antiqua">casus</hi> ausdrücken zu wollen scheinen, der in der That nicht, wie die
                    anderen, ein einfaches, sondern ein doppeltes Verhältniß anzeigt. Es läßt sich
                    auch <pb n="3*"/> sehr wohl denken, daß, ohne, gewiß zu erweisende,
                    conventionelle Bezeichnung, der Mensch auf ähnliche Weise, als er, durch
                    Aehnlichkeiten des Lauts mit den Gegenständen geleitet, Wörter schuf, auch
                    ebenso Verhältnisse bezeichnen konnte, wenn gleich in den meisten Fällen er
                    hierzu das Mittel ergriff, wirkliche Wörter zusammenzustellen u. nur in der
                    Aussprache zu verbinden. Denn im Ganzen kann man sich den Ursprung aller
                    Grammatik wohl nur so denken, daß der Mensch die Sprachelemente nah neben
                    einander stellte, u. nun durch das Bedürfniß, sie, als Rede, verbunden
                    darzustellen, zu Veränderungen der Laute u. Bildung von Gewohnheiten, die in
                    Regeln übergiengen, genöthigt wurde. Ganz werden sich diese Probleme nie
                    auflösen lassen, u. selbst, ob z. B. im Griechischen <hi rend="antiqua">verbo</hi> überall, u. bloß das Hülfs<hi rend="antiqua">verbum</hi> zur
                    Personenbildung mit der Stammsilbe verbunden ist, oder auch die Pronomina
                    selbst? dürfte unmöglich jetzt zu ergründen seyn, so sehr wichtig der
                    Unterschied auch in der That ist. Allein es ist sehr gut, wenn man nur gewisse
                    allgemeine Sätze hinstellen kann; wie Ew. Wohlgeb. gethan haben, z. B. daß es
                    dem Geiste des Alt Indischen widerspricht ein Verhältniß durch Anhängung
                    mehrerer Buchstaben auszudrücken, die sich als ein eigenes Wort ansehen ließen,
                    wo man aber doch die Einschaltung des Hülfs<hi rend="antiqua">verbi</hi>, das
                    sich allerdings so betrachten läßt, ausnehmen muß, daß die Personen-Endungen <hi rend="antiqua">pronomina</hi> sind u. s. f. Ueber den <hi rend="antiqua">Infinitiv</hi> kann ich Ew. Wohlgeb. Meynung nicht ganz theilen. Ich halte
                    ihn wirklich für einen <hi rend="antiqua">modus</hi>, der, gleich dem <hi rend="antiqua">Participium</hi>, wo es wahrhaft ein solches ist, <hi rend="antiqua">Verbum-</hi> u. <hi rend="antiqua">Nomennatur</hi> in sich
                    vereinigt. Er ist der Begriff des <hi rend="antiqua">Verbum</hi> ohne alle
                    Bestimmung von Person, u. selbst manchmal von Zeit, allein er behält, wenn er
                    sich auch dadurch <hi rend="antiqua">abstracten Substantiven</hi> nähert, doch
                    die eigentlichste Natur des <hi rend="antiqua">Verbi</hi>, als Bewegung gedacht
                    zu werden. Ich wünsche zu besitzen ist ganz Leben u. Bewegung; ich wünsche mir
                    das Besitzen, oder gar den Besitz ist dagegen todt u. starr. Es ist ein Vorrecht
                    der Sprache, in dem jenigen was logisch ganz dasselbe ist, durch ihre
                    eigenthümliche Natur Unterschiede zu bilden, u. den gleichen Gegenstand selbst
                    zum gleichen Zweck auf verschiedene Weise mit sich in Verbindung zu bringen. Ich
                    kann auch nicht in die Idee der Ableitung des griechischen <hi rend="antiqua">Infinitivi</hi> aus dem Participium einstimmen. <pb n="4*"/> Aber ich würde
                    nicht aufhören, wenn ich in alle interessante Untersuchungen eingehen wollte,
                    die Ew. Wohlgeb. in <bibl sameAs="57">Ihrer wirklich äußerst gehaltreichen
                        Schrift</bibl> theils erschöpft, theils angeregt haben. <sic>
                  <persName ref="cwilkins">Herrn <hi rend="antiqua">Wilkin</hi>
                  </persName>
               </sic> bitte ich Sie sehr, mich zu empfehlen, u. ihn zu erinnern, daß er mir ein
                    Exemplar seiner <bibl sameAs="539">
                  <hi rend="antiqua">Indi</hi>schen
                        Wurzeln</bibl> zu verschaffen versprach. Ew. Wohlgeb. würden mich sehr
                    verbinden, wenn Sie <persName ref="hbuelow">H. v. <hi rend="antiqua">Bülow</hi>
               </persName> eines für mich übergeben könnten. Auch würden Sie
                    mich sehr verpflichten, wenn Sie mir sagten, was wohl zur Erlernung der Elemente
                    des <hi rend="antiqua">Sanscrit</hi> noch für Schritte nützlich seyn könnten.
                    Ich besitze, außer der Ihrigen, bloß <sic>
                  <persName ref="cwilkins">
                     <hi rend="antiqua">Wilkin’s</hi>
                  </persName>
               </sic> <bibl sameAs="455">große Grammatik</bibl>. </p>
            <closer>
               <salute>Empfangen Ew. Wohlgeb. die erneuerte Versicherung meiner herzlichen
                        u. ausgezeichneten Hochachtung.</salute>
               <signed>Humboldt.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
