<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- IN BEARBEITUNG von FZ -->
<?xml-model href="../WvH_Schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="wvh_letters">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Wilhelm von Humboldt an Johann Wolfgang von Goethe, 01.07.1821<idno type="BBAW">1154</idno>
            </title>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/135657458">Frank Zimmer</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/">Investigation</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/120492644">Jürgen Trabant</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/">Project administration</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/">Supervision</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1053159110">Ute Tintemann</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353">Lou Klappenbach</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-7447-4589">Sascha Grabsch</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Elise Hanrahan</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title>Wilhelm von Humboldt: Online-Edition der sprachwissenschaftlichen
                        Korrespondenz</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://www.bbaw.de"> Berlin-Brandenburgische Akademie der
                        Wissenschaften (BBAW) </ref>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"> Creative
                        Commons Attribution 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0) </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl type="orig">Grundlage der Edition: Weimar, GSA 28/439, Bl.
                            117–118</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="print">Bratranek 1872, S. 264–267 Nr. 69</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="KMV"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="Mattson">7120</bibl>
               </witness>
            </listWit>
            <listPerson type="mentioned">
               <person corresp="cvh1">
                  <persName>Humboldt, Caroline von</persName>
               </person>
               <person corresp="fschiller">
                  <persName>Schiller, Friedrich</persName>
               </person>
               <person corresp="awschlegel">
                  <persName>Schlegel, August Wilhelm von</persName>
               </person>
               <person corresp="fawolf">
                  <persName>Wolf, Friedrich August</persName>
               </person>
            </listPerson>
            <listBibl type="mentioned">
               <bibl corresp="1419">Goethe, Johann Wolfgang von (1821): Wilhelm Meisters Wanderjahre oder Die
                        Entsagenden. Ein Roman, Erster Theil, Stuttgard |sic| und Tübingen: J. G. Cotta</bibl>
               <bibl corresp="308">Nalus</bibl>
               <bibl corresp="396">Schlegel, August Wilhelm von (Hrsg.) (1820–1830): Indische
                        Bibliothek. Eine Zeitschrift, Bonn: [Weber]</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <ab type="incipit">Das freundliche Blatt, das Sie mir, verehrtester Freund, unterm
                    18. d. übersandt haben …</ab>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="wvh">Humboldt, Wilhelm von</persName>
               <date type="author" when="1821-07-01"/>
               <placeName key="Ottmachau">Ottmachau</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="jwgoethe">Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev" target="1153">18.06.1821</ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <handNotes>
            <handNote scribe="wvh">Eigenhändig</handNote>
         </handNotes>
         <langUsage n="ind">
            <language ident="grc">Altgriechisch</language>
            <language ident="hbo">Hebräisch</language>
            <language ident="la">Lateinisch</language>
            <language ident="sa">Sanskrit</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item n="name">FZ</item>
            <item n="date">26. Januar 2021</item>
            <item n="status">in Bearbeitung</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url=""/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <p>
               <pb n="117r"/> Das freundliche Blatt, das Sie mir, verehrtester Freund, unterm
                        <date when="1821-06-18">18. d.</date> übersandt haben, hat mich so herzlich
                    gefreut, und mir Ihr früheres, u. immer unverändert gebliebenes Wohlwollen so
                    lebhaft zurückgerufen, daß ich mir nicht versagen kann, Ihnen gleich wieder
                    einige Worte zu sagen. Auch mir bleibt jene Zeit unsres ehemaligen Zusammenseyns
                    immer die Epoche meines Lebens, die ich mir am liebsten wieder zu
                    vergegenwärtigen suche. Ich kann sie gleichsam als einen Mittelpunkt ansehen,
                    auf den sich das noch früher Vorbereitete gesammelt hatte, u. von dem auf das
                    übrige Leben hin, die Bestrebungen ausgingen, die nun nicht mehr von ihrer
                    Richtung abweichen können. Nichts wirkt so tief auf das Gemüth, als die
                    Verehrung des in der Nähe erkannten Besseren u. Höheren, und was ich Ihnen, was
                        <persName ref="fschiller">dem verewigten Schiller</persName> in dieser
                    Rücksicht schuldig bin, wird nie in mir untergehen. Ich werde dessen erst selbst
                    wieder jetzt recht inne, wo ich wieder ganz mir, und selbstgewählten
                    Beschäftigungen leben kann. Ich kann wohl sagen, daß das Streben nach diesen
                    immer in mir der Grund geblieben <subst>
                  <del>sind</del>
                  <add>ist</add>
               </subst>, über den Ereignisse u. Geschäfte nur, wie wechselnde
                    Wellen, hinüberglitten, aber es ist doch viel <pb n="117v"/> besser, sich der
                    reinen und freien Muße zu erfreuen. </p>
            <p>Es soll mir unendlich willkommen seyn, wenn Sie, theuerster Freund, fortfahren,
                    an <bibl sameAs="206">meinen wissenschaftlichen Bemühungen</bibl> freundlichen
                    Antheil zu nehmen. Wenn ich mich hauptsächlich mit Sprachen beschäftige, so ist
                    der Punkt, auf den ich eigentlich ausgehe, der innere Zusammenhang der Sprache
                    mit dem Gedanken, die Abhängigkeit oder Unabhängigkeit dieses u. aller geistigen
                    Bildung von der Sprache, <subst>
                  <del>die</del>
                  <add>welche</add>
               </subst> ihren Organismus nur zum kleinsten Theil von denen, die sie jetzt
                    reden, empfangen, und ihre eignen Schicksale, wie jedes andre historisch
                    gestaltete Wesen, <subst>
                  <del>empfangen</del>
                  <add>erfahren</add>
               </subst> hat. Denn es ist nicht abzuläugnen, daß sowohl die grammatischen
                    Formen, von welchen der freie u. vielgewandte Gebrauch so mächtig abhängt, als
                    die Geschlechter der Wörter, welche den an sich vagen Begriff, auf eine
                    bestimmte Weise geprägt, der Empfindung übergeben, von Anbeginn alles Sprechens
                    an, eine Reihe für sich bilden, die es sogar uns bis auf einen gewissen Punkt
                    hin zu erkennen gegeben ist. Gerade dies Problem ist aber auch das schwierigste,
                    u. so begegnet es denn auch mir, daß ich bis jetzt fast nur darum herumgehe, u.
                    oft, bloß um nicht müssig zu seyn, bei Arbeiten stehen bleibe, die höchstens
                    vorbereitend genannt werden können. </p>
            <p>Ich habe durch <persName ref="awschlegel">Schlegel</persName>’s <bibl sameAs="396">Indische Bibliothek</bibl>, u. nachher mündlich durch <persName ref="fawolf">Wolf</persName> erfahren, daß Sie der SanskritDichtung nicht
                    hold sind, u. ich theile bis jetzt durchaus dieselbe Empfindung mit Ihnen. Was
                    ich übersetzt gelesen, hat mich nie <pb n="118r"/> angesprochen, und selbst
                        <persName ref="awschlegel">Schlegel</persName>’s Verwandlung der klaren
                    Butter in lauteres Oel, u. die Vergleichung des kinderschwangren Kürbisses mit
                    dem Ei der Leda hat für mich der Sache nach wenig Reiz mehr gegeben. Auch da ich
                    nun dahin gekommen bin, 10 Gesänge des <bibl sameAs="308">Nalus</bibl> mit
                    völliger Erkenntniß der Bedeutungen u. grammatischen Formen selbst im Original
                    zu lesen, ist meine Bewunderung nicht mehr rege geworden. Wenn, um nur dies
                    Einzige zu sagen, dem Inhalt das schöne Maß, die anmuthige Mitte zwischen dem
                    Kleinlichen u. dem Ungeheuren fehlt, woraus doch allein Lieblichkeit u.
                    Erhabenheit hervorgehen, so ist in dem Ausdruck oft Dürftigkeit u. abstracte
                    Trockenheit, u. in der Wortfügung große Schwerfälligkeit in den ellenlang durch
                    Buchstabenanbildung an einander geketteten Worten. Sollte sich aber dies
                    Urtheil, wie doch auch noch möglich ist, selbst bei weiterem Studium und Lesen
                    nicht abändern, so ist doch auf der andren Seite wahr, daß gerade diese Sprache
                    die älteste uns bekannte wahrhaft zu dichterischer u. wissenschaftlicher Rede
                    (weit mehr als die Hebräische) gebildet ist, u. in nicht abzuläugnender
                    Verbindung mit den Sprachen des klassischen Alterthums steht. Wenn es nicht
                    unrichtig ist, daß die künstlerische u. wissenschaftliche Bildung, die wir in
                    Griechenland, u. im Grunde dort im Alterthum allein, in dieser Art antreffen,
                    bei aller ursprünglichen Fähigkeit der Nation, u. aller Begünstigung des
                    Schicksals, doch auch noch außerdem einen bestimmten, sie möglich machenden
                    Sprachorganismus voraussetzte, so bleibt immer das Indische die Urbedingung zu
                    aller Kultur, die sich von Griechenland aus auch über uns ausgebreitet hat.
                    Dieser Punkt ist es eigentlich, der mich bei dem sehr mühsamen, u. mehr, als man
                    gern sich selbst gesteht, zeitraubenden Studium des Sans-|<hi rend="antiqua">118v</hi>|crit festhält, zu dem mich anfangs nur allgemeine Forschungen
                    über die Verwandtschaft der Sprachen anregten<note type="footnote" resp="editor">Bratranek 1872, S. 266: „vermochten“.</note>.</p>
            <p>Man erwartete Sie, liebster Freund, im Laufe des Mais in <placeName ref="Berlin">Berlin</placeName>. Mir ist es aber sehr lieb, daß Sie damals nicht
                    hingekommen sind. Wir waren nicht mehr dort, u. so bleibt uns doch die Hofnung,
                    daß Sie ein andermal den Ort besuchen, wo wir glücklicher sind. Ich rathe Ihnen
                    wirklich, auch abgesehen vom eignen Vortheil, dazu. Sie werden es dort ganz
                    anders u. besser finden, als ehemals. Für die Kunst ist viel, u. unter dem
                    Vielen nicht weniges zweckmäßig geschehen. Aber ich rathe Ihnen doch, so zu
                    kommen, daß Sie Sich vielem gesellschaftlichen Treiben entziehen können. Dazu
                    wäre nun mein Vorschlag, nicht den Winter zu wählen, sondern den Sommer, Julius
                    oder August. Sie könnten dann theils bei uns in <placeName ref="Tegel">Tegel</placeName> (nur eine Stunde Weges von <placeName ref="Berlin">Berlin</placeName>), theils in unsrem
                    Hause in <placeName ref="Berlin">Berlin</placeName> wohnen, u. dieser wechselnde Aufenthalt gäbe Ihnen alle
                    Leichtigkeit, sich Einladungen zu entziehen. Uns gewährten Sie einen unendlichen
                    Genuß, u. auch Sie, ich wiederhole es, würden Freude haben. <persName ref="cvh1">Meine Frau</persName> war mit mir <placeName ref="Ottmachau">hier</placeName>, sie ist jetzt seit der Hälfte des
                    Monats in <placeName ref="Karlsbad">
                  <hi rend="antiqua">Carlsbad</hi>
               </placeName>. Wie ungünstig ist es für sie, seitdem sie <placeName ref="Karlsbad">
                  <hi rend="antiqua">Carlsbad</hi>
               </placeName> u. <placeName ref="Teplitz">
                  <hi rend="antiqua">Teplitz</hi>
               </placeName> fast regelmäßig
                    besucht, Sie, liebster Freund, fast von diesen Gegenden Abschied genommen haben.
                    Indeß ist es auch ein glückliches Zeichen, daß Ihre Gesundheit dieses
                    Aufenthaltes nicht mehr bedarf.</p>
            <p>Von dem, <bibl sameAs="1419">womit Sie in diesem Jahre uns alle beschenkt haben</bibl>, kann
                    ich Ihnen leider noch nichts sagen. Bei wechselndem Landaufenthalt ist das
                    Kommenlassen von Büchern schwierig. Es bleibt mir also der Genuß bei meiner
                    Rückkunft nach <placeName ref="Berlin">
                  <hi rend="antiqua">Berlin</hi>
               </placeName>. Ihre Briefe kommen mir zu jeder
                    Zeit, ich sey dort, oder nicht, nach <placeName ref="Berlin">
                  <hi rend="antiqua">Berlin</hi>
               </placeName>
               <hi rend="antiqua">addressirt</hi>, richtig zu. </p>
            <closer>
               <salute>Mit der herzlichsten Anhänglichkeit u. Freundschaft<lb/>der
                        Ihrige</salute>
               <signed>Humboldt.</signed>
               <lb/>
               <dateline>Ottmachau bei Neiße,
                        den 1. <hi rend="antiqua">Julius</hi>, 1821.</dateline>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
