<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- IN BEARBEITUNG von CL, 07. Mai 2014 -->
<?xml-model href="../WvH_Schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="wvh_letters">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Wilhelm von Humboldt an Friedrich Gottlieb Welcker, 06.11.1821<idno type="BBAW">1063</idno>
            </title>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/135657458">Frank Zimmer</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/">Investigation</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/120492644">Jürgen Trabant</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/">Project administration</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/">Supervision</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1053159110">Ute Tintemann</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353">Lou Klappenbach</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-7447-4589">Sascha Grabsch</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Elise Hanrahan</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title>Wilhelm von Humboldt: Online-Edition der sprachwissenschaftlichen Korrespondenz</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://www.bbaw.de">
                    Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)
                </ref>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">
                Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)
            </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl type="orig">Grundlage der Edition: Bonn, ULB, S 689, Nr. 30</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="print">Haym 1859, S. 50–55</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="KMV"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="Mattson">Mattson 7150</bibl>
               </witness>
            </listWit>
            <listPerson type="mentioned">
               <person corresp="ksfaltenstein">
                  <persName>Altenstein, Karl Sigmund Franz, Freiherr vom Stein
                    zum</persName>
               </person>
               <person corresp="bopp">
                  <persName>Bopp, Franz</persName>
               </person>
               <person corresp="gbuelow">
                  <persName>Bülow, Gabriele von</persName>
               </person>
               <person corresp="lhervas">
                  <persName>Hervás y Panduro, Lorenzo</persName>
               </person>
               <person corresp="cvh1">
                  <persName>Humboldt, Caroline von</persName>
               </person>
               <person corresp="mhumboldt">
                  <persName>Humboldt, Mathilde von</persName>
               </person>
               <person corresp="awschlegel">
                  <persName>Schlegel, August Wilhelm von</persName>
               </person>
               <person corresp="cschwenck">
                  <persName>Schwenck, Conrad</persName>
               </person>
               <person corresp="jwsuevern">
                  <persName>Süvern, Johann Wilhelm</persName>
               </person>
               <person corresp="jsvater">
                  <persName>Vater, Johann Severin</persName>
               </person>
               <person corresp="fawolf">
                  <persName>Wolf, Friedrich August</persName>
               </person>
            </listPerson>
            <listBibl type="mentioned">
               <bibl corresp="442">Adelung, Johann Christoph / Vater, Johann Severin: Mithridates,
                    oder allgemeine Sprachenkunde mit dem Vater Unser als Sprachprobe in beynahe
                    fünfhundert Sprachen und Mundarten, 4 Bände (Berlin: Vossische Buchhandlung
                    1806–1817)</bibl>
               <bibl corresp="184">Homer: Odyssee</bibl>
               <bibl corresp="201">Humboldt, Wilhelm von: Aeschylos Agamemnon metrisch übersetzt
                    (Leipzig: Gerhard Fleischer d. J. 1816)</bibl>
               <bibl corresp="206">Humboldt, Wilhelm von: Prüfung der Untersuchungen über die
                    Urbewohner Hispaniens vermittelst der Vaskischen Sprache (Berlin: Ferdinand
                    Dümmler 1821)</bibl>
               <bibl corresp="209">Humboldt, Wilhelm von: Ueber das vergleichende Sprachstudium in
                    Beziehung auf die verschiedenen Epochen der Sprachentwicklung. In: Abhandlungen
                    der königlich preußischen Akademie der Wissenschaften aus den Jahren 1820–1821,
                    Historisch-philologische Klasse (Berlin: Reimer 1822), S. 239–260</bibl>
               <bibl corresp="758">Schwenck, Conrad: Aeschyli Eumenides. Cum scholiis (Bonn: Marcus u.
                    a. 1821)</bibl>
               <bibl corresp="756">Schwenck, Conrad: Kallimachos Hymnen (Bonn: Weber 1821)</bibl>
               <bibl corresp="755">Welcker, Friedrich Gottlieb: Griechische Götterlehre (Göttingen:
                    Verlag der Dieterichschen Buchhandlung 1857–1862)</bibl>
               <bibl corresp="757">Wolf, Friedrich August: Litterarische Analekten – vorzüglich für
                    alte Litteratur und Kunst, deren Geschichte und Methodik (Berlin: Nauck
                    1817–1820)</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <ab type="incipit">Ich habe Ihnen, liebster Freund, verwichenen Sonnabend nur
                        einige Zeilen geschrieben, …</ab>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="wvh">Humboldt, Wilhelm von</persName>
               <date type="author" when="1821-11-06"/>
               <placeName key="Berlin">Berlin</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="fgwelcker">Welcker, Friedrich Gottlieb</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref target="1113" type="next">30.12.1821</ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <handNotes>
            <handNote scribe="wvh">Eigenhändig</handNote>
         </handNotes>
         <langUsage n="am ind">
            <language ident="al">Amerikanische Sprachen</language>
            <language ident="grc">Griechisch</language>
            <language ident="nah">Nahuatl</language>
            <language ident="sa">Sanskrit</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item n="name">CL</item>
            <item n="date">21. Juli 2014</item>
            <item n="status">in Bearbeitung</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener>
               <pb n="1*"/>
               <dateline>
                  <hi rend="antiqua">Berlin</hi>, den 6. <hi rend="antiqua">November</hi>,
                        1821.</dateline>
            </opener>
            <p>Ich habe Ihnen, liebster Freund, verwichenen <date when="1821-11-03">Sonnabend</date> nur einige Zeilen geschrieben, weil ich die Muße nicht
                    hatte, Ihre beiden mir sehr werthen Schreiben an diesem Tage ordentlich zu
                    beantworten. Auch das letzte vom <date when="1821-08-23">23. <hi rend="antiqua">Aug</hi>
               </date>. ist mir erst in der Mitte <hi rend="antiqua">Octobers</hi> zugekommen. Es hatte alle Reisen auf meine Landgüter gemacht,
                    die ich selbst im letzten Sommer vorgenommen hatte, u. dies muß den Aufschub
                    bewirkt haben.</p>
            <p>Ich danke Ihnen recht herzlich für Ihr Andenken, u. die Nachrichten über Ihr
                    Befinden, u. Ihre Beschäftigungen, nicht weniger für die gütige u.
                    nachsichtsvolle Beurtheilung meiner <bibl sameAs="206">Schrift</bibl>. Ich
                    wünsche mit wahrer Ungeduld, daß Sie die nöthige Muße zur Bearbeitung Ihrer
                        <bibl sameAs="755">Griechischen Religionsgeschichte</bibl> gewinnen mögen. Es
                    ist einer der wichtigsten Gegenstände, über die man jetzt schreiben kann,
                    allerdings auch einer der schwierigsten. Allein bei der großen Ruhe u.
                    Unpartheilichkeit, die Sie immer zu wissenschaftlichen Untersuchungen
                    mitbringen, wird es Ihnen mehr, wie jedem andren, auch sonst gleich gelehrten u.
                    fähigen, gelingen, Sich von Systemsucht freizuhalten.</p>
            <p>Die Arbeiten <persName ref="cschwenck">Ihres Freundes</persName> bin ich mit
                    großem Vergnügen durchlaufen, u. habe ihn darin, wie Sie ihn mir beschrieben,
                    gefunden. Noch mehr hatte ich mir schon früher seine Beurtheilung des <bibl sameAs="201">Agamemnon</bibl>, ohne daß ich wußte, von wem sie herrührte,
                        gefallen.<note type="footnote" resp="editor">Siehe hier zum Beispiel die
                        anonyme Rezension in den <hi rend="italic">Göttingischen Gelehrten
                            Anzeigen</hi>, 45. und 46. Stück, <date when="1817-03-20">20. März
                            1817</date>, S. 452–455. [FZ]</note> Ich konnte allerdings mit Einigem darin
                    nicht übereinstimmen, aber abgerechnet, daß ich sehr Ursache hatte mit der Art
                    zufrieden zu seyn, mit der er mich behandelt hatte, lag auch eben in dem etwas
                    schroffen, abgerißnen, mit unter dictatorischen Ton die Lebendigkeit u. das
                    Geistvolle, was man bei so vielen Arbeiten dieser Art vergebens sucht. Auch der
                        <bibl sameAs="756">Callimachus</bibl> hat mir sehr gut gefallen. Nur wäre
                    doch dem Hexameter mehr Strenge u. Feile zu wünschen. Bei diesem vermisse ich,
                    wie ich nicht läugne, noch viel. Allein auch darüber ist das Urtheil
                    verschiedner verschieden, <del type="fragment">s</del> u. so möchte ich nicht
                    entscheiden. Die besten Hexameter, die wir bis jetzt besitzen, sind, meinem
                    Gefühl nach, die <persName ref="awschlegel">
                  <hi rend="antiqua">Schlegel</hi>
               </persName>schen u. die 100 die <persName ref="fawolf">
                  <hi rend="antiqua">Wolf</hi>
               </persName> in den <bibl sameAs="757">
                  <hi rend="antiqua">Analecten</hi>
               </bibl> aus der <bibl sameAs="184">
                  <hi rend="antiqua">Odyssee</hi>
               </bibl> übersetzt hat.</p>
            <p>Da ich <persName ref="cschwenck">H. <hi rend="antiqua">Schwenck</hi>
               </persName>
                    nicht selbst mit einem schriftlichen Danke für <pb n="2*"/> seine Zueignung u.
                    seine Mittheilungen beschwerlich fallen will, so bitte ich Sie, ihn ihm recht
                    lebhaft in meinem Namen zu sagen. Sein Urtheil über <bibl sameAs="201">meine
                        Uebersetzung</bibl> u. mich, das sich auch darin ausgesprochen hat, ist
                    wirklich von großem Werthe für mich, u. sein Beifall ist mir daher doppelt
                    angenehm gewesen. Es ist schon viel, wenn man in jetziger Zeit nur ernstlich
                    geprüft wird, u. ich bin namentlich überzeugt, daß eine solche Prüfung <bibl sameAs="201">meinem Agamemnon</bibl> nur von Wenigen in dem Grade, wie von
                    ihm, zu Theil geworden ist.</p>
            <p>Ihren Wunsch, <persName ref="cschwenck">Ihrem Freunde</persName> eine Anstellung
                    bei uns zu verschaffen, werde ich sehr gern, soviel ich kann zu befördern
                    suchen. Allein ich kann Ihnen nicht läugnen, daß ich das Gelingen für schwierig
                    halte. Es sind jetzt wohl nicht einmal Universitätsstellen offen, auch sieht man
                    dabei, obgleich man daran, meiner Meynung nach, nicht immer recht thut, zu oft
                    auf schon allgemein anerkannten Ruf. Für eine Schulstelle würde ich <persName ref="cschwenck">H. <hi rend="antiqua">Schwenck</hi>
               </persName>
               <hi rend="antiqua">s</hi> Hypochondrie fürchten. Der Schulunterricht fordert
                    eine Heiterkeit, die ihm um so leichter fehlen könnte, als eine Schulstelle ihn
                    auch nicht einmal sehr reizen wird. <persName ref="ksfaltenstein">Minister <hi rend="antiqua">Altenstein</hi>
               </persName> ist in diesem Augenblick
                    krank, u. so war es mir unmöglich, ihn zu sprechen. Mit <persName ref="jwsuevern">
                  <hi rend="antiqua">Süvern</hi>
               </persName> dagegen habe ich gleich geredet.
                    Er erwähnte auch mehr die Schwierigkeiten, als er Hofnungen gab. Er rieth indeß,
                    daß <persName ref="cschwenck">H. <hi rend="antiqua">Schwenck</hi>
               </persName>, da
                    er im Winter in <placeName ref="Bonn">
                  <hi rend="antiqua">Bonn</hi>
               </placeName> bleiben will, u. ihm seine jetzige
                    Stelle Muße läßt, <hi rend="antiqua">Collegia</hi> anschlagen u. lesen möchte.
                    Dies schiene auch mir sehr passend. Hätte er Beifall, so bekundete er dadurch
                    sein Talent zum mündlichen Vortrag. Seinen mir überschickten Brief behalte ich
                    zurück, bis Sie ihn mir vielleicht abfordern.</p>
            <p>Von meinen Sprachbeschäftigungen wird Ihnen die Ihnen neulich übermachte <bibl sameAs="209">Abhandlung</bibl>
               <!-- identifiziert durch Haym, Fußnote S. 52 -->
                    einen kleinen Begriff geben. Mein nächster Vorwurf ist, zu untersuchen, in
                    wiefern die <del type="fragment">gram</del> Verschiedenheit des grammatischen
                    Baues der Sprachen auf die Tauglichkeit dieser zu jeder Art der Ideenentwicklung
                    einwirkt. Ich möchte dies indeß mehr historisch, als bloß aus Ideen behandeln,
                    u. dazu bieten mir die Amerikanischen Sprachen einen sehr günstigen Stoff dar.
                    Sie stammen alle sichtbar aus einer frühen Epoche der Sprachbildung, und wenn
                        <del>sie</del> gleich auch sie schon viel zu alt (oder jung) sind, um an
                    ihnen das Werden der Sprache selbst zu erkennen, so bemerkt man dennoch an ihnen
                    deutlich das Werden gewisser grammatischer Formen. Es ist übrigens wichtig, so
                    viele Ideen, die man über sie u. alle <sic>wilde</sic> Sprachen bisher hatte, an
                    ihnen zu berichtigen u. fest zu bestimmen. Denn man kann mit Wahrheit sagen, daß
                    sie die Gattung der Sprachen der Wilden fast vollständig repraesentiren. Was wir
                    in dieser <pb n="3*"/> Art von den andren Welttheilen besitzen, ist im Grunde
                    nur wenig. In <hi rend="antiqua">Amerika</hi> haben die Missionarien unglaublich
                    viel gethan. Davon ist freilich ein bedeutender Theil untergegangen, u. ein
                    andrer mit den Menschen, den Exjesuiten, hingestorben. Aber der selige <persName ref="lhervas">
                  <hi rend="antiqua">Hervas</hi>
               </persName> in <placeName ref="Rom">
                  <hi rend="antiqua">Rom</hi>
               </placeName> hatte noch aus mündlicher <hi rend="antiqua">tradition</hi> Vieles gerettet, u. ich habe wieder durch
                    Abschriften, die ich damals machen ließ, seine Sammlungen größtentheils
                    erhalten. Denn die <hi rend="antiqua">Original</hi>papiere sind nach seinem Tode
                    zerstreut worden, ohne daß man weiß, wer sie besitzt. Alles das hat freilich
                        <persName ref="jsvater">
                  <hi rend="antiqua">Vater</hi>
               </persName> im <bibl sameAs="442">
                  <hi rend="antiqua">Mithridates</hi>
               </bibl> benutzt. Aber der Zweck <bibl sameAs="442">dieses Buchs</bibl> beschränkt seinen Raum viel zu sehr, u. dann
                    möchte ich sagen, fehlt es ihm auch an dem Talent, das Charakteristische
                    aufzufassen. Wenn Sie seine grammatischen Schilderungen ansehen, werden Sie
                    eigentlich gar nicht dadurch zu einem Resultat, kaum zu einer Bemerkung
                    geleitet. Ich habe also die ganze Arbeit von neuem aufgenommen, u. aus allen
                    Quellen, die ich mir habe verschaffen können, nunmehr etwa 20 <hi rend="antiqua">Specialgrammatiken</hi> zusammengetragen. Ueber mehr als höchstens 30 <hi rend="antiqua">Amerikani</hi>sche Sprachen besitzt man nicht so umständliche
                    Nachrichten, als zu meinem Zweck erfordert wird, u. somit bin ich von der
                    Vollendung der Vorarbeiten nicht so sehr weit entfernt. Aus diesen denke ich nun
                    eine allgemeine Abhandlung zu bilden, welche das Charakteristische des
                    grammatischen Baues dieser Sprachen <del>verh<gap quantity="3" unit="chars"/>
               </del> darstellen, prüfen soll, in wie weit sie unter sich übereinkommen,
                    oder abweichen, wie sie sich von den Sprachen des übrigen Erdballs
                    unterscheiden, u. bestimmen, was davon bloß aus ihrem sonst gemeinsamen
                    Charakter, daß sie von Nationen auf der ersten Culturstufe gebildet sind,
                    herfließen kann. Ob ich an diese Abhandlung gleich auch knüpfen werde, was in
                    jener oben berührten mehr philosophischen Ansicht auseinander zu setzen ist,
                    weiß ich nicht, aber von sehr großem Nutzen für diese letzte Arbeit muß
                    nothwendig die erstere seyn. Denn soviel ich jetzt sehen kann, wird sich zeigen,
                    daß jene Sprachen noch gar nicht die Stufe grammatischer Bildung erlangt haben,
                    daß sie das <hi rend="underline">formale</hi> Denken zu befördern im Stande
                    sind, so reich sie <add>auch</add> an Ausdrücken u. selbst Formen
                        <del>auch</del> für die <hi rend="underline">Materie</hi> des Denkens,
                    selbst wo sie geistige Gegenstände betrift, sind. Auf der Stufe der Beförderung
                    des formalen Denkens steht, wenn man die Sprachen rückwärts, von den
                    gebildetsten zu den ursprünglichen hinauf durchgeht, erst das <hi rend="antiqua">Sanskrit</hi>, aus dem <del>auch</del> alle grammatische Form der
                    klassischen u. unserer Sprachen herstammt. Aber zwischen dem <hi rend="antiqua">Sanskrit</hi> u. dem Griechischen scheint nun wieder eine Kluft zu liegen.
                    Denn ich halte das <hi rend="antiqua">Sanskrit</hi> nicht für den vollendeten
                    Ideengebrauch fähig. Als das Zeichen u. das Resultat von diesem sehe ich die
                    ausgebildete Prosa an, u. ich glaube nicht, daß man diese über die Griechen
                    zurück hinaus aufsuchen darf. Hier sehen Sie nun <pb n="4*"/> auch den Grund,
                    der mich bewogen hat, mich so ernstlich mit dem <hi rend="antiqua">Sanskrit</hi>
                    zu beschäftigen, als ich seit einem Jahre thue. Ich habe jetzt ziemliche
                    Fortschritte gemacht, u. mich überzeugt, daß wer wahrhaft Sprachstudium auf eine
                    zugleich gründliche, u. für den Geist interessante Art (nicht bloß um Schälle u.
                    Formen zu vergleichen) treiben will, des <hi rend="antiqua">Sanskrits</hi> in
                    nicht zu geringem Grade mächtig seyn muß. Es ist in meiner Ansicht ein <hi rend="antiqua">Centrum</hi> von dem man zurück auf die minder ausgebildeten
                    Sprachen, um den Mechanismus der Sprache zu beurtheilen, u. vorwärts auf die
                    höher ausgebildeten, um die Fähigkeit der Sprache zur Ideenentwicklung zu
                    beurtheilen, gehen kann. Ich sage indeß <sic>die</sic>
               <note type="footnote" resp="editor">"dies" im Druck bei Haym 1859, S. 54.</note>
                    nur zu Ihnen, den Enthusiasten für die Indische Sprache würde ich mit so kühnen
                    Behauptungen nicht entgegentreten mögen. Sie würden nicht zugeben, daß eine
                    Sprache höherer Ausbildung fähig sey, u. meine <del type="fragment">ge</del>
                    noch mangelhafte Kenntniß des <hi rend="antiqua">Sanskrits</hi> anklagen. Allein
                    ich glaube doch Recht zu haben, so sehr ich die Mängel meiner Kenntniß des <hi rend="antiqua">Sanskrits</hi> allerdings anerkenne.</p>
            <p>
               <persName ref="bopp">
                  <hi rend="antiqua">Bopp</hi>
               </persName> wird wahrscheinlich hier in
                        <placeName ref="Berlin">
                  <hi rend="antiqua">Berlin</hi>
               </placeName>, als <hi rend="antiqua">Professor</hi> bleiben. Er ist nur noch nicht recht mit seiner Regierung
                    darüber im Reinen. Sein Umgang ist in jeder Rücksicht von großem Werthe für
                    mich.</p>
            <p>In meinem Hause geht es jetzt wieder recht gut, doch hat <persName ref="mhumboldt">meine Schwiegertochter</persName> <subst>
                  <del>die</del>
                  <add>den</add>
               </subst> Unfall gehabt, vor einigen Tagen falsche Wehen zu halten. Glücklicher Weise hat aber <sic>Ihre</sic>
                    Gesundheit dabei nicht gelitten.<note type="footnote" resp="editor">Vergleiche dazu Sydow 1906–1916, Bd. 7, S. 94. [FZ]</note>
               <persName ref="cvh1">Meine Frau</persName> ist
                    recht leidlich gesund, u. meine Töchter sind es sehr. <persName ref="gbuelow">
                  <hi rend="antiqua">Gabriele</hi>
               </persName> wird wohl noch am Ende des
                    Jahres, oder im Anfang des folgenden Mutter werden. Sie grüßen Sie alle
                    freundschaftlichst.</p>
            <closer>
               <salute>Erhalten Sie mir Ihr gütiges Andenken u. leben Sie herzlich wohl!
                        <lb/>Mit der hochachtungsvollsten Ergebenheit <lb/>der Ihrige,</salute>
               <signed>Humboldt</signed>
            </closer>
            <lb/>
            <postscript>
               <p>Noch vergaß ich zu erwähnen, daß <persName ref="fawolf">
                     <hi rend="antiqua">Wolf</hi>
                  </persName> gegen mich mit sehr vielem Lobe
                        von der <persName ref="cschwenck">
                     <hi rend="antiqua">Schwenck</hi>
                  </persName>schen <bibl sameAs="758">Ausgabe der beiden Stücke des <hi rend="antiqua">Aeschylus</hi>
                  </bibl>
                        sprach.</p>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
