<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../WvH_Schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="wvh_letters">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Wilhelm von Humboldt an August Wilhelm von Schlegel, 05.05.1821<idno type="BBAW">606</idno>
            </title>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/135657458">Frank Zimmer</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/">Investigation</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/120492644">Jürgen Trabant</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/">Project administration</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/">Supervision</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1053159110">Ute Tintemann</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353">Lou Klappenbach</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-7447-4589">Sascha Grabsch</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Elise Hanrahan</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title>Wilhelm von Humboldt: Online-Edition der sprachwissenschaftlichen Korrespondenz</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://www.bbaw.de">
                    Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)
                </ref>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">
                Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)
            </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl type="orig">Grundlage der Edition: Bonn, ULB, Inv. S 507: 1</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="print">Leitzmann 1908, S. 6–11</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="KMV"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="Mattson">Mattson 7103</bibl>
               </witness>
            </listWit>
            <listPerson type="mentioned">
               <person corresp="bopp">
                  <persName>Bopp, Franz</persName>
               </person>
               <person corresp="homer">
                  <persName>Homer</persName>
               </person>
               <person corresp="avh">
                  <persName>Humboldt, Alexander von</persName>
               </person>
               <person corresp="gwleibniz">
                  <persName>Leibniz, Gottfried Wilhelm</persName>
               </person>
               <person corresp="cwilkins">
                  <persName>Wilkins, Sir Charles</persName>
               </person>
               <person corresp="fawolf">
                  <persName>Wolf, Friedrich August</persName>
               </person>
            </listPerson>
            <listBibl type="mentioned">
               <bibl corresp="559">Bopp, Franz: Nalus, Carmen sanscritum, e Mahàbhàrato; edidit,
                    latine vertit et adnotationibus illustravit Franciscus Bopp (London u.a.: Cox
                    and Baylis 1819)</bibl>
               <bibl corresp="206">Humboldt, Wilhelm von: Prüfung der Untersuchungen über die
                    Urbewohner Hispaniens vermittelst der Vaskischen Sprache (Berlin: Ferdinand
                    Dümmler 1821)</bibl>
               <bibl corresp="630">Schlegela, August Wilhelm von: Die Herabkunft der Göttin Ganga, in
                    zwei Gesängen. In: Indische Bibliothek 1, Heft 1, 1820, S. 50–96</bibl>
               <bibl corresp="396">Schlegelb, August Wilhelm von (Hrsg.): Indische Bibliothek. Eine
                    Zeitschrift (Bonn: [Weber] 1820–1830)</bibl>
               <bibl corresp="445">Veda</bibl>
               <bibl corresp="455">Wilkins, Charles: A Grammar of the Sanskrita Language (London:
                    Bulmer, Black, Parry and Kingsbury 1808)</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <ab type="incipit">Ich bin Ew. Hochwohlgebohrnen noch meinen Dank für die
                        Uebersendung der Indischen Bibliothek schuldig, …</ab>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="wvh">Humboldt, Wilhelm von</persName>
               <date type="author" when="1821-05-05"/>
               <placeName key="Berlin">Berlin</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="awschlegel">Schlegel, August Wilhelm von</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref target="607" type="next">23.–30.07.1821</ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <handNotes>
            <handNote scribe="wvh">Eigenhändig</handNote>
         </handNotes>
         <langUsage n="ind">
            <language ident="grc">Altgriechisch</language>
            <language ident="euq">Baskisch</language>
            <language ident="la">Lateinisch</language>
            <language ident="sa">Sanskrit</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item n="name">KS</item>
            <item n="date">30. Oktober 2013</item>
            <item n="status">in Bearbeitung</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="Schlegel/WvH-Schlegel_1821-05-05/WvH-Schlegel_1821_05_05_Seite_01.jpg"/>
      <graphic url="Schlegel/WvH-Schlegel_1821-05-05/WvH-Schlegel_1821_05_05_Seite_02.jpg"/>
      <graphic url="Schlegel/WvH-Schlegel_1821-05-05/WvH-Schlegel_1821_05_05_Seite_03.jpg"/>
      <graphic url="Schlegel/WvH-Schlegel_1821-05-05/WvH-Schlegel_1821_05_05_Seite_04.jpg"/>
      <graphic url="Schlegel/WvH-Schlegel_1821-05-05/WvH-Schlegel_1821_05_05_Seite_05.jpg"/>
      <graphic url="Schlegel/WvH-Schlegel_1821-05-05/WvH-Schlegel_1821_05_05_Seite_06.jpg"/>
      <graphic url="Schlegel/WvH-Schlegel_1821-05-05/WvH-Schlegel_1821_05_05_Seite_07.jpg"/>
      <graphic url="Schlegel/WvH-Schlegel_1821-05-05/WvH-Schlegel_1821_05_05_Seite_08.jpg"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <p>
               <pb n="1*"/>
               <note type="footnote" resp="editor">Oben rechts in Schlegels Handschrift: "d.
                        5ten Mai. 21."</note> Ich bin Ew. Hochwohlgebohrnen noch meinen Dank für die
                    Uebersendung der <bibl sameAs="396">
                  <hi rend="antiqua">Indi</hi>schen Bibliothek</bibl> schuldig, die mich
                    ungemein interessirt hat. Ich wünsche nichts mehr, als daß Sie dieselbe recht
                    bald und schnell fortzusetzen Gelegenheit finden mögen. Ich habe seit dem Anfang
                    dieses Jahres meinen längst gehegten Wunsch ausführen können, selbst <hi rend="antiqua">Sanskrit</hi> zu lernen.<note type="footnote" resp="editor">Schlegel berichtet Colebrooke über Wihelm von Humboldts Sanskrit-Studien in
                        seinem Brief vom 5. September 1821: Rosane Rocher / Ludo Rocher (2013): <hi rend="italic">Founders of Western Indology. August Wilhelm von Schlegel
                            and Henry Thomas Colebrooke in Correspondence 1820–1837</hi>, Wiesbaden:
                        Harrassowitz, S. 57 mit Anm. 137. [FZ]</note> Ich habe alle mündliche u.
                    lebendige Hülfe entbehren müssen, und bin daher freilich erst so weit, daß ich
                    in Büchern mit wörtlicher Uebersetzung (wie der <bibl sameAs="559">
                  <hi rend="antiqua">Nalus</hi>
               </bibl> von <persName ref="bopp">
                  <hi rend="antiqua">Bopp</hi>
               </persName> ist) die einzelnen Wörter herausfinden u. meist mit Hülfe der <hi rend="antiqua">Grammatik</hi> u. des <hi rend="antiqua">Lexicons
                        analysiren</hi> kann. Ich denke indeß durch eifrige Arbeit nun schneller
                    weiter zu kommen. Mein Zweck bei diesem Studium ist mehr die Sprache, als die
                    Literatur, gerade aber in dieser Hinsicht bietet das <hi rend="antiqua">Sanskrit</hi> ein sehr großes Interesse dar. Einige Dinge besonders werde
                    ich vermuthlich noch lange nicht recht begreifen. So z. B. wie es eigentlich mit
                    dem zusammenhängt, was man Wurzeln nennt. Diese Wurzeln u. der <hi rend="antiqua">status absolutus (crude state)</hi> der Wörter liegen, wie
                    außerhalb der Sprache, wenn auch manchmal besonders das <hi rend="antiqua">Neutrum</hi> den Wurzeln gleich ist. Sind sie nun Bildungen der <hi rend="antiqua">Grammatiker</hi>, oder gehören sie einem frühern Zustand der
                    Sprache <pb n="2*"/> an? Merkwürdig ist auch, daß die <hi rend="antiqua">modi</hi> außer dem <hi rend="antiqua">Indicativus</hi>, nur Ein <hi rend="antiqua">tempus</hi> haben, so daß <persName ref="cwilkins">
                  <hi rend="antiqua">Wilkins</hi>
               </persName> z. B. <hi rend="antiqua">tempora</hi> u. <hi rend="antiqua">modi</hi> zusammenwirft u. Alles <hi rend="antiqua">tenses</hi> nennt. Aus
                    seiner <bibl sameAs="455">
                  <hi rend="antiqua">Grammatik</hi>
               </bibl> bringt man auch nicht heraus, daß die Sprache wirklich, wie die
                    Griechische, vollständig alle <hi rend="antiqua">tempora</hi>, welche die
                    allgemeine Sprachlehre fordert, sey es nun mit wahren <hi rend="antiqua">flexionen</hi>, oder mit Hülfsverben, wie <foreign sameAs="grc">μέλλω</foreign>, zu machen im Stande ist. Am aller wunderbarsten kommt es
                    mir aber vor, daß die heutigen Sprachlehren wenigstens das <hi rend="antiqua">Sanskrit</hi> ganz als eine bloß zu lesende, und nicht auszusprechende
                    Sprache behandeln, da sie gar keine Accentlehre aufstellen. <persName ref="cwilkins">
                  <hi rend="antiqua">Wilkins</hi>
               </persName> sagt, daß die <hi rend="antiqua">
                  <bibl sameAs="445">Vedas</bibl> Accente</hi> bezeichnen, und nennt diese den
                    Griechischen ähnlich. Aber auf diese dürftige Nachricht beschränkt sich auch
                    Alles, was bei ihm darüber vorkommt. Dennoch lassen sich hier die
                    interessantesten Fragen aufstellen, und die Sache ist im <hi rend="antiqua">Sanskrit</hi> um so wichtiger, als genau genommen, nur der <hi rend="antiqua">Accent</hi> bestimmen kann, welche Silben zu Einem Worte
                    gehören, u. was ein Wort ausmacht, und als das <hi rend="antiqua">Sanskrit</hi>,
                    auch die bloßen <hi rend="antiqua">orthographi</hi>schen Launen abgerechnet, die
                    Wörter so häufig durch Zusammenziehen ihrer End- und Anfangslaute, oder
                    Veränderung derselben, Wörter verbindet, die in andren Sprachen geschieden sind.
                    Hatten nun diese Wörter verschiedne <hi rend="antiqua">Accente</hi>, oder wurden
                    sie wirklich zu Einem unter demselben? Interessant wäre es auch zu <pb n="3*"/> wissen, ob der <hi rend="antiqua">acutus</hi> auch, wie im Griechischen im
                    Zusammenhang der Rede zum <hi rend="antiqua">gravis</hi> wird? </p>
            <p>
               <bibl sameAs="630">Ihre Uebersetzung</bibl> habe ich mit dem größesten Vergnügen
                    gelesen. Die Hexameter sind überaus schön. Nur zwei Fragen möchte ich mir
                    erlauben. Ich bin ganz Ihrer Meinung, daß ein <hi rend="antiqua">Trochaeus</hi>
                    in einem <hi rend="antiqua">Hexameter</hi> ein Unding ist, und daß man auch
                    recht gut, u. nicht einmal mit so außerordentlicher Schwierigkeit die <hi rend="antiqua">Trochaeen</hi> vermeiden kann. Allein sollten dann nicht auch
                    die <hi rend="antiqua">Pronomina</hi>, die nicht <hi rend="antiqua">orthotonirt</hi> sind, als Kürzen gelten u. aus einem Fuß, der kein <hi rend="antiqua">Dactylus</hi> ist, verbannt werden müssen? Auf mir lastet z.
                    B. scheint mir doch noch immer ein <hi rend="antiqua">trochaei</hi>scher Anfang.
                    Eben dies halte ich von den <hi rend="antiqua">Praepositionen</hi>, selbst <hi rend="antiqua">vor</hi> u. <hi rend="antiqua">aus</hi> nicht ausgenommen. Es
                    ist zwar wahr, daß diese hier genannten Wörter in der Aussprache eine gewisse
                    Länge haben, aber diese Länge, die bloß aus der Natur ihrer Laute fließt, u.
                    sich ganz von derjenigen unterscheidet, welche der Sinn giebt, wie in <hi rend="antiqua">auf <hi rend="underline">mir</hi>
               </hi> lastet, scheint mir nicht hinlänglich, einen Fuß im Hexameter als <hi rend="antiqua">Spondaeus</hi> zu bezeichnen. Auch die Endsilben von <hi rend="antiqua">Erfüllung</hi> reichen, meinem Gefühl nach, nicht dazu hin.
                    Die zweite Frage betrift die <hi rend="antiqua">Caesur</hi> nach den ersten
                    beiden Silben im 4. Fuß, wenn dieser ein <hi rend="antiqua">Dactylus</hi> ist.
                    Ganz rein, so daß die beiden ersten Silben die Endsilben des einen, u. die
                    letzte des <hi rend="antiqua">Dactylus</hi> Anfangssilbe eines mehrsilbigen
                    Wortes sind, findet er sich bei den Griechen selten, im ganzen <persName ref="homer">Homer</persName> kaum 8–9mal, bei den Lateinern häufiger. <pb n="4*"/> Auch Sie haben diese Stellung durchaus vermieden. Nur in einigen
                    Fällen haben Sie dieselbe beibehalten, in welchen es auch wirklich zweifelhaft
                    ist, ob es nicht zulässig seyn dürfte, u. über diese wollte ich reden. Ein
                    Beispiel ist <hi rend="antiqua">| beiden Ge | mahlinnen</hi>, auch, obgleich da
                    der Fall etwas anders ist, <hi rend="antiqua">Stamm | halter zu |
                    seyn</hi>
               <!-- die Striche kennzeichnen hier die Metrik, inwieweit das als Fußnote erklärt werden soll, muss entschieden werden -->
                    des Geschlechtes. <persName ref="fawolf">Wolf</persName>, mit dem ich oft über
                    solche Dinge rede, hält beide Stellungen für vollkommen richtig, weil <hi rend="antiqua">beiden</hi> ganz eng, u. als wäre es Ein Wort zu <hi rend="antiqua">Gem.</hi> gehört, u. dies ebenso mit <hi rend="antiqua">zu</hi> sey. Ich kann aber darin nicht einstimmen. Der Grund der ganzen
                    Regel, die diesen 4. <hi rend="antiqua">Trochaeus</hi> als <hi rend="antiqua">Caesur</hi> verwirft, scheint mir darin zu liegen, daß es nicht angenehm
                    ist, wenn im Lesen, nachdem man beim 4. <hi rend="antiqua">Trochaeus</hi> einen
                    Augenblick verweilt hat, der Rest des Verses mit einem ⏑‒ u. nicht mit einem ‒ ‒
                    oder ⏑⏑‒ aufs neue anhebt. Dieses Anheben mit dem ⏑‒ ist nun aber bei diesen
                    beiden <subst>
                  <del>Stellungen,</del>
                  <add>Stellungen</add>
               </subst> doch unvermeidlich, was man auch thun mag, so wie man natürlich liest.
                    Denn <hi rend="antiqua">Ge-</hi> u. <hi rend="antiqua">zu</hi> müssen nothwendig
                    immer enger mit <hi rend="antiqua">mah</hi> u. <hi rend="antiqua">seyn</hi>
                    verbunden werden, als es <hi rend="antiqua">den</hi>, u. <hi rend="antiqua">ter</hi> seyn können, die gewissermaßen nur Austönungen ihrer Vorsilben
                    sind. Gewiß müssen Hexameter unendlich correct seyn, wenn man darauf kommen
                    soll, bei ihnen über solche kleine Unterschiede zu rechten. Auch thue ich es
                    nur, um Ihr Urtheil über die Grundsätze zu wissen. Worin aber diese Hexameter
                    auch so wahrhaft meisterhaft sind, das ist das, was keine Regel beurtheilen
                    kann, sondern worin sich bloß das poetische Gefühl u. Talent <pb n="5*"/> frei
                    beweist, die Mischung u. Folge der Füße u. Abschnitte, ohne welche auch die
                    höchste Correctheit doch keinen Wohlklang gewährt. Es ist sehr zu wünschen, daß
                    Sie mehr Stücke auf gleiche Weise behandeln. Doch möchte ich, Sie verschmähten
                    das einheimische Sylbenmaß nachzubilden nicht ganz. Der Hexameter hat doch immer
                        <del>bei</del> in dieser Anwendung das gegen sich, daß er, wenn dies auch
                    Schuld der Leser ist, zuviel Griechischen Anklang mit sich führt, u. dadurch der
                    Eigenthümlichkeit schadet. Unter <hi rend="underline">Ihrer</hi> Behandlung
                    würde auch das einheimische Sylbenmaß ganz anders erscheinen, da Sie ihm in den
                    freien Stellen Mannigfaltigkeit u. Wohllaut zu geben wissen würden. </p>
            <p>Sie werden in Kurzem durch <persName ref="avh">meinen Bruder</persName> eine
                    Schrift von mir bekommen, die ich Sie bitte, zu meinem Andenken zu behalten. Es
                    ist <bibl sameAs="206">eine vermittelst der Vaskischen Sprache angestellte Prüfung
                        der Untersuchungen über die Urbewohner Hispaniens</bibl>. Ich habe
                    Gelegenheit gehabt, da ich auch der Urbevölkerung Italiens erwähnen muß, auch
                    Ihrer Meynungen zu erwähnen, u. bin, wie Sie sehen werden, mehreren derselben
                    völlig beigetreten. Obgleich diese Schrift sich nur auf die Vergleichung der
                    Ortnamen u. auf ihre Etymologie, nicht aber auf die Vergleichung der Sprachen
                    selbst einläßt, so glaube ich, werden Sie mir beistimmen, daß man doch schon aus
                    dem in dieser Rücksicht Entwickelten deutlich erkennt, daß die Vaskische Sprache
                    vollkommen zu den ältesten Europäischen gehört, daß sie besonders mit dem
                    Lateinischen viele Stammwörter gemeinschaftlich <pb n="6*"/> besitzt, und daß
                    gar nicht daran zu denken ist, daß sie, wie <persName ref="gwleibniz">
                  <hi rend="antiqua">Leibnitz</hi>
               </persName> einmal vermuthete, aus <hi rend="antiqua">Africa</hi>, oder wie
                    Neuere gewollt haben, aus <hi rend="antiqua">America</hi> zu uns herübergekommen
                    sey. Ich würde schon längst eine eigentliche Vergleichung der Sprache selbst mit
                    andern Europäischen angestellt haben, wenn ich nicht gern immer damit von Jahr
                    zu Jahr wartete. Solche Vergleichungen sind wirklich immer in dem Grade mehr
                    gut, in dem man selbst mehr Sprachen weiß, und so bringt ihnen, wenn man indeß
                    nur nicht müßig bleibt, <add>die Zeit von selbst</add> Gewinn. Allein auch die
                    Arbeiten Andrer warte ich noch gern dabei ab, u. so wünschte ich vorzüglich, daß
                    wir erst das Werk besäßen, was Sie vorbereiten, u. worauf Sie auch in der <bibl sameAs="396">
                  <hi rend="antiqua">Indi</hi>schen Bibliothek</bibl> einigemale hinweisen.
                    Ich schmeichle mir mit der Hofnung, daß Sie mit den Resultaten meiner Schrift
                    vollkommen einverstanden seyn werden. Auch verrücken dieselben nur Weniges
                        <add>von dem</add>, was man schon jetzt in den Schriften der Vorzüglicheren
                    über diese Gegenstände fand, sondern ordnen es nur besser, bestimmen es näher,
                    u. stützen es auf bessre u. sichrere Gründe. Allein das Einzelne mag sehr der
                    Nachsicht der Leser bedürfen, u. ich empfehle es der Ihrigen. Wenn man viele
                    Jahre so gut als ausschließend in Geschäften gelebt hat, so fehlt einem Manches,
                    was doch einer Schrift nicht fehlen sollte, u. so geräth man wohl auch in
                    manchen Irrthum. Vielleicht hätte ich besser gethan, mit der Schrift zu warten,
                    bis einige Jahre Muße länger mich tiefer in die Studien, die ich treibe,
                    eingeführt, u. mich mehr darin be-<pb n="7*"/>festigt hätten. Aber da ich über
                    das Vaskische noch, in ganz eigentlicher Rücksicht auf die Sprache zu schreiben
                    gedenke, so wünschte ich vorläufig zu wissen, was man zu den Resultaten meiner
                    jetzigen Untersuchungen sagen würde, und hätte ich auch dies <del type="fragment">ge</del> noch hinausgeschoben, so vergeht doch ein zu großer
                    Theil des Lebens.</p>
            <p>Ich werde den Sommer in <hi rend="antiqua">Schlesien</hi> zubringen, bitte Sie
                    aber doch, wenn Sie mir die Freude machen wollen, die eine recht große für mich
                    seyn wird, mir zu schreiben, Ihren Brief nur hierher zu <hi rend="antiqua">addressiren</hi>. Ich bekomme ihn auf diesem Wege gleich schnell u. mit
                    mehr Sicherheit.</p>
            <closer>
               <salute>Erhalten Sie mir u. der Zeit, die wir vor langen Jahren zusammen
                        zubrachten, u. die mir immer sehr theuer bleibt, Ihr gütiges Andenken, u.
                        nehmen Sie die Versicherung meiner ausgezeichnetesten u.
                        freundschaftlichsten Hochachtung an.</salute>
               <signed>Humboldt</signed>
               <lb/>
               <dateline>
                  <hi rend="antiqua">Berlin</hi>, den 5. <hi rend="antiqua">Mai</hi>,
                        1821.</dateline>
               <lb/>
               <pb n="8* vacat"/>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
