<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../WvH_Schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="wvh_letters">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Wilhelm von Humboldt an Friedrich Gottlieb Welcker, 15.12.1822<idno type="BBAW">751</idno>
            </title>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/135657458">Frank Zimmer</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/">Investigation</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/120492644">Jürgen Trabant</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/">Project administration</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/">Supervision</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1053159110">Ute Tintemann</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353">Lou Klappenbach</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-7447-4589">Sascha Grabsch</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Elise Hanrahan</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title>Wilhelm von Humboldt: Online-Edition der sprachwissenschaftlichen
                  Korrespondenz</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://www.bbaw.de"> Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften
                  (BBAW) </ref>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"> Creative
                  Commons Attribution 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0) </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl type="orig">Grundlage der Edition: Bonn, ULB, S 689, Nr. 33</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="print">Haym 1859, S. 66–82</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="KMV"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="Mattson">Mattson 7254</bibl>
               </witness>
            </listWit>
            <listPerson type="mentioned">
               <person corresp="apollodorus">
                  <persName>Apollodoros von Athen (Grammatiker)</persName>
               </person>
               <person corresp="aboeckh">
                  <persName>Boeckh, August</persName>
               </person>
               <person corresp="gbuelow">
                  <persName>Bülow, Gabriele von</persName>
               </person>
               <person corresp="hbuelow">
                  <persName>Bülow, Heinrich von</persName>
               </person>
               <person corresp="gfcreuzer">
                  <persName>Creuzer, Georg Friedrich</persName>
               </person>
               <person corresp="gldissen">
                  <persName>Dissen, Georg Ludolf</persName>
               </person>
               <person corresp="ahedemann">
                  <persName>Hedemann, Adelheid von</persName>
               </person>
               <person corresp="homer">
                  <persName>Homer</persName>
               </person>
               <person corresp="cvh1">
                  <persName>Humboldt, Caroline von</persName>
               </person>
               <person corresp="cvh2">
                  <persName>Humboldt, Caroline von, Tochter von Wilhelm von Humboldt</persName>
               </person>
               <person corresp="hhumboldt">
                  <persName>Humboldt, Hermann von</persName>
               </person>
               <person corresp="fwschelling">
                  <persName>Schelling, Friedrich Wilhelm Joseph von</persName>
               </person>
               <person corresp="kfschinkel">
                  <persName>Schinkel, Karl Friedrich</persName>
               </person>
               <person corresp="awschlegel">
                  <persName>Schlegel, August Wilhelm von</persName>
               </person>
               <person corresp="cschwenck">
                  <persName>Schwenck, Conrad</persName>
               </person>
            </listPerson>
            <listBibl type="mentioned">
               <bibl corresp="648">Creuzer, Georg Friedrich (1819–1823): Symbolik und Mythologie der
                  alten Völker, besonders der Griechen, zweite völlig umgearbeitete Ausgabe, Bd.
                  1–6, Leipzig/Darmstadt: Heyer und Leske</bibl>
               <bibl corresp="975">Jacobs, Friedrich / Welcker, Friedrich Gottlieb (Hrsg.) (1825):
                  Philostratorum imagines et Callistrati Statuae. Textum ad fidem veterum librorum
                  recensuit et commentarium adiecit Fridericus Iacobs. Observationes, Archaeologici
                  praesertim argumenti, addidit Fridericus Theophilus Welcker, Leipzig: Libraria
                  Dyckiana</bibl>
               <bibl corresp="1426">Schelling, Friedrich Wilhelm Joseph von (1815): Ueber die
                  Gottheiten von Samothrace eine Abhandlung in der zur Feyer des allerhöchsten
                  Namensfestes Sr. Majest. des Königes von Baiern gehaltenen öffentlichen
                  Versammlung der Akademie der Wissenschaften, am 12. Oct. 1815, Stuttgart/Tübingen:
                  J.G. Cotta</bibl>
               <bibl corresp="615">Schlegel, August Wilhelm von (1822): Wilsons Wörterbuch. In:
                  Indische Bibliothek 1, Heft 3, S. 295–364</bibl>
               <bibl corresp="1431">Schwenck, Konrad (1822): Die Homerische Odyssee übersetzt von
                  Konrad Schwenck (Zehnter Gesang als Probe), Bonn: Eduard Weber</bibl>
               <bibl corresp="403">Schwenck, Konrad (1823): Etymologisch-mythologische Andeutungen,
                  nebst einem Anhang von Prof. Fr. Gottl. Welcker, Elberfeld: Büschler’sche
                  Verlags-Buchhandlung</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <ab type="incipit">Ich habe, theurer Freund, vor mehreren Wochen, gleich nach meiner
               ersten Zurückkunft …</ab>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="wvh">Humboldt, Wilhelm von</persName>
               <date type="author" when="1822-12-15"/>
               <placeName key="Berlin">Berlin</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="fgwelcker">Welcker, Friedrich Gottlieb</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev" target="1120">30.07.1822</ref>
               <ref type="prev" target="">12.11.1822</ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <handNotes>
            <handNote scribe="wvh">Eigenhändig</handNote>
         </handNotes>
         <langUsage n="">
            <language ident="egy">Ägyptisch (antik)</language>
            <language ident="grc">Altgriechisch</language>
            <language ident="hbo">Hebräisch</language>
            <language ident="la">Lateinisch</language>
            <language ident="fa">Persisch</language>
            <language ident="phn">Phönizisch</language>
            <language ident="sa">Sanskrit</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item n="name">FZ</item>
            <item n="date">03. März 2021</item>
            <item n="status">in Bearbeitung</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url=""/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener>
               <pb n="1*"/>
               <dateline>
                  <hi rend="antiqua">Berlin</hi>, 15. <hi rend="antiqua">December</hi>,
                  1822.</dateline>
            </opener>
            <p>Ich habe, theurer Freund, vor mehreren Wochen, gleich nach meiner ersten Zurückkunft
               vom Lande, wo ich seitdem zum zweiten male war, Ihr freundschaftliches Schreiben vom
                  <date when="1822-07-30">30. <hi rend="antiqua">Iul</hi>.</date> u. in diesen
               letzten Tagen das vom <date when="1822-11-12">12. v. M.</date> mit H. <persName ref="cschwenck">
                  <hi rend="antiqua">Dr</hi>. <hi rend="antiqua">Schwencks</hi>
               </persName>
               <bibl sameAs="403">interessanten „Andeutungen”</bibl> erhalten. Ich habe mich seitdem
               mit <bibl sameAs="403">dieser Schrift</bibl> beschäftigt, und bitte Sie, <persName ref="cschwenck">dem Verfasser</persName> für das belehrende Vergnügen, das er mir
               verschaft hat, recht sehr zu danken, u. den gleichen Dank selbst für Ihre
               gehaltreiche Zugabe<note type="footnote" resp="editor">Welcker hatte unter dem Titel
                  "Zuschrift an den Verfasser" einen Anhang zu dem genannten Werk verfasst (dort S.
                  251–347). [FZ]</note> anzunehmen. </p>
            <p>Der Gegenstand, den Sie beide <bibl sameAs="403">darin</bibl> behandelt haben, gehört
               zu denen, wie ich offenherzig gestehe, über die ich noch am wenigsten mit mir selbst
               im Klaren bin, u. über den ich doch vorzugsweise gern im Klaren seyn möchte. Ich
               werde daher von ihm wechselsweise <del>
                  <gap quantity="3" unit="chars"/>
               </del>
               angezogen u. abgestoßen, gehe immer wieder an neue Lectüre, u. neues Nachdenken, u.
               verzweifle wieder, je drüber meine Ideen wirklich festzustellen. </p>
            <p>Sie müssen mir daher nicht zürnen, wenn ich Ihnen nur sehr wenig, u. nur sehr
               Unbefriedigendes darüber sagen kann, Sie müssen noch nachsichtsvoller meine Fragen,
               meine Zweifel – denn nur diese sind es, nicht Einwendungen – aufnehmen, ich müßte
               ganz schweigen, wenn ich mich nicht auf diese Art äußern dürfte.</p>
            <p>Daß ich die große Wichtigkeit <bibl sameAs="403">dieser Untersuchungen</bibl>
               anerkenne, bedarf keiner Versicherung. Sie behandeln die Geschichte des menschlichen
               Gefühls auf seinem höchsten menschlichen Standpunkte, sie versprechen, wenn nicht
               Licht, doch Ahndungen zu geben über Epochen des Menschengeschlechts, in deren Dunkel
               sonst keine Fackel leitet, u. sie hängen außerdem mit den meisten andern
               philologischen Untersuchungen zusammen. </p>
            <p>
               <pb n="2*"/> Ich gehöre auch nicht zu denen, die gleichsam darüber zürnen, daß die
               leichte, anmuthige, vermenschlichte Griechische Götterlehre mit manchem dunkeln
               Symbol, manchem widrigen gottesdienstlichen Gebrauch, mancher unkünstlerischen
               Misgestalt vermischt wird, u. dadurch an Lieblichkeit u. Reiz verliert. Allerdings
               liegt zwar in diesem Vorwurfe einige Wahrheit, u. man muß das Bedeutsame, um ihn zu
               entfernen, auf die richtige Weise nehmen. Auf der andern Seite aber kenne ich auch
               nichts Traurigeres u. Erbärmlicheres, als die griechische Götter- u. Heroenlehre von
               allem Symbolischen entkleidet zu sehen. Die Gestalten gleichen dann entweder auf sehr
               trockne Weise bloß historischen Figuren, oder auf gehaltlos tändelnde willkührlichen
               Geburten der Phantasie. Die geringe Wirkung, welche mythologische Gegenstände in
               neueren Gedichten und Gemälden hervorbringen, kommt wohl eben daher, dass ihnen alles
               Symbolische bei uns mangelt. Zwischen beiden Abwegen liegt, dünkt mich, der richtige
               mitten inne, nemlich den mythologischen Begriff mit Allem, was in ihm symbolisch ist,
               so gehaltvoll, als möglich, aufzunehmen, allein da, wo der Begriff, als Bild,
               erscheint, wieder rein bei dem Bilde zu bleiben, u. das Symbolische nicht an sich,
               sondern nur dergestalt mitwirken zu lassen, daß das Bild dadurch eine reichere
               Bedeutung u. eine höhere Würdigkeit erhält.</p>
            <p>Von dieser Seite also folge ich jeder Untersuchung, die darauf hinausgeht, in der
               scheinbar bloß dichterischen Erzählung, einen tieferen u. versteckten Sinn zu finden,
               mit lebhaftem Interesse. </p>
            <p>Dagegen finde ich, so oft ich <bibl sameAs="648">Creuzern</bibl> lese<note type="footnote" resp="editor">Humboldt hatte die zweite Auflage vom autor
                  erhalten; vgl. den <ref type="link" target="30">Brief Creuzers an Humboldt vom 28.
                     Juni 1821</ref>. [FZ]</note>, u. ich läugne nicht, daß mir das Gleiche zum
               Theil auch bei Ihrer jetzigen u. <persName ref="cschwenck">Herrn <hi rend="antiqua">Schwencks</hi>
               </persName>
               <bibl sameAs="403">Arbeit</bibl> geschehen ist, einen doppelten Anstoß. Wenn von
               einem mythologischen Begriffe die Rede ist, so wird so von einer Ausbildung der Idee
               in die andre übergegangen, Erzählung u. Erklärung so verbunden u. unter mischt, daß
               ich mich oft vergebens quäle, einen <del>recht</del> bestimmten, u. noch mehr ei-<pb n="3*"/>nen einfachen leicht festzuhaltenden Sinn darin zu finden. Ferner sind die
               Beweise aus Stellen u. Schriftstellern aller Art zusammengetragen, von den ältesten
               Dichtern bis auf die letzten Scholiasten, oft aus einzelnen Beiwörtern hergenommen,
               u. wie es mir scheint, nicht immer für den Zweifler hinlänglich geschieden, was
               wirklich da steht, u. was in dem Dastehenden gefunden wird. Das Erste macht, daß ich
               nicht immer genau weiß, was gemeynt, das zweite, <subst>
                  <del>daß</del>
                  <add>das</add>
               </subst> mir nicht deutlich wird, ob das Gemeynte wirklich bewiesen ist. </p>
            <p>Zu meiner individuellen Befriedigung würde ich daher einen viel ruhigeren Gang, ein
               einfacheres Auseinanderlegen des Einzelnen, ein genaueres u. mehr die Ueberzeugung
               herbeinöthigendes Bestimmen der wahren geschichtlichen Thatsache wünschen. <del>
                  <gap quantity="5" unit="chars"/>
               </del> Ich verhehle mir keinesweges, daß in diesem
               Felde Vieles nur vermuthet, geahndet, errathen werden kann. Ich weise auch keins von
               Allem diesem zurück. Ich bin überzeugt in mir, daß vorzüglich Sie, diese verschiednen
               Stufen der Gewißheit auch wieder genau unterordnen, ich wünschte nur, daß es auf eine
               noch viel deutlichere Weise für den Leser geschähe. Denn ich muß es wiederholen, mir
               schwimmt nach dem Lesen eines größren Stücks in diesen Arbeiten Alles zu sehr u. zu
               ungeschieden herum, u. es würde mir nicht gelingen, wenn ich das Buch aus der Hand
               lege, das von mir gefaßte Resultat mit andren, aber deutlichen u. bestimmten Worten
               aufzuzeichnen.</p>
            <p>Ich sehe dies nicht, als eine Einwendung, auch nur gegen die von <persName ref="gfcreuzer">Creuzer</persName> beobachtete Methode an. Ich habe in diesen
               Dingen weder Belesenheit, noch Uebung genug, um mir anzumaßen, meine Meynung geltend
               zu machen. Ich muß auch hinzufügen, daß, was Sie über Here sagen, eine viel größre
               Einfachheit u. Bestimmtheit hat, als der gleiche Artikel bei <persName ref="gfcreuzer">Creuzer</persName>. Allein da ich es mit jeder Untersuchung
               ehrlich meyne, zu dieser große Liebe habe, u. es mir nun doch so geht, so schien es
               mir nicht unnütz Ihnen meine Erfahrung zu sagen. Es kann andre geben, denen es ebenso
               ergeht, und dies brächte Sie vielleicht bei der Ausführung Ihrer Religionsgeschichte
               der Griechen<note type="footnote" resp="editor">Welckers Arbeiten zur griechischen
                  Religionsgeschichte mündeten in der 1857 bis 1862 erschienenen dreibändigen
                  Monographie mit dem Titel <bibl sameAs="755">Griechische Götterlehre</bibl>.
                  [FZ]</note> auf eine Behandlung, die auch von dieser Seite <pb n="4*"/> nichts zu
               wünschen übrigließe. Großentheils liegt freilich die Schwierigkeit in dem Stoff. Die
               Fabeln reihen sich ebenso unendlich an einander, als beim Etymologisiren die Worte.
               Man muß aber da, dünkt mich, entschieden abschneiden, herausheben, wofür schlagende
               Gründe vorhanden sind, u. nun das Uebrige, wenn es sich auch noch so ähnlich
               aussehend anschmiegt, unerbittlich zurückweisen. Freilich ist in den Theologischen
               Ideen noch eine andre Schwierigkeit mehr. Sie gehen wirklich in einander über, sie
               haben nicht immer, ja selten bestimmte Umrisse, u. es ist, wie <persName ref="gfcreuzer">Creuzer</persName> vortreflich auseinandersetzt, gerade das <hi rend="underline">Schwanken</hi> die charakteristische Eigenthümlichkeit des
               Symbols. Man könnte also gerade durch die von mir geforderte Bestimmtheit u.
               Vereinzelung der Wahrheit Eintrag thun. Es giebt indeß doch immer einen Weg
               auszuweichen, indem man dieß vermeidet. Denn das Symbol hat immer Einen festen Punkt,
               in dem Begriff u. <subst>
                  <del>
                     <gap quantity="4" unit="chars"/>
                  </del>
                  <add>Bild</add>
               </subst> einander gleichsam decken, u. die in ihren Umrissen unbestimmtesten u.
               schwankendsten Bilder zeigen doch, wie die Kometen, einen Kern, von dem aus ihre, nur
               in den Endpunkten vielleicht nicht bestimmbare Richtung sich verfolgen läßt.</p>
            <p>Sie, liebster Freund, laufen überdies, wie es mir scheint, weniger Gefahr an eine
               Klippe zu stoßen, als <persName ref="gfcreuzer">Creuzer</persName>. Er behandelt,
               obgleich Sie beide zum Theil denselben Gegenstand gewählt haben, den seinigen im
               Grunde fast objectiv, die Mythologie statt des mythologischen Glaubens, und hat einen
               viel umfassenderen, die ganze Symbolik, zu seiner Aufgabe gemacht. Sie heben nur die
               religiösen Symbole heraus, u. kündigen gleich in einer <hi rend="underline">Religions</hi>geschichte die Schilderung subjectiver Meynungen an. </p>
            <p>Dies scheint mir von der äußersten Wichtigkeit. Alle Gegenstände göttlicher Verehrung
               können zwar auch objectiv behandelt werden, allein da sie zu diesen Objecten nur
               innerhalb subjectiver Meynungen werden, so machen diese dennoch die Hauptsache aus.
               Es läßt sich nicht eigentlich schildern, was Zeus u. Here für Wesen waren, sondern
               als welche Wesen man sie <pb n="5*"/> in dieser, oder jener Zeit, u. an diesem oder
               jenem Orte ansah. Diesen Gesichtspunkt verabsäumt nun zwar <persName ref="gfcreuzer">Creuzer</persName> nicht, den localen hebt er vorzugsweise heraus. Allein mich
               soll doch wundern, ob Sie nicht, nach Ihrem Plan einer Religionsgeschichte nöthig
               finden werden, eine ganz andre Ordnung zu befolgen. </p>
            <p>Vermuthlich werden Sie Ihre Hauptabtheilungen nicht nach den Göttern, den
               mythologischen Begriffen, sondern nach den Perioden machen. Allein dies erstreckt
               sich noch weiter, denn wie ich es jetzt ausdrückte, thut es gewissermaßen auch
                  <persName ref="gfcreuzer">Creuzer</persName>. Sie werden also, glaube ich, auch
               überhaupt wenigstens ebensoviel von den Meynungen der Gläubigen, als dem Wesen der
               Geglaubten reden. Beides muß wenigstens, dünkt mich, immer gleichen Schritt mit
               einander gehen. Sie werden dies um so mehr thun wollen, als Sie doch gewiß Religion
               von Theologie, Volksgefühl u. Glauben von Priester Meynung u. Wissenschaft scheiden.
               Sowie man aber diesen Weg wählt, theilt sich Alles mehr ab, u. die Gefahr der zu
               unbestimmten Vermengung ist bei weitem geringer. </p>
            <p>
               <persName ref="gfcreuzer">Creuzer</persName> hat hierüber ein eignes, wie es mir
               scheint, <bibl sameAs="648">ungemein lesenswerthes Kapitel. I. 196</bibl>. Allein ich
               wünschte diesem an sich mehr Ausführlichkeit, u. dem ganzen Werke mehr auf diese
               Punkte gewonnene Rücksicht.</p>
            <p>Auch in diesem Kapitel selbst ist mir manches dunkel u. unerwiesen. Die Spiellust in
               dichterischen Mythen wird einer sinnvolleren Ansicht der Religion bei den
               AltJonischen Philosophen entgegengesetzt, u. diese letztere soll übereinkommen mit
               den vorhellenischen Priesterinstituten in Thracien u. im Auslande. Also alte
               Priesterreligion, wo noch die Natureinheit vorwaltete, u. Zersplitterung durch
               fabelnde Dichter stehen einander gegenüber. Dieser Gegensatz ist gewiß wahr, u.
               richtig aufgefaßt. Griechenland hatte das Priesterjoch in einer Periode, die wir
               nicht kennen, abgeschüttelt, oder wie ich glaube, nie getragen. Allein sollten jene
               Priesterinstitute wirklich so sinnvolle u. philosophische Ideen gehabt haben? Beruhte
               nicht vielmehr auch bei ihnen Alles auf Fabel u. Legende einer- u. Vorschriften <pb n="6*"/> und Gebräuchen andrerseits? In der Aegyptischen u. Indischen <subst>
                  <del>Mythologie,</del>
                  <add>Mythologie</add>
               </subst> ist doch, ungeachtet der Priesterinstitute, auch Anthropomorphismus u. rohes
               Mythenwesen, nur weniger dichterisch, künstlerisch u. lieblich. Ich kann mich
               überhaupt nicht davon überzeugen, daß gerade die rohe Idee Eines Gottes die
               ursprüngliche Idee der Menschheit gewesen, u. nur nachher verdunkelt u. verloren
               gegangen sey. Man hat dies auch von den Sprachen behaupten wollen, jedoch meiner
               Ueberzeugung nach, auch vergeblich. Da jedoch die wahre Religion ursprünglich
               allerdings in der menschlichen Natur selbst liegt, wenn auch ihre Idee nicht immer an
               den Tag kommt, so kann, u. wie <persName ref="cschwenck">Herr <hi rend="antiqua">Schwenck</hi>
               </persName> in <bibl sameAs="403">seiner sehr guten
                  Einleitung</bibl> sagt, auch ohne Mittheilung, bei allen Völkern u. zu allen
               Zeiten ein Schimmer der ewigen Wahrheit seyn, u. muß es sogar.</p>
            <p>Diese Frage aber, inwiefern wirklich in frührer Zeit die Religionsbegriffe nicht bloß
               eine mehr düstre, sondern wahrhaft großartige ernstere Gestalt gehabt haben, ist
               überaus wichtig, weil sie im Grunde die Frage ist, ob, vor der Offenbarung, irgend
               eine Volksreligion diesen Charakter an sich getragen hat, oder dies nicht vielmehr
               immer nur ein Eigenthum einer geringen Zahl von Philosophen gewesen ist? War aber
               dies, u. waren jene Priesterinstitute selbst schon philosophirende, so war der
               Unterschied zwischen der frühren Zeit u. der Hellenischen so radical nicht. Er
               bestand dann nur darin, daß an die Stelle des befehlenden Priesters, der einer Kaste
               angehörte, eine Schule von Denkern trat, u. selbst das Volk befand sich besser dabei.
               Denn auch die Priester ließen sie die erkannte Wahrheit nur durch ein trübes Medium
               sehen, u. da war die Darstellungsart der Dichter, wie <persName ref="homer">Homer</persName>, heitrer, belehrender, u. schöner einwirkend auf Gefühl u.
               Sitte. Ich gestehe also, daß der von <persName ref="gfcreuzer">Creuzer</persName>
               behauptete Gegensatz zwischen würdigem Ernst u. lockerem Spiel mir wieder
               großentheils in Nichts zusammen zu sinken scheint.</p>
            <p>Es scheint mir überhaupt eine Tendenz, welcher man nicht strenge genug ihre Beweise
               abfodern kann, eine vorhistorische Periode anzunehmen, <pb n="7*"/> in welcher ein
               über den ältesten, uns bekannten historischen sich so sehr erhebender Zustand des
               Menschengeschlechts sollte Statt gefunden haben. So, gestehe ich Ihnen, daß es mich
               schon immer in eine zweifelvolle Stimmung versetzt, wenn ich von den <hi rend="antiqua">Pelasgern</hi>, wie von einem gewissermaßen bekannten Volke reden
                  höre.<note type="footnote" resp="editor">Haym 1859, S. 73 zitiert Welcker: "In Rom
                  hatte Humboldt während meines dortigen Aufenthalts eine Untersuchung über die
                  Pelasger niedergeschrieben, die ich nur gesehn, nicht gelesen habe. F. G.
                  W."</note> Ich gestehe frei, daß mir über die <hi rend="antiqua">Pelasger</hi>
               noch Alles unentschieden u. unbewiesen scheint. Nicht einmal die Frage, ob sie das
               Urvolk der Hellenen, oder nur ihre, sie weiter nicht angehenden Vorgänger in
               denselben Wohnsitzen waren? kommt mir bis jetzt ausgemacht vor.</p>
            <p>Wenn ich also in <bibl sameAs="1426">
                  <hi rend="antiqua">Schelling</hi>
               </bibl> finde:
               das Griechische Urvolk, die <hi rend="antiqua">Pelasger</hi>, haben die Grundbegriffe
               der Religion in natürlicher Unschuld u. Frische erhalten; so habe ich gar keinen
               Begriff, wie ich mir das, als eine historische Thatsache, <hi rend="antiqua">construiren</hi> soll. Noch mehr gerathe ich in Verwirrung, wenn ich eine solche
               Aussage mit andren, wirklichen Thatsachen vergleiche. Eine solche ist es, daß die
               Griechische (also Hellenische) Sprache in irgend einem Verhältniß, u. auf irgend eine
               Weise (denn ich will beides unbestimmt lassen) <subst>
                  <del>mit</del>
                  <add>aus</add>
               </subst> dem Indischen abstammt. Sind nun diese <hi rend="antiqua">Pelasger</hi>
               insofern Urvölker der Griechen, daß sie zwischen Hellenen u. Indiern in die Mitte
               treten? Dann müßten sie aber auch wohl Indische Religion, wenigstens zum Theil,
               gehabt haben, u. diese macht (wie ich <persName ref="fwschelling">
                  <hi rend="antiqua">Schelling</hi>
               </persName> beistimme) nicht das aus, was <del>
                  <gap quantity="4" unit="chars"/>
               </del>
               <persName ref="fwschelling">
                  <hi rend="antiqua">Schelling</hi>
               </persName>
               Grundbegriffe der Religion nennt. Oder traten die <hi rend="antiqua">Pelasger</hi>,
               als ein zweites Element, zu den Urstämmen, die, mit <hi rend="antiqua">Indien</hi>
               zusammenhängend, die Urvölker der Hellenen waren? Dann ist aber ein Theil der so <subst>
                  <del>dreist</del>
                  <add>dreist</add>
               </subst> ausgesprochenen Thatsache schon nur mit großen Einschränkungen wahr. Und nun
               der andre u. hauptsächliche? Wenn ich <hi rend="antiqua">
                  <persName ref="fwschelling">Schelling</persName>s</hi>
               <bibl sameAs="1426">ganze Abhandlung</bibl>, u. <hi rend="antiqua">
                  <persName ref="gfcreuzer">Creuzers</persName>
               </hi>
               <bibl sameAs="648">ganzes 6. Kapitel des 2. Bandes</bibl> durchlese, wenn ich auch
               annehme, daß Alles, was von <hi rend="antiqua">Samothraciern</hi> bis in die späteste
               Zeit hin gesagt wird, den <hi rend="antiqua">Pelasgern</hi> wirklich angehört hat, so
               bleibt es so dunkel, so unbestimmt, daß ich mich vergebens peinigen würde, nur mit
               einiger Klarheit hinzuschreiben, was denn nun diese <hi rend="antiqua">Pelasger</hi>
               wirklich geglaubt, ja nur welche Priesterinstitute sie wirklich gehabt haben? Wie
               aber gar die Grundbegriffe der Religion reiner u. frischer, als in andren Mythologien
               darin liegen, sehe ich auch nicht ein. Sie sind in Allem, was wir Heidenthum nennen,
               wie verschleiert angedeutet, <pb n="8*"/> aber, meines Erachtens, um nichts klarer u.
               reiner <add>in dem den <hi rend="antiqua">Pelasgern</hi> zugeschriebenen
                  Systeme.</add> Jener factische Ausdruck schreckt mich aber noch mehr zurück, wenn
               ich aus <hi rend="antiqua">
                  <persName ref="gfcreuzer">Creuzers</persName>
               </hi>
               <bibl sameAs="648">weitläuftiger Ausführung</bibl> sehe, daß lange nicht genug
               gesondert wird, u. vermuthlich auch nicht gesondert werden kann, was wirklich
               vorhellenischer Glaube war, u. wozu die <hi rend="antiqua">Kabiren</hi> in der Folge
               der Zeit in <hi rend="antiqua">Samothracien</hi> u. <hi rend="antiqua">Hellas</hi>
               wurden. Denn man kann doch unmöglich jeden Begriff, der mit dem Namen Kabire, oder
               gar mit den Gottheiten, die auch als <hi rend="antiqua">Cabiren</hi> gelten,
               verbunden wird, für <hi rend="antiqua">Samothraci</hi>sch achten. </p>
            <p>Wenn ich nun aber solche Zweifel mir nicht zu lösen weiß, so hält mir <hi rend="antiqua">
                  <persName ref="gfcreuzer">Creuzer</persName>
               </hi> (<bibl sameAs="648">Th. 2. S. 370.</bibl>) sein Medusenhaupt vor, daß ich eine der bloß
               dialectischen, von aller Anlage zu großartigen alterthümlichen Religionsanschauungen
               entblößten Naturen bin, u. das sage ich weder im Scherz, noch im Spott, sondern es
               ist wirklich mein Ernst.</p>
            <p>Ich möchte wissen, was u. wie viel sich über diese Gegenstände wahrhaft historisch
               behaupten läßt? </p>
            <p>Hierauf muß man antworten: nichts, oder so u. soviel. </p>
            <p>Ist eine von diesen Antworten auf gründliche Weise gegeben, so lasse ich mir hernach
               alles Vermuthen, Ahnden, Rathen gern gefallen. Es werden dann nicht mehr die <hi rend="antiqua">Quellen</hi> des Erkennens vermischt, u. man weiß bestimmt, auf
               welchem Gebiete man steht.</p>
            <p>Das Meiste, was man jetzt in diesem Fach bewiesene Thatsachen nennt, ist mir, wie ich
               nun einmal nicht läugnen kann, äußerst zweifelhaft. </p>
            <p>Hier, liebster Freund, muß ich auf die etymologischen Beweise kommen. Sie spielen bei
                  <persName ref="cschwenck">Herrn <hi rend="antiqua">Schwenck</hi>
               </persName> eine
               hauptsächliche, in <bibl sameAs="403">Ihrer Zugabe</bibl> eine ziemlich große, bei
                  <hi rend="antiqua">
                  <persName ref="gfcreuzer">Creuzer</persName>
               </hi> eine mäßigere
               Rolle. Ich meines Theils glaube, man müßte sich bei diesen Untersuchungen, u. sobald
               der Name einen Theil des Beweises ausmachen soll, allein auf diejenigen Namen
               beschränken, die wirklich Epitheta, d.h. aus bekannten Griechischen Wörtern
               zusammengesetzte Wörter sind. Bei diesen kann man wenigstens darin nicht fehlen, daß
               nicht der Name die angegebene Bedeutung haben sollte. Aber auch da ist die <pb n="9*"/> Beweiskraft (so wie nicht von Göttern, sondern Heroen die Rede ist) daß mit der
               Person, die solchen Namen trägt, die durch ihn angezeigte Sache symbolisch gemeynt
               sey, noch sehr schwach. Denn die Person kann ja zugleich, oder ganz historisch seyn,
               wo der Name vielleicht von einem Vorfahren herkommt, u. da einen zufälligen Ursprung
               hat. Ich würde also zweitens niemals einen Beweis allein, oder nur hauptsächlich aus
               einem Namen hernehmen. Nehmen Sie z.B. was <hi rend="antiqua">
                  <persName ref="gfcreuzer">Creuzer</persName>
               </hi>
               <bibl sameAs="648">Th. 2. S. 382.</bibl> über <hi rend="antiqua">Hyrieus</hi> sagt.
               Er soll der Bienenmann seyn, u. mit den Cerealischen Mächten u. der Seelenwanderung
               in Verbindung stehen. Mir scheint aber nur das historisch, daß er mit der Stadt <hi rend="antiqua">Hyria</hi> zusammenhängt, u. daß kein Mensch jetzt mehr entscheiden
               kann, ob die Stadt vielleicht von der Bienenzucht so heißt, oder ob er <subst>
                  <del>d<gap quantity="3" unit="chars"/>
                  </del>
                  <add>davon</add>
               </subst>, u. sie von ihm <del>seinen</del> ihren Namen hatte, oder
               ob beide Namen ganz anders abgeleitet werden müssen? </p>
            <p>
               <persName ref="cschwenck">Herr <hi rend="antiqua">Schwenck</hi>
               </persName> sichert
               sich zwar sein Gebiet dadurch, daß er geradezu die Möglichkeit fremder Namen in der
               griechischen Mythologie abschneidet. Aber kann man ihm darin wohl beistimmen? Ist es
               nicht vielmehr sehr wahrscheinlich, daß die Namen vieler Götter alte, von Volk zu
               Volk gegangene Namen sind? Kennen wir denn auch die ganze Griechische Sprache? Können
               die Namen nicht in Sprachwurzeln gegründet seyn, die, weil man nun doch sonst so oft
               von <hi rend="antiqua">Pelasgern</hi> spricht, <hi rend="antiqua">Pelasgisch</hi>
               sind, u. wissen wir irgend etwas Bestimmtes über die <hi rend="antiqua">Pelasgi</hi>schen Wörter? Ist es also nicht vielmehr ein <hi rend="antiqua">Procrustesbett</hi>, wenn ich diese sehr alten Namen in den Kreis der viel
               jüngeren Hellenischen Sprache einzwänge. Zwar geht <persName ref="cschwenck">Herr <hi rend="antiqua">Schwenck</hi>
               </persName> auch über diesen Kreis hinaus. Allein
               wenn er das einmal thut, so sehe ich nicht ab, warum der Orient abgeschnitten werden
               soll? Hängt denn die Griechische Sprache nicht vorzüglich mit dem Orient zusammen?
               Man muß, dünkt mich, jeden Versuch des Etymologisirens aufgeben, da wo man nicht aus
               andren Gründen wenigstens wahrscheinlich machen kann, zu welcher Sprache das zu
               Etymologisirende gehört. Nun aber ist dies bei den Griechischen u. Lateinischen
               Götternamen durchaus der Fall. Jeder etymologisirt sie aus den Sprachen, die er
               zufällig am besten weiß. Es läßt sich aber nicht sagen, daß sie nicht Aegyptisch,
               Phönicisch (was <persName ref="fwschelling">
                  <hi rend="antiqua">Schelling</hi>
               </persName> nun gleich ganz identisch mit dem Hebräischen, was er
               kann, annimmt), Persisch, Indisch, <hi rend="antiqua">Pelasgi</hi>sch seyn könnten<subst>
                  <del>?</del>
                  <add>.</add>
               </subst> Was ist also da zu <pb n="10*"/> thun? Meines Erachtens nur Folgendes: die
               Etymologie, als Beweisquelle, ganz aufzugeben, von keinem Namen eine Ableitung
               geflissentlich zu suchen, aber wo sich eine zeigt, die ohne alle Veränderung der
               Laute recht passend ist, sie auch, aus welcher der Sprachen, die einen möglichen
               Einfluß haben konnten, sie stamme, nicht wegzuweisen. Von dieser Art kann ich Ihnen
               kein passenderes Beispiel anführen, als <hi rend="antiqua">
                  <persName ref="awschlegel">Schlegel</persName>s</hi> (<bibl sameAs="615">Indische Bibl. 3. H. S.
                  320.</bibl>) Ableitung des <hi rend="antiqua">Vulcanus</hi> aus dem Indischen <hi rend="antiqua">ulca</hi>. Eine solche Ableitung zu bestreiten, müßte man wirklich
               die Unmöglichkeit darthun, daß der Gott nicht seinen Namen aus dem Indischen her
               haben konnte, u. wer möchte das unternehmen? Dies einzige schlagende Beispiel würde
               einen sehr großen Zweifel gegen <persName ref="cschwenck">H. <hi rend="antiqua">Schwencks</hi>
               </persName> allgemeine Behauptung eingeflößt haben. Ihre
               Ableitung von Here empfiehlt sich gleichfalls sehr durch ihre Einfachheit. </p>
            <p>Sich aber in das Ableiten so vieler Namen, als <persName ref="cschwenck">Herr <hi rend="antiqua">Schwenck</hi>
               </persName> gethan hat, einzulassen, scheint mir,
               auch vorausgesetzt daß sie alle griechischen Ursprungs wären, sehr bedenklich, wenn
               man nicht zugleich auf das Indische zurückgeht. Nach dem jetzigen Zustande der
               Sprachkunde scheint mir das, auch wenn man griechische Wörter aus Griechischen
               ableiten will, <sic>unerlaßlich</sic>. So glaube ich nicht daß <foreign sameAs="grc">νέος</foreign>, und <foreign sameAs="grc">νυός</foreign> mit <foreign sameAs="la">
                  <hi rend="antiqua">nurus</hi>
               </foreign> (denn diese gehören gewiß zusammen)
               von demselben Stammwort herkommen.</p>
            <p>Schließlich muß ich noch der <hi rend="antiqua">Aktoriden</hi> aus <bibl sameAs="403">Ihrer Zugabe</bibl>
               <note type="footnote" resp="editor">S. 306 ff.</note>
               gedenken. Glauben Sie wirklich, liebster Freund, daß sich annehmen lasse, daß man in
               ihnen ein Volksmährchen von den beiden Mühlsteinen erkennen könne? Mir, <subst>
                  <del>das,</del>
                  <add>das</add>
               </subst> läugne ich nicht, scheint diese Annahme durchaus unhaltbar, wenn auch die
               Mutter wirklich <foreign sameAs="grc">μύλη</foreign> hieße, u. alle Geschwister ganz
               ähnliche Namen trügen, wie ich doch in <hi rend="antiqua">Theronike</hi> u. <hi rend="antiqua">Theraphone</hi> (denen Sie ja erst willkührlich ein <foreign sameAs="grc">α</foreign> vorsetzen) durchaus nicht finden kann. Muß denn in jedem
               Mythus ein Symbol, oder eine Allegorie liegen, muß man nicht vielmehr erst dann
               danach suchen, wenn eine bestimmte Spur dazu nöthigt? Soll denn aber ein Symbol in
               der Fabel seyn, so müßte ich doch mehr die Art billigen, wie <persName ref="gfcreuzer">Creuzer</persName> die beiden Helden erklärt. Wenn man sich Helden
               als Mühlsteine denkt, so verschwindet, genau genommen, der Begriff des Symbols. Denn
               es ist hier keine Idee in ein Bild gebracht, sondern eine Sache durch eine andre
                  angedeutet.<hi rend="bold">
                  <hi rend="underline"/>
               </hi>
            </p>
            <p>Ich habe Ihnen, theurer Freund, meine Meynung mit Fleiß recht offen dargelegt, weil
               Sie mein Urtheil über die Ansichten, die Sie leiten, <pb n="11*"/> auch in Rücksicht
               auf die Ausarbeitung Ihrer Religionsgeschichte wünschen, zugleich aber weil ich
               selbst durch Sie, indem ich Sie mit Zweifeln anrege, in mir klarer werden möchte. </p>
            <p>Sie sagen: eine andre Methode, dem Alterthum näher zu kommen, stehe für Sie nicht
               mehr zu gewinnen. Ich glaube aber auch nicht, daß Sie irgend in dem Fall wären, mit
               Ihrer Methode im Ganzen unzufrieden seyn zu dürfen. Daß der Mythologie mehr, als ein
               Fabelspiel der Dichter zum Grunde liegt, daß sie Religionswahrheiten, Natur- u.
               Sittengesetze symbolisirt enthält, ist die Uridee aus welcher jedes Resultat in Ihren
               Arbeiten herfließen muß, u. wirklich herfließt. Die Quelle aus der man hierüber
               Belehrung selbst schöpfen kann, um sie andren wieder mitzutheilen, ist, meiner
               Meynung u. innigsten Ueberzeugung nach, auch nur das Griechische Alterthum mit der
               Griechischen Sprache. Dies aber haben Sie inne, u. studiren es täglich. Tief in
               Aegyptisches, Indisches einzugehen, halte ich nicht für nöthig. Denn ich bin
               überzeugt, u. suche dies vielleicht bald einmal einzeln auszuführen, daß wieviel oder
               wenig die Griechen von andren Völkern gewonnen<note type="footnote" resp="editor">Haym 1859, S. 79: genommen</note> haben mögen, sie es immer auf ganz
               eigenthümliche Weise verarbeiteten, daß daher das, was sie aus den Dingen machten,
               ihrem Ursprunge ganz unähnlich wurde, die Griechische Kunst der Aegyptischen, die
               Griechische Sprache der Indischen, u. daß daher zur Erklärung der Art, wie die
               Griechen Griechen geworden sind, weit weniger daran liegt zu zeigen, wieviel u. was
               sie entlehnt haben, als zu entdecken, woher die Eine Form entstand, in welche sie
               alles Entlehnte assimilirend gossen. Am wenigsten würde ich nöthig finden, daß Sie
               den Kreis Ihrer Sprachkunde erweiterten. Sie gehören zu den Glücklichen, die in einen
               kleineren tief eindringen, was, <subst>
                  <del>wenn,</del>
                  <add>wenn</add>
               </subst> auch in andrer Rücksicht, vielleicht dankbarer ist. </p>
            <p>Aber das, wünschte ich, prüften Sie genau u. sorgfältig, ob Sie nicht gut thäten, die
               Etymologischen Beweisgründe gänzlich aufzugeben, wie mit dem Aufsuchen des
               Symbolischen nicht zu weit zu gehen, u. in dem, was Sie als Resultat aufstellen, die
               Grade der Gewißheit oder Wahrscheinlichkeit noch bestimmter zu unterscheiden.</p>
            <p>Ich bin überzeugt, daß Ihre Religionsgeschichte zu einem der wichtigsten Werke werden
               kann, u. daß sie wahrhaft durch die Zeit gefordert ist, wenn <pb n="12*"/> Sie Sich
               vor Allem zum Gesetz machen, wirklich eine Geschichte zu schreiben, wenn Sie, statt
               den bisherigen Etymologien, Erklärungen, Vermuthungen neue hinzuzufügen, das bisher
               Gesagte sichten, u. auf das Wenige zurückführen wollen, was sich nur wirklich
               historisch aufstellen läßt. Meiner Ueberzeugung nach, braucht man nichts so sehr in
               diesem Fach, als strenge u. unerbittliche Kritik. Und ich glaube mich nicht zu irren,
               wenn <del>ich</del> ich annehme, daß meine Ueberzeugung hierin sehr allgemein
               getheilt wird. </p>
            <p>Es wird schwer seyn, mehr Gelehrsamkeit u. Belesenheit zu vereinigen, als <persName ref="gfcreuzer">Creuzer</persName> besitzt, auf jedem Blatt seines Buchs ist sein
               Geist, <add>u.</add> ein tiefes Gefühl, eine seltene Anschauungsgabe sichtbar, oft
               erkennt man deutliche Funken wahren Genies. Aber bei dem Allen wirkt sein Buch mehr
               niederschlagend, als erhebend u. belehrend. Man wird in keinem Kapitel durch Klarheit
               u. Bestimmtheit befriedigt. </p>
            <p>Ihr Abschnitt über die Here gewährt, wie ich schon oben sagte, offenbar mehr
               Aufschluß. Allein dennoch gestehe ich, daß mir der Beweis, daß man unter dieser
               Gottheit die Erde verstand, doch auch noch nicht vollständig genug geführt scheint.
               Vorzüglich aber stört es mich, daß auch in dieser Entwicklung nun viele Dinge
               angeführt scheinen, die nur überhaupt zur Geschichte des Heredienstes gehören, u. daß
               man nun zweifelhaft wird, in welchen Umständen die eigentliche Beweiskraft liegen
               soll. </p>
            <p>Ich glaube daher, liebster Freund, daß Sie gar nichts in der Richtung des Wegs zu
               ändern haben, den Sie verfolgen, aber daß Sie <del>ihn</del> für die Zweifler u.
               Ungläubigen mit mehr Vorsicht, mehr Sorgfalt, auch die Gründe Ihrer Richtung
               darzulegen, vorschreiten müssen. Bei Allem aber, was Sie in diesem Briefe finden,
               müssen Sie vor allen Dingen nicht vergessen, daß ich, was ich sage, nicht dogmatisch
               verstehe, nicht als wäre es wirklich so, sondern daß ich nur ausspreche wie es mir
               erscheint, u. daß ich Sie selbst daran erinnere, daß ich vielleicht von Natur weniger
               Anlage habe, in diese Untersuchungen mit dem nothwendigen Tacte einzugehen, daß ich
               ferner mich nie selbst mit ihnen beschäftigt habe. Ich würde daher gar nicht
               unnatürlich finden, wenn das Resultat Ihrer Prüfungen, selbst wenn Sie neue anstellen
               wollten, nur wäre, daß ich mich geirrt hätte.</p>
            <p>Daß <persName ref="cschwenck">Herr <hi rend="antiqua">Schwenck</hi>
               </persName> so
               viele Schwierigkeiten angestellt zu werden <pb n="13*"/> findet, thut mir ungemein
               leid. Sollte er es nicht lieber in einer andren Gegend Deutschlands versuchen?</p>
            <p>
               <bibl sameAs="975">Ihren <hi rend="antiqua">Philostrati</hi>schen Erklärungen</bibl>
               sehe ich mit großem Verlangen<note type="footnote" resp="editor">Haym 1859, S. 81:
                  Vergnügen</note> entgegen. <bibl sameAs="975">Die Stelle</bibl> über den <hi rend="antiqua">Nil</hi>
               <note type="footnote" resp="editor">Dort S. 232f.</note>
               hat mir sehr viel Freude gemacht, u. Ihre Art, sie mit dem <hi rend="antiqua">Pindari</hi>schen Fragment zu verbinden ist überaus sinnreich. </p>
            <p>Ich würde Sie zu ermüden fürchten, wenn ich, nach einem schon so überlangen Briefe
               noch ausführlicher auf die Gegenstände eingienge, die Ihr erstes Schreiben berührt.
               Ich bemerke also nur kurz, daß, was Sie über <hi rend="antiqua">
                  <persName ref="apollodorus">Apollodor</persName>s</hi> Gewohnheit sagen, seine Nachrichten aus den
               Tragikern zu entlehnen, allerdings sehr für Ihre Erklärung der Stelle des <hi rend="antiqua">Prometheus</hi> spricht, u. daß ich in Ihr Lob der <hi rend="antiqua">
                  <persName ref="aboeckh">Boeckh</persName>i</hi>schen u. <hi rend="antiqua">
                  <persName ref="gldissen">Dissen</persName>
               </hi>schen Arbeit
               vollkommen einstimme. Ihre einzelnen Bemerkungen haben mich sehr interessirt. Die
               Erklärung des Basreliefs (Nem. 9.)<note type="footnote" resp="editor">Haym 1859, S.
                  81: "Pag. 453 der Boeckh’schen Ausgabe."</note> die mir äußerst gelungen scheint,
               war mir um so willkommner, als ich gerade einen Abguß dieses Basreliefs im Flur
               meines neuen Hauses in <placeName ref="Tegel">
                  <hi rend="antiqua">Tegel</hi>
               </placeName>, ganz nahe bei der Stadt, eingemauert habe, u. es mir also
               oft vor Augen steht. Der antike Brunnen steht in demselben Flur, u. es steht Ihnen
               sehr gern eine Zeichnung davon zu Diensten<note type="footnote" resp="editor">Haym
                  1859, S. 82 zitiert Welcker: "Rauch hat die Figuren gezeichnet, jede einzeln, in
                  der Höhe eines gewöhnlichen Foliobogens. Diese Blätter sind später von mir, da ich
                  sie als Geschenk von der Generalin Amalie von Helwig erhalten hatte, an K. O.
                  Müller zum Gebrauch für seine Denkm. der. a. K. gekommen und nie an mich
                  zurückgelangt. F. G. W."</note>. Ein kleiner Stich wird davon in Kurzem
               erscheinen, da <persName ref="kfschinkel">
                  <hi rend="antiqua">Schinckel</hi>
               </persName>, der dies Haus gebaut hat, Zeichnungen davon, u. von
               den mir gehörigen Kunstwerken herausgiebt, welche diesen Flur verzieren. Doch wird
               diese Zeichnung nur sehr klein seyn. </p>
            <p>
               <bibl sameAs="1431">Den 10. Gesang der Odyssee</bibl> von <persName ref="cschwenck">Herrn <hi rend="antiqua">Schwenck</hi>
               </persName> habe ich mit großem Vergnügen
               verglichen, u. ungemeine Fortschritte darin gegen die früheren Versuche bemerkt. Er
               sollte ja fortfahren, andre Stücke, oder noch lieber das Ganze so zu bearbeiten. Es
               wird einem wohl, den <persName ref="homer">Homer</persName> im Deutschen auf eine
               Weise zu lesen, wo die Farben nicht so überdick aufgetragen sind. </p>
            <p>Von unserem Leben kann ich Ihnen nur wenig sagen. Es rollt in Ruhe u. stillem
               Familienglück her: <persName ref="cvh1">Meine Frau</persName> genießt doch jetzt
               recht leidlicher Gesundheit, u. daß wir <persName ref="hhumboldt">unsren jüngsten
                  Sohn</persName>, einen äußerst gutmüthigen Knaben, ins Haus genommen haben,
               gereicht uns zu großer Freude. <persName ref="cvh2">
                  <hi rend="antiqua">Caroline</hi>
               </persName> ist auch bei uns, <persName ref="ahedemann">
                  <hi rend="antiqua">Adelheid</hi>
               </persName> allein fern, denn <persName ref="gbuelow">
                  <hi rend="antiqua">Gabriele</hi>
               </persName> wohnt mit <persName ref="hbuelow">ihrem Mann</persName> hier in unsrer Nähe. </p>
            <closer>
               <salute>
                  <persName ref="cvh1">Meine Frau</persName> u. <persName ref="cvh2">
                     <hi rend="antiqua">Caroline</hi>
                  </persName> grüßen Sie herzlich. Leben Sie
                  innigst wohl, u. erhalten Sie uns Ihre Freundschaft u. Ihr Andenken. Unsre besten
                  Wünsche u. unsre herzliche Theilnahme begleiten Sie. Ganz der
                  Ihrige</salute>
               <signed>H.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
