<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- IN BEARBEITUNG von FZ -->
<?xml-model href="../WvH_Schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="wvh_letters">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Wilhelm von Humboldt an John Pickering, 09.10.1822<idno type="BBAW">508</idno>
            </title>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/135657458">Frank Zimmer</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/">Investigation</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/120492644">Jürgen Trabant</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/">Project administration</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/">Supervision</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1053159110">Ute Tintemann</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353">Lou Klappenbach</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-7447-4589">Sascha Grabsch</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Elise Hanrahan</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title>Wilhelm von Humboldt: Online-Edition der sprachwissenschaftlichen Korrespondenz</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://www.bbaw.de">
                    Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)
                </ref>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">
                Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)
            </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl type="orig">Grundlage der Edition: Boston, Public Library, MS q. 1900,
                            No. 6, Courtesy of the Trustees of the Boston Public Library/Rare
                            Books</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="print">Mueller-Vollmer 1976, S. 291–295</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="KMV"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="Mattson">Mattson 7239</bibl>
               </witness>
            </listWit>
            <listPerson type="mentioned">
               <person corresp="psduponceau">
                  <persName>Duponceau, Peter Stephen</persName>
               </person>
               <person corresp="jeliot">
                  <persName>Eliot, John</persName>
               </person>
               <person corresp="eeverett">
                  <persName>Everett, Edward</persName>
               </person>
            </listPerson>
            <listBibl type="mentioned">
               <bibl corresp="124">Eliot, John: The Indian Grammar begun: or, An essay to bring the
                    Indian language into rules, for the help of such as desire to learn the same,
                    for the furtherance of the Gospel among them (Cambridge: Marmaduke Johnson
                    1666)</bibl>
               <bibl corresp="123">Eliot, John / Pickering, John / Du Ponceau, Peter Stephen / Davis,
                    John: A Grammar of the Massachusetts Indian Language (Boston: Phelps and Farnham
                    1822)</bibl>
               <bibl corresp="222">Humboldt, Wilhelm von: Über das Entstehen der grammatischen Formen
                    und ihren Einfluß auf die Ideenentwicklung. Gelesen in der Akademie der
                    Wissenschaften am 17. Januar 1822. In: Abhandlungen der
                    historisch-philologischen Klasse der Königlichen Akademie der Wissenschaften in
                    Berlin aus den Jahren 1822 und 1823 (Berlin: Druckerei der Königlichen Akademie
                    der Wissenschaften 1825), S. 401–430</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <ab type="incipit">Monsieur, J’aime à me flatter que Vous aurez reçu une
                        longue lettre …</ab>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="wvh">Humboldt, Wilhelm von</persName>
               <date type="author" when="1822-10-09"/>
               <placeName key="Tegel">Tegel</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="jpickering">Pickering, John</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref target="446" type="next">14.02.1823</ref>
               <ref target="444" type="prev">18.02.1822</ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <handNotes>
            <handNote scribe="wvh">Eigenhändig</handNote>
         </handNotes>
         <langUsage n="am">
            <language ident="grc">Altgriechisch</language>
            <language ident="al">Amerikanische Sprachen</language>
            <language ident="ciw">Chippeway (Ojibwa)</language>
            <language ident="del">Delaware (Lenni Lenape)</language>
            <language ident="">Klassische Sprachen</language>
            <language ident="la">Lateinisch</language>
            <language ident="wam">Massachusett</language>
            <language ident="nah">Nahuatl (Mexicanisch)</language>
            <language ident="qu">Quechua (Peruanisch)</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item n="name">FZ</item>
            <item n="date">27. Juni 2014</item>
            <item n="status">in Bearbeitung</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener>
               <pb n="1"/> <salute>Monsieur,</salute>
            </opener>
            <p>J’aime à me flatter que Vous aurez reçu une <ref type="link" target="506">longue
                        lettre</ref>
               <!-- #506 (12.3.1822) gemeint? --> de ma part écrite l’hiver
                    dernier. Je suis depuis en possession de <ref type="link" target="444">la
                        Vôtre</ref> du <date when="1822-02-18">18. Fevrier</date> &amp; des
                    intérressans ouvrages qui l’accompagnoient. Je Vous en présente mes bien vifs
                    remercîmens. Je m’étois justement procuré un exemplaire de <bibl sameAs="124">l’ancienne édition de la Grammaire</bibl> d’<persName ref="jeliot">Eliot</persName> de l’université de <placeName ref="Göttingen">Göttingen</placeName> lorsque je reçus <bibl sameAs="123">Votre nouvelle
                        impression</bibl> que Vous avez enrichi, Monsieur, d’une introduction
                    extrêmement intéressante. Les notices que Vous y donnez sur les différentes
                    langues qui sont parlées dans le Nord de l’Amérique et sur les dialectes de ces
                    langues, sont vraîment précieuses. Elles répandent une clarté sous ces objets
                    qui ne laisse absolument rien à desirer. <bibl sameAs="123">Votre nouvelle
                        édition</bibl> est parfaite. Elle est correcte &amp; on ne peut pas mieux
                    imprimée. Comme j’ai la méthode d’examiner les Grammaires de langues inconnues
                    jusqu’ici de manière à découvrir les analogies de leur formation, j’ai été
                    frappé par la structure singulière des Conjugaisons que renferment leur régime
                    en elles mêmes &amp; que les Grammairiens Espagnols nomment des transitions. Il
                    me semble que les idiômes <subst>
                  <del>des langues
                        de</del>
                  <add>de</add>
               </subst> <pb n="2"/> l’Amérique
                    septentrionale ont particulièrement soigné &amp; cultivé ces conjugaisons dont
                    on trouve bien des traces dans presque toutes les langues Américaines, mais
                    presque dans aucune des systêmes aussi étendus. Mais ce qui m’a encore plus
                    étonné, c’est la base sur laquelle la différence de ces conjugaisons est
                    établie. Ordinairement les transitions ne sont reconnoissables que par les
                    différens pronoms qui y sont employés, &amp; cette méthode est surtout facile là
                    ou les pronoms qui sont au nominatif, et qui désignent l’Agent sont différens de
                    ceux qui sont à l’accusatif &amp; désignent l’Objet. Dans ce cas là l’origine de
                    ces conjugaisons est aussi très-aisée à expliquer. On a joint ces pronoms, comme
                    Affixes, au Verbe, &amp; la rapidité de la prononciation en a formé un même mot.
                    Mais si l’on examine à fond les paradigmes que donne <bibl sameAs="124">la
                        grammaire d’Eliot</bibl> on y découvre un systeme entièrement différent. Le
                    Pronom qui précède le verbe comme Préfixe, dénote d’après la différence des 6
                    Conjugaisons de ce genre tantôt la personne qui agit, tantôt celle qui est
                    l’objet de l’action, &amp; dans les modes qui n’ont point ces préfixes, il y a
                    certaines lettres dont la présence désigne telle ou telle personne comme objet
                    de l’action. Ces deux marques suffiroient pas entièrement <del>encore</del> pour
                    reconnoître ces Conjugaisons. Mais il s’y joint d’autres circonstances de
                    manière que je suis parvenû à pouvoir déterminer presque de chaque flexion de
                    ces verbes, pourquoi elle ne peut être autre chose que ce qu’elle est
                    véritablement, quoique je n’aye point réussi à les décomposer entièrement, c’est
                    à dire <pb n="3"/> à<note type="footnote" resp="editor">Ergänzt aus der
                        Kustode.</note> assigner à chacun de ses élémens sa signification
                    particulière &amp; déterminée. Si l’on me demandoit p. e. quelle flexion est la
                    forme <foreign sameAs="wam">
                  <hi rend="underline">koo-wadchan-uk-oo</hi>
               </foreign>, je répondrois. Elle doit appartenir au
                    Présent de l’Indicatif, puisqu’elle a un préfixe, et qu’elle manque de la
                    réduplication propre à l’Optatif et de la lettre caractéristique du Préterit. La
                    syllabe <foreign sameAs="wam">
                  <hi rend="underline">uk</hi>
               </foreign> indique
                    que la personne agissante est la 3. du Singulier ou du Pluriel. Mais comme elle
                    manque de la syllabe caractéristique du Pluriel <foreign sameAs="wam">
                  <hi rend="underline">og</hi>
               </foreign> elle doit être du Singulier. La
                    personne sur laquelle on agit doit être la 2. du singulier <del>&amp;</del> ou
                    du Pluriel puisque toutes les flexions de la 3. personne agissante qui ont pour
                    objèt les 1. ou 3. personnes du singulier ou du Pluriel ont le Préfixe <foreign sameAs="wam">
                  <hi rend="underline">noo</hi>
               </foreign>. La syllabe finale
                        <foreign sameAs="wam">
                  <hi rend="underline">oo</hi>
               </foreign> est une
                    syllabe caractéristique du Pluriel &amp; doit appartenir ici à la personne sur
                    laquelle on agit, puisque la personne qui agit, est au Singulier. La flexion en
                    question ne sauroit donc être autre chose, sinon la 3. personne agissante &lt;du
                    singulier&gt; du présent de l’Indicatif de la Conjugaison qui a pour objèt la 2.
                    personne du Pluriel. Il y a cependant des cas où <del>l’on</del> cette méthode
                    ne conduit pas jusqu’à savoir quelle personne désigne la flexion en question,
                    mais seulement à savoir qu’elle ne peut désigner que deux ou trois personnes de
                    tel tems de verbe &amp; pas d’autres. Dans ce cas les flexions renferment des
                    Elémens que la <bibl sameAs="124">Grammaire d’Eliot</bibl> n’explique point,
                    &amp; dont il seroit fort à désirer qu’on découvrit la véritable signification.
                    Dans la forme: <foreign sameAs="wam">
                  <hi rend="underline">koo</hi>-<hi rend="underline">wa-q-dchan</hi>-ununn<hi rend="underline">aouz</hi>-<hi rend="underline">toh</hi>
               </foreign> p. e. tous les élemens souslignés
                    sont explicables, mais les deux syllabes ununn ne le sont pas. En suivant
                    l’indication des syllabes explicables, cette flexion pourroit désigner ou <pb n="4"/> la 1. personne du singulier du Prétérit de l’Optatif de la
                    Conjugaison qui a la 2. pers. du Pluriel pour objèt, ou la 2. personne du
                    singulier ou pluriel de la Conjugaison qui a la 3. pers. du Pluriel pour objèt.
                    Or la 1. personne du singulier jointe à la 2. du Pluriel, comme à son objèt, a
                    pour Suffixe ununnaouz, les deux autres nommées ci dessus ont onaouz. La
                    différence est donc dans les syllabes ununn &amp; ona dont il me seroit
                    impossible de rendre compte. Je ne doute néanmoins pas qu’aussi ces syllabes
                    &amp; d’autres du même genre n’ayent une signification précise dont la
                    connoissance mettroit en étât de connoître le systême entier de ces
                    conjugaisons. Ce qui me semble être fort essentiel pour la philosophie du
                    langage, &amp; ce qui rend l’examen de ce systême important, c’est qu’il est
                    bien difficile de deviner, comment un pareil systême a pû naître? Tel qu’on le
                    voit il paroit y avoir bien de l’arbitraire. Le pronom préfixé p. e. dénote dans
                    la Conjugaison qui a la 3. pers. du singulier pour objèt la personne agissante,
                    &amp; dans la Conjugaison dont l’objèt est la 2. personne du singulier elle
                    dénote la personne sur laquelle on agit. Pourquoi n’a-t-on pas établi le
                    contraire? &amp; comment une nation entière a-t-elle pû s’entendre sur un point
                    de cette nature qui semble supposer une convention expresse. Je pourrois à la
                    vérité me tromper &amp; le pronom préfixé pourroit <del>avoir</del> être
                    susceptible d’une autre explication. Mais pour lors il seroit pourtant singulier
                    que la règle que je viens d’établir, pût servir, comme je l’ai montré ci-dessus,
                    à déterminer le sens des différentes flexions. J’ai aussi trouvé quelques
                            <subst>
                  <del>flexions</del>
                  <add>passages</add>
               </subst> où il me
                    semble qu’il doit y avoir de l’erreur dans les flexions telles que Eliot les
                    donne, et telles que je les <pb n="5"/> ai trouvées en exacte conformité dans
                    l’ancienne &amp; la nouvelle édition. Je Vous demanderai la permission,
                    Monsieur, de Vous en citer quelques exemples. <bibl sameAs="124">Eliot p.
                        28.</bibl>
            </p>
            <p>
               <foreign sameAs="wam">koo-wadchan-uk-qun</foreign>, he keepeth us</p>
            <p>
               <bibl sameAs="124">p. 31.</bibl> <foreign sameAs="wam">koo-wadchan-uk-qun-onuppanneg</foreign>, they did keep us</p>
            <p>
               <bibl sameAs="124">34.</bibl> <foreign sameAs="wam">koo-w-a-adchan-uk-qun-an-toh</foreign>, I wish he keep us</p>
            <p>Dans ces trois formules le préfixe devroit être <foreign sameAs="wam">noo</foreign> c’est à dire la 1. personne. Car les flexions de la 3.
                    personne du Pluriel &amp; du Singulier dénotent dans la conjugaison dont l’objèt
                    est la 1. personne du Pluriel, toujours la personne sur laquelle on agit. Les
                    formules négatives de ces mêmes flexions qui se trouvent chez <bibl sameAs="124">Eliot p. 44. 47. 50.</bibl> ont réellement noo &amp; il n’est guère
                    possible que les formules affirmatives &amp; négatives puissent différer sur ce
                    point. Le koo paroit donc être faux, &amp; devoir être changé en noo.</p>
            <p>
               <bibl sameAs="124">p. 57.</bibl> <foreign sameAs="wam">wadchan-un<add>-</add>oo-óg-kus</foreign>, if we did not keep you. </p>
            <p>Il est probable que la syllabe <foreign sameAs="wam">og</foreign> ne devroit
                    pas avoir d’accent ici. Elle est sans accent <bibl sameAs="124">p. 41.</bibl>
                    dans la formule affirmative de la même flexion, &amp; cela paroit juste. La
                    syllabe non accentuée og indique la 1. pers. du pluriel, la syllabe accentuée
                        <foreign sameAs="wam">óg</foreign> la 2. pers. du pluriel. Or dans la
                    conjugaison qui a pour objèt la 2. pers. du pluriel, le <foreign sameAs="wam">og</foreign> représente toujours la personne sur laquelle on agit, &amp;
                    porte toujours l’accent, excepté dans les flexions de la 1. pers. du pluriel
                    agissante. Dans celle-ci le <foreign sameAs="wam">og</foreign> n’est jamais
                    accentué, puisqu’il représente là la personne agissante. L’unique exception de
                    la formule négative <bibl sameAs="124">p. 57.</bibl> semble donc être une
                    erreur.</p>
            <p>Vous trouverez peut-être, Monsieur, que j’entre dans des minuties peu dignes
                                <subst>
                  <del>
                     <unclear>d’ecoûter</unclear>
                  </del>
                  <add>de
                            fixer</add>
               </subst> l’attention. Mais l’expérience me prouve
                    journellement que l’étude des langues <del type="fragment">des i</del> qu’on
                    veut bien nommer sauvages, <pb n="6"/> ne conduit à des résultats vraîment
                    intéressans que lorsqu’on leur voue un examen très-exact &amp; même scrupuleux,
                    ainsi qu’on le fait aux langues classiques. Ceux qui ne veulent que les
                    considérer en général, sans en faire une étude tout a fait particulière, n’en
                    retirent que des observations qu’on peut nommer plutôt curieuses qu’importantes,
                    &amp; en portent nécessairement un jugement enserré. J’ai pris la liberté
                    d’entrer dans ce détail par rapport aux conjugaisons dont je viens de parler,
                    puisqu’il se pourroit que Vous même, Monsieur, ou quelqu’un de Vos amis eussiez
                    occasion d’en approfondir d’avantage la structure &amp; le systême. La même
                    chose seroit aussi nécessaire pour les conjugaisons des Chippeways &amp; des
                    Lenni Lenape, car ce n’est qu’en poursuivant l’analyse des langues aussi bien
                    que possible qu’on parvient à connoître en quoi consiste proprement leur
                    caractère distinctif.</p>
            <p>Il est fort à regretter que Eliot n’ait pas voulû entrer dans un plus grand
                    détail dans sa grammaire. Il s’y trouve même des passages, où sa brièveté
                    devient presque inintelligible. C’est ainsi que <bibl sameAs="124">p. 17.</bibl>
                    j’ai tâché en vain d’expliquer les mots: <hi rend="underline">And this verb may
                        take</hi> jusqu’aux mots: <hi rend="underline">the plural Number of the Noun
                        inanimate.</hi>
            </p>
            <p>Ce qui seroit infiniment intéressant à vérifier et à éclaircir seroit l’usage des
                    soi-disantes syllabes supplétives. <bibl sameAs="124">Eliot p. 23.</bibl> Les
                    remarques que Vous avez faites à ce sujèt, Monsieur, <bibl sameAs="123">p.
                        XLIII.</bibl> sont déjà fort satisfaisantes, mais il s’agiroit surtout de
                    savoir comment on fait usage de ces syllabes, si on les place <hi rend="underline">seules</hi> accompagnées de leurs affixes, ou si elles sont
                    toujours incorporées dans d’autres verbes? Il est presqu’ incroyable que ces
                    syllabes n’ayent pour ainsi dire aucune signifi-<pb n="7"/>cation, mais il se
                    pourroit pourtant bien que leur signification n’ajoutât que de très petites
                    nuances aux phrases. J’ai observé que les langues Américaines ont assez souvent
                    des syllabes ou des particules qui semblent être articulées plutôt à cause du
                    son, qu’à cause du sens qu’elles renferment. Ces notions semblent se plaire à
                    débiter &amp; à enchaîner ensemble un grand nombre de syllabes courtes liées à
                    un même mot. C’est là sans doute aussi l’origine de l’usage de quelques unes de
                    ces langues, surtout de la Mexicaine, de répéter plusieurs fois la même syllabe.
                    La langue Péruvienne possède une douzaine de particules qu’elle ajoute partout
                    &amp; pour lesquelles il existe un ordre fixe &amp; stable dans lequel elles se
                    suivent, lorsque plusieurs sont mis en usage à la fois. La nuance qu’elles
                    donnent à la Phrase, est presqu’ imperceptible &amp; elles ressemblent plutôt à
                    une espèce de chant &amp; de cadence qui a été réduit à des règles déterminées.
                    II seroit très-important à connoître, si un cas semblable existe dans l’idiôme
                    des Massachusetts Indiens, &amp; si les syllabes supplétives d’<persName ref="jeliot">Eliot</persName> y appartiennent. Mais on ne pourroit apprendre
                    ceci que par la conversation même avec ces Indiens. Car il est naturel que ces
                    syllabes passent plus rarement dans les dictionnaires, les Grammaires &amp; les
                    traductions qu’on a essayé de faire.</p>
            <p>Mais je craindrois d’abuser de Votre patience, Monsieur, en m’étendant d’avantage
                    sur les <unclear>
                  <del type="fragment">caracté</del>
               </unclear> réflexions que Vos
                    intéressans envoys m’ont fait faire. Vous verrez du moins par ce petit
                    échantillon que Vous ne les avez point fait à un ingrat. Ils m’ont causé le plus
                    grand plaisir &amp; j’ai tâché d’en tirer autant d’instruction &amp; de fruit
                    que possible.</p>
            <p>J’espère pouvoir bientôt commencer àprésent mon ouvrage <pb n="8"/> sur les
                    langues de Votre Continent. Il ne me reste plus que très-peu d’Idiômes à
                    étudier, mon plan étant de ne point commencer le travail général avant d’avoir
                    formé des grammaires particulières de chaque langue dont je possède des
                    matériaux. Je voudrois, autant que mes foibles talens le permettent, faire un
                    ouvrage solide, et dont toutes les parties reposeroient sur une connoissance
                    exacte et complette de la nature &amp; de la structure des différens
                    idiômes.</p>
            <p>J’ai lû il y a quelques mois à l’<orgName ref="3">Académie</orgName> de
                        <placeName ref="Berlin">Berlin</placeName> un <bibl sameAs="222">mémoire sur
                        la différence des formes grammaticales des langues cultivées &amp; de celles
                        qui ne sont pas parvenues à posséder une litérature</bibl>. Comme j’y parle
                    beaucoup des langues Américaines je prendrai la liberté de Vous le communiquer
                    dès qu’il sera imprimé.</p>
            <p>La mention flatteuse que Vous avez faite, Monsieur, de mes foibles travaux dans
                    Vos écrits, excite toute ma reconnoissance. Je Vous prie d’en accepter
                    l’expression. Vos suffrages &amp; ceux de Vos compatriotes me serviront
                    d’encouragement à poursuivre ma route souvent aride &amp; hérissée de nombreuses
                    difficultés.</p>
            <closer>
               <salute>Veuillez me conserver, Monsieur, Votre souvenir bienveillant, &amp;
                        agréez l’assurance de la considération très-distinguée avec laquelle j’ai
                        l’honneur d’être, <lb/>Monsieur, <lb/>Votre <lb/>très-humble, &amp;
                        très-obéissant <lb/>serviteur,</salute>
               <signed>Humboldt.</signed>
               <lb/>
               <dateline>à Tegel près de <placeName ref="Berlin">Berlin</placeName>, ce 9.
                        Octobre, 1822.</dateline>
            </closer>
            <postscript>
               <p>J’écris aujourd’hui par la voye de <placeName ref="London">Londres</placeName> à <persName ref="eeverett">Mr. Everett</persName>,
                        &amp; Vous prie, Monsieur, de le lui faire savoir pour le cas que <ref type="link" target="864">ma lettre</ref> éprouvât quelque fâcheux
                        accident.</p>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
