<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- IN BEARBEITUNG von CL, 13. Mai 2014 -->
<?xml-model href="../WvH_Schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="wvh_letters">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Wilhelm von Humboldt an Friedrich Gottlieb Welcker, 12.03.1822<idno type="BBAW">752</idno>
            </title>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/135657458">Frank Zimmer</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/">Investigation</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/120492644">Jürgen Trabant</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/">Project administration</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/">Supervision</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1053159110">Ute Tintemann</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353">Lou Klappenbach</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-7447-4589">Sascha Grabsch</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Elise Hanrahan</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title>Wilhelm von Humboldt: Online-Edition der sprachwissenschaftlichen Korrespondenz</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://www.bbaw.de">
                    Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)
                </ref>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">
                Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)
            </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl type="orig">Grundlage der Edition: Bonn, ULB, S 689, Nr. 32</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="print">Haym 1859, S. 56–66</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="KMV"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="Mattson">Mattson 7191</bibl>
               </witness>
            </listWit>
            <listPerson type="mentioned">
               <person corresp="aischylos">
                  <persName>Aischylos</persName>
               </person>
               <person corresp="fwbrandenburg">
                  <persName>Brandenburg, Kurfürst Friedrich Wilhelm von</persName>
               </person>
               <person corresp="gbuelow">
                  <persName>Bülow, Gabriele von</persName>
               </person>
               <person corresp="calixt">
                  <persName>Calixt I.</persName>
               </person>
               <person corresp="gfcreuzer">
                  <persName>Creuzer, Georg Friedrich</persName>
               </person>
               <person corresp="gldissen">
                  <persName>Dissen, Georg Ludolf</persName>
               </person>
               <person corresp="ahedemann">
                  <persName>Hedemann, Adelheid von</persName>
               </person>
               <person corresp="agfhedemann">
                  <persName>Hedemann, August Georg Friedrich von</persName>
               </person>
               <person corresp="jgjhermann">
                  <persName>Hermann, Johann Gottfried Jakob</persName>
               </person>
               <person corresp="avh">
                  <persName>Humboldt, Alexander von</persName>
               </person>
               <person corresp="cvh1">
                  <persName>Humboldt, Caroline von</persName>
               </person>
               <person corresp="cvh2">
                  <persName>Humboldt, Caroline von, Tochter von Wilhelm von
                    Humboldt</persName>
               </person>
               <person corresp="cdrauch">
                  <persName>Rauch, Christian Daniel</persName>
               </person>
               <person corresp="fwschadow">
                  <persName>Schadow, Friedrich Wilhelm von</persName>
               </person>
               <person corresp="kfschinkel">
                  <persName>Schinkel, Karl Friedrich</persName>
               </person>
               <person corresp="fschlegel">
                  <persName>Schlegel, Friedrich</persName>
               </person>
               <person corresp="fawolf">
                  <persName>Wolf, Friedrich August</persName>
               </person>
               <person corresp="tyoung">
                  <persName>Young, Thomas</persName>
               </person>
               <person corresp="gzoega">
                  <persName>Zoëga, Georg</persName>
               </person>
            </listPerson>
            <listBibl type="mentioned">
               <bibl corresp="760">Aischylos (?): Der gefesselte Prometheus (ca. 480–456 v.
                    Chr.)</bibl>
               <bibl corresp="1061">Aristophanes / Welcker, Friedrich Gottlieb: Komödien. Erster
                    Theil, Die Wolken. Zweiter Theil, Die Frösche (Giessen/Darmstadt: Georg
                    Friedrich Heyer 1810-1812)</bibl>
               <bibl corresp="549">Creuzer, Georg Friedrich / Hermann, Johann Gottfried: Briefe über
                    Homer und Hesiodus vorzüglich über die Theogonie (Heidelberg: August Oswald’s
                    Universitäts-Buchhandlung 1818)</bibl>
               <bibl corresp="648">Creuzer, Georg Friedrich: Symbolik und Mythologie der alten Völker,
                    besonders der Griechen, Bd. 1–4 (Leipzig/Darmstadt: Heyer und Leske
                    1810–1823)</bibl>
               <bibl corresp="231">Humboldt, Wilhelm von: Ueber die Aufgabe des Geschichtschreibers.
                    In: Abhandlungen der königlichen preußischen Akademie der Wissenschaften aus den
                    Jahren 1820–1821, Historisch-philologische Klasse (Berlin: Reimer 1822), S.
                    305–322</bibl>
               <bibl corresp="222">Humboldt, Wilhelm von: Über das Entstehen der grammatischen Formen
                    und ihren Einfluß auf die Ideenentwicklung. Gelesen in der Akademie der
                    Wissenschaften am 17. Januar 1822. In: Abhandlungen der
                    historisch-philologischen Klasse der Königlichen Akademie der Wissenschaften in
                    Berlin aus den Jahren 1822 und 1823 (Berlin: Druckerei der Königlichen Akademie
                    der Wissenschaften 1825), S. 401–430</bibl>
               <bibl corresp="759">Welcker, Friedrich Gottlieb: Die Aeschylische Trilogie Prometheus
                    und die Kabirenweihe zu Lemnos, nebst Winken über die Trilogie des Aeschylus
                    überhaupt (Darmstadt: Leske 1824)</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <ab type="incipit">Ich bin auf einige Tage allein aufs Land gegangen, liebster
                        Freund, und schreibe Ihnen von hier. …</ab>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="wvh">Humboldt, Wilhelm von</persName>
               <date type="author" when="1822-03-12"/>
               <placeName key="Tegel">Tegel</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="fgwelcker">Welcker, Friedrich Gottlieb</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref target="1120" type="next">30.07.1822</ref>
               <ref target="1113" type="prev">30.12.1821</ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <handNotes>
            <handNote scribe="wvh">Eigenhändig</handNote>
         </handNotes>
         <langUsage n="am">
            <language ident="al">Amerikanische Sprachen</language>
            <language ident="Egyp">Hieroglyphen</language>
            <language ident="sa">Sanskrit</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item n="name">CL</item>
            <item n="date">21. Juli 2014</item>
            <item n="status">in Bearbeitung</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url=""/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener>
               <pb n="1*"/>
               <dateline>
                  <hi rend="antiqua">Tegel</hi>, den 12. <hi rend="antiqua">März</hi>,
                        1822.</dateline>
            </opener>
            <p>Ich bin auf einige Tage allein aufs Land gegangen, liebster Freund, und schreibe
                    Ihnen von hier. Einige Zeilen mit einer gedruckten <bibl sameAs="231">Abhandlung</bibl> werden Ihnen schon, als Vorläufer zugekommen seyn.</p>
            <p>Ich habe hier Ihren <hi rend="antiqua">Prometheus</hi>
               <note type="footnote" resp="editor">Es handelt sich hierbei um einen Aufsatz, der während der
                        nächsten beiden Jahre zu Welckers großem Prometheus-Werk (<bibl sameAs="759">
                     <hi rend="italic">Die Aeschylische Trilogie Prometheus und die
                                Kabirenweihe zu Lemnos, nebst Winken über die Trilogie des Aeschylus
                                überhaupt</hi>
                  </bibl>, Darmstadt: Leske 1824) erweitert werden
                        sollte. Siehe hierzu die Anmerkung Welckers, zitiert bei Haym 1859, S. 55:
                        "Ein auch in der Dedication der Trilogie Prometheus, Darmstadt 1824 an
                            <persName ref="gldissen">Professor Dissen</persName> in <placeName ref="Göttingen">Göttingen</placeName> erwähnter handschriftlicher
                        Aufsatz, der schon in <placeName ref="Gießen">Giessen</placeName> (wo auch
                        die <bibl sameAs="1061">Uebersetzung der Wolken und der Frösche</bibl> aus
                        zwei Vorlesungen hervorgegangen war) als Einleitung zu einer Vorlesung
                        geschrieben worden war, und dessen zufällige Mittheilung von Bonn aus an
                            <persName ref="gldissen">Dissen</persName> die Bekanntmachung, die er
                        anrieht, veranlasst hat; unter dem Druck dehnte dann die Untersuchung sich
                        auf die sämmtlichen Ueberreste des Aeschylus aus." [FZ]</note> noch einmal,
                    u. mit wahrem Vergnügen durchgelesen. Sie haben auf eine wirklich sehr
                    sinnreiche Weise aus den wenigen Bruchstücken die Folge u. das Ganze der drei
                    Stücke so zusammengesetzt, daß sowohl der Gang der Fabel, als die philosophische
                    Idee in hohem Grade klar wird. Die Behandlung solcher mystisch-philosophischen
                    Gegenstände ist gewiß sehr schwer, u. erfordert einen richtigen Takt, wie weit
                    man im Symbolischen gehen könne. Denn es ist augenscheinlich, daß man die beiden
                    Extreme zu vermeiden hat, die Fabel für ein bloß spielendes, alles tieferen
                    Gehaltes ermangelndes Aneinanderreihen von Fabeln zu nehmen, oder auf der andren
                    Seite sie ganz in hohle metaphysische Ideen aufzulösen. Gerade aber in Ihrer
                    Arbeit scheint mir der richtige Mittelweg vortreflich gehalten. <persName ref="aischylos">Aeschylus</persName> hat offenbar nur das Große, u. durchaus
                    Sinnvolle aus der Mythe des Prometheus in <bibl sameAs="760">seine</bibl> <del type="fragment">S</del> <bibl sameAs="760">Dichtung</bibl> aufgenommen. Alle
                    Erzählungen von Trug u. Ueberlistung hat er verschmäht, u. ist bloß bei den
                    einfachen Begriffen der den Menschen erzeigten Wohlthaten, der Weissagungsgabe,
                    u. des Einflusses auf das Weltschicksal stehen geblieben. Eine Stelle jedoch hat
                    mir, wie ich Ihnen bekennen muß, Zweifel erregt, die ich Ihnen doch vorlegen
                    will, ob ich gleich selbst <del>Ihnen</del> kein sehr großes Gewicht <subst>
                  <del>beilege</del>
                  <add>darauf lege</add>
               </subst>. Sie haben diesen
                    Gegenstand lange u. sorgfältig erwogen, ich nur bei Gelegenheit Ihrer Arbeit.
                    Außerdem fehlen mir sogar die Bücher hier, die hierbei nachzuschlagen seyn
                    dürften. Meine Zweifel betreffen den Chiron.</p>
            <p>Ich kann mir nemlich nicht vorstellen, daß in dem befreiten Prometheus<note type="footnote" resp="editor">Die von <persName ref="aischylos">Aischylos</persName> verfasste <bibl sameAs="760">Dramentrilogie über
                            Prometheus</bibl> ist nur in ihrem mittleren Teil – <hi rend="italic">Der gefesselte Prometheus</hi> – erhalten. Der erste Teil trug den
                        Titel <hi rend="italic">Feuerbringer Prometheus</hi>, der dritte erzählte
                        von der <hi rend="italic">Befreiung des Prometheus</hi>.</note> Chiron
                    sollte, als ein Sühnopfer für den Prometheus angegeben gewesen seyn, u. daß
                    überhaupt diese ganze Erzählung von Chiron ihren Grund in <pb n="2*"/> <bibl sameAs="760">Aeschylus</bibl> habe. Die Thatsache, auf die man bei dieser
                    Annahme fußt, scheint mir nur die zu seyn, daß auf der einen Seite diese
                    Stellvertretung erzählt wird, auf der andren Seite Hermes im gefesselten
                    Prometheus etwas sagt, das man darauf beziehen kann. Allein ein Zeugniß eines
                    Alten, auch nur eines Scholiasten, daß jener Mythus aus <bibl sameAs="760">Aeschylus</bibl> genommen sey, ist meines Erachtens nicht vorhanden. Irrte
                    ich mich hierin, so fiele meine ganze Behauptung von selbst über den Haufen.</p>
            <p>Die Worte des Hermes scheinen mir gar nicht einer solchen Annahme zu bedürfen,
                    dann aber auch in sich selbst auf Chiron nicht zu passen.</p>
            <p>Ich sehe nemlich in diesen Worten keine Vorherverkündigung, so daß man nothwendig
                        fragen<note type="footnote" resp="editor">Haym 1859, S. 58: „sagen“</note>
                    müßte, wer war denn nun der Gott, der für Prometheus in die Unterwelt
                    hinabstieg? sondern es scheint mir, als wollte Hermes nur ausdrücken, Prometheus
                    werde zwar aus dem Tartarus wieder hervorkommen, allein dann die Strafe der
                    Zerfleischung leiden, u. von dieser werde es keine Errettung geben. Zeus, sagt
                    er, wird dich nicht befreien, ehe nicht ein Gott, als Nachfolger deiner Qualen
                    u. Herabsteiger in den Tartarus komme. Hiermit wird nur ausgedrückt, daß ein
                    solcher Fall nicht eintreten wird, da kein <subst>
                  <del>Gott, daß</del>
                  <add>Gott</add>
               </subst> dies thun würde, u. daß Zeus sich von dem Widerspruch keines Gottes
                    würde von Prometheus Strafe abbringen lassen, der Gott müßte denn selbst für ihn
                    leiden wollen. Läge in den Worten eine Vorherverkündigung, daß es so kommen
                    werde, so wäre sie eher tröstend, als drohend u. schreckend. Denn wenn dieser
                    Gott einmal erschien, konnte es ja früher so gut, als später seyn. Hätte Hermes
                    ahndend die Aufopferung des Chiron vorausgesehen, so ist kaum zu glauben, daß er
                    sie an dieser Stelle gesagt haben würde, wo es ganz gegen seine Absicht ist,
                    Hofnung zu erregen. Ueberhaupt ist nicht aus der Acht zu lassen, daß alle
                    Stellen, die deutlich von Lösung reden, immer dem Prometheus in den Mund gelegt
                    sind, der im Trotz behauptet, Zeus werde ihn lösen müssen.</p>
            <p>Die Verse scheinen mir aber auch nicht auf Chiron zu passen. Sollte wohl Chiron,
                    ein Centaur, trotz aller seiner Unsterblichkeit, <foreign sameAs="grc">θεῶν
                        τις</foreign> heißen können, u. könnte man nicht dem Zeus vorwerfen sich,
                    nach solcher Dro-<pb n="3*"/>hung, mit etwas viel Geringerem begnügt zu haben?
                    Sie erinnern selbst mit Recht, daß der, doch gewiß höher stehende Prometheus
                    nicht einmal ein Gott heißen kann. Dann gieng zwar Chiron, nach jener Erzählung,
                    in die Unterwelt, aber <foreign sameAs="grc">διάδοχος τῶν πόνων</foreign>, wie
                    Hermes will, wurde er nicht.</p>
            <p>Ich glaube daher, daß diese Verse nicht zwingen an eine solche Stellvertretung zu
                    denken. Sie scheint mir aber auch in die Aeschylischen Stücke sonst nicht zu
                    passen. Daß in diesen Herkules den Geier tödtete, ist gewiß. Wozu aber war dies
                    Tödten, wenn Zeus selbst für Prometheus einen andren Leidenden annahm? Ja wenn
                    Hermes Worte in Erfüllung gehen sollten, mußte er nicht getödtet werden. Man
                    brauchte ihn vielmehr, damit er nun Chirons Eingeweide durchwühlte. Wollte aber
                    Zeus Befreiung, so mußte der Adler von selbst weichen, so war es auch keine
                    Heldenthat, mit Zeus Willen, ihn zu tödten. Es scheint mir daher richtiger den
                    Herkules, als den Befreier anzusehen, der nun dadurch zugleich, er mochte diese
                    Absicht haben, oder nicht, seinen himmlischen Vater von der ihm drohenden Gefahr
                    befreite.</p>
            <p>Gegen die ganze Idee einer solchen Stellvertretung möchte ich auch wohl noch
                    Einiges sagen. Wenn ein Opfer versöhnend ist, ist es gewöhnlich nur ein
                    symbolisches, oder ein solches, wo der sich in der Versöhnung Rettende durch
                    etwas Geringeres vertreten wird. So opfern sich für ganze Völker Individuen, so
                    wurden für Menschen Thiere geopfert. War ein solches Verhältniß zwischen Chiron
                    u. Prometheus? Wohl nicht, es scheint nur, daß für einen Dämon, ein andrer auch
                    Unsterblicher im Tartarus seyn sollte. Da die Idee dieser Stellvertretung, auch
                    wenn sie nicht Aeschylisch ist, immer bleibt, so gelten allerdings diese Gründe
                    nicht. Allein soviel nur möchte ich beweisen, daß die <hi rend="antiqua">Promethei</hi>sche Fabel nichts verliert, wenn sie dieselbe aufgiebt, ja
                    daß sie sich aus ihr nicht einmal begreifen läßt, sondern andre, wenigstens mir
                    jetzt unbekannte Gründe haben muß. Die Freiwilligkeit des Opfers verliert schon
                    durch den Lebensüberdruß. Sie erwähnen eines Gegensatzes des Chiron u.
                    Prometheus, der auch im Namen ausgedrückt sey. Dies, gestehe ich aber, ist mir
                    dunkel gewesen. Als Wohlthäter u. Erzieher des Menschengeschlechts waren sie
                    einander nicht entgegengesetzt. Da nach der <pb n="4*"/> Mythe, die <persName ref="aischylos">Aeschylus</persName> befolgt, Prometheus zur Strafe
                    angeschmiedet ist, so scheint mir überhaupt eine solche Stellvertretung wenig zu
                    passen. Dauerte Zeus Zorn fort, so konnte sie ihm nicht genügen, u. hatte er
                    sich besänftigt, so war sie überflüssig. Eine Schicksalsnothwendigkeit (wie bei
                    Castor u. Pollux Abwechslen im Todtenreiche) lag, wenigstens nach dieser Mythe,
                    nicht in Prometheus Strafe, u. ich würde daher glauben, daß die Erzählung von
                    Chiron mit ganz andren Fabeln über Prometheus zusammenhieng, die uns <del type="fragment">s</del> jetzt nicht mehr bekannt sind.</p>
            <p>Allein ich habe vielleicht schon zu viel über eine Idee gesagt, die Sie doch,
                    wahrscheinlicher Weise, nicht haltbar finden. Ich glaubte nur, daß es Ihnen lieb
                    seyn könnte, auch die Zweifel ausgeführt zu finden, die sich etwa gegen diese
                    Ihre Ansicht erheben lassen. In Allem Uebrigen stimme ich Ihren Ansichten
                    vollkommen bei. Die Stücke haben sichtbar eine Trilogie ausgemacht, u. was Sie
                    über das Feuer, seine Entwendung, u. seinen Zusammenhang mit der geistigen
                    Einwirkung des Prometheus auf die Menschen u. ihr Geschlecht sagen, ist
                    vortreflich, tief gedacht, u. schön ausgedrückt. Auffallend ist es, daß dagegen
                        <persName ref="gfcreuzer">Creuzer</persName> (<bibl sameAs="648">Neue
                        Ausg.</bibl> II. 653.) den Prometheus ganz tellurisch behandelt. Ich habe
                    seine <bibl sameAs="648">Symbolik</bibl> in dieser Ausgabe aufs neue
                        angefangen.<note type="footnote" resp="editor">
                  <persName ref="gfcreuzer">Creuzer</persName>s <hi rend="italic">
                     <bibl sameAs="648">Symbolik und Mythologie der alten Völker, besonders der
                                Griechen</bibl>
                  </hi> erschien zuerst 1810–1812, in zweiter Auflage 1819–1823, in dritter
                        Auflage 1837–1843.</note> Seine Methode, das kann man nicht läugnen, ist
                    nicht vorwurfsfrei. Ein ewiges Häufen von Einzelheiten, oft ohne Athem
                    dazwischen holen zu können, u. keine lichtvolle Aufstellung von Resultaten. Ich
                    finde noch immer, daß man sein System am besten aus den <bibl sameAs="549">Briefen</bibl> an <persName ref="jgjhermann">Hermann</persName> erkennt.
                    Dennoch lese ich ihn gern. Ueberall ist große Gelehrsamkeit u. Belesenheit, u.
                    überall eine großartige, geistvolle Ansicht, wenn auch nicht immer eine klare u.
                    bestimmte. Dies liegt aber auch großentheils an dem Gegenstande. Da Ihr
                        Aufsatz<note type="footnote" resp="editor">Siehe dazu Anm. a.</note> nur
                    eine Abschrift ist, u. Sie mir nicht sagen, daß ich ihn zurückschicken soll, so
                    behalte ich ihn, u. wiederhole Ihnen meinen innigsten Dank dafür. Hätten Sie ihn
                    aber doch zurück haben wollen, so schreiben Sie es mir.</p>
            <p>Ihr Urtheil über meine Arbeiten erfreut u. ermuntert mich ungemein, obgleich ich
                    fühle, daß es zu günstig u. freundschaftlich ist. Nur insofern bin ich selbst
                    zufrieden damit, weil ich jetzt wenigstens mich auf <pb n="5*"/> einem Wege
                    fortschreitender Forschung befinde. Meine letzte <bibl sameAs="222">Abhandlung</bibl> in der <orgName ref="3">Akademie</orgName> enthält zum
                    Theil das, worauf Sie sagen neugierig zu seyn. Sie entwickelt nemlich den
                    Unterschied zwischen den Sprachen mit u. ohne wahrhafte grammatische Formen, u.
                    erläutert ihn <del type="fragment">d</del> an den Amerikanischen Sprachen.
                        <persName ref="fschlegel">Fr. Schlegel</persName> hatte gerade, wie ich, in
                        <placeName ref="Paris">
                  <hi rend="antiqua">Paris</hi>
               </placeName> die Amerikanischen Sprachen u. das
                        <hi rend="antiqua">Sanscrit</hi> vor Augen gehabt, hatte den Unterschied
                    gefühlt, aber meines Erachtens, die Gründe nicht richtig aufgefaßt. Er wollte
                    Sprachen, die <hi rend="antiqua">agglutiniren</hi>, u. die sich aus ihren
                    Wurzeln entfalten, von einander absondern, u. solche letztere giebt es offenbar
                    nicht. Ich habe mich bemüht, in meiner <bibl sameAs="222">Abhandlung</bibl> einen
                    Weg einzuschlagen, der sich mehr durch Thatsachen bewährt. Leider kann ich Ihnen
                    keine Abschrift derselben schicken, da mein Abschreiber gerade jetzt nicht zu
                    meiner Disposition steht. </p>
            <p>Was Sie in Ihrem Briefe über die mechanischen Erklärungsarten, vorzüglich bei der
                    bildenden Kunst sagen, ist ungemein geistreich. Ich darf mir danach doppelt
                    schmeicheln, daß Sie mit demjenigen übereinstimmen werden, was darüber in der
                    Ihnen neulich übersandten <bibl sameAs="231">Abhandlung</bibl> gesagt ist. Es ist
                    ein Hauptfehler, u. der auch wohl anderwärts, als bloß bei der Erklärung der
                    Spracherfindung vorkommen mag, daß man den Anfangsepochen der Nationen gerade
                    mechanische Erklärungen unterschiebt, als wären diese demjenigen anpassend, was
                    man Kindheit der Menschheit nennt. Gerade da aber ist das Mechanische am
                    wenigsten vorhanden. Da, in der natürlichen Frische des Gemüths wird immer ein
                    Ganzes empfunden, u. wenn auch mit rohen Zügen, ein Ganzes wieder darzustellen
                    versucht. Das mechanische Verfahren findet sich auf der Mitte einer
                    vorgerückten, aber nicht durchdrungenen Bildung. Es ist nie reine u. rohe Natur,
                    u. wird an den Ort verwiesen, an den es hingehört, wenn die vollendete Bildung
                    wieder Natur geworden ist. So einfach aber u. begreiflich das ist, so hat man
                    doch viel Mühe damit durchzudringen. Die Leute schreien über Dunkelheit, u.
                    Mysticismus, u. klagen, daß man da Wunder sucht, wo, ihrer Meynung nach, Alles
                    ganz natürlich vor sich geht. Sie denken gar nicht daran, daß sie von Wundern
                    solcher Art umgeben sind, u. daß das Hervorkommen jedes Blattes im Frühjahr kein
                    geringeres ist. Indeß scheint mir doch die jetzige Zeit nicht gerade so sehr an
                    dieser Krankheit zu leiden, als vielmehr an der, auffallende, bisher unerhörte
                    Resultate aufstellen zu wollen, u. sie auf <pb n="6*"/> isolirte Thatsachen zu
                    gründen, da doch gerade der jetzige Zustand der Wissenschaft u. Literatur es
                    beinahe unverzeihlich macht, nicht Alles zusammen zu nehmen, worauf sich eine
                    Untersuchung gründen läßt. Dahin gehört besonders so vieler etymologische
                    Unfug.</p>
            <p>Ich begreife sehr wohl, daß Sie die Nothwendigkeit gefühlt haben, Ihren
                    anfänglichen Plan, nur über die Religion der Griechen schreiben zu wollen, mehr
                    Umfang zu geben, und die Poesie u. Kunst mit darin aufzunehmen. Diese Dinge
                    greifen so in einander, daß Sie, glaube ich, durch die Ausdehnung sich eher die
                    Sache erleichtern, als erschweren. Ich wünsche von Herzen, daß Sie mehr Muße
                    besitzen mögen, an ein so großes u. schwieriges, aber auch so wichtiges Werk
                    Hand anzulegen. Es ist ein wahres Bedürfniß der Zeit.</p>
            <p>Ihre Ansichten über die Schrifterfindung haben mich sehr angezogen, u. ich theile
                    sie vollkommen. Die <persName ref="gzoega">Zoega</persName>sche Idee hat mir
                    immer wunderbar, u. durchaus unhaltbar geschienen, sobald man sie allgemein
                    machen will. Langer Gebrauch von Bildersprache mußte, dünkt mich, den Uebergang
                    zur Buchstabenschrift nur erschweren, da die Nationen in der Bilderschrift sich
                    gewöhnen, die Wörter als <del>ein</del> ungetheilte Ganze anzusehen. Die
                    Bilderschrift ist in ihrem Ursprunge keine Schrift der Worte, sondern der
                    Gedanken selbst, ich glaube aber nicht einmal, daß auch wahre Gedankenschrift
                    (wie mir die Chinesische zu seyn scheint) nothwendig braucht aus Bildern
                    entstanden zu seyn. Auch <persName ref="gfcreuzer">Creuzer</persName> spricht
                    darüber, u. glaube ich, hat ganz Recht, die Hieroglyphen nicht für eine
                    ursprüngliche, sondern für eine Geheimschrift anzusehen. Ich bin überzeugt, daß
                    in diesen Dingen Alles auf die Anlage der Nationen zum Denken ankommt. Es giebt
                    offenbar zwei Hauptmanieren, die Sprache zu behandeln, die eine bloß um die
                    Gedanken auszudrücken, u. die materiellen Zwecke zu erreichen, die andere die
                    Gedanken in eine bestimmte Form zu kleiden, u. dadurch das Denken zu erweitern,
                    u. sich den Genuß des Denkens zu verschaffen, u. diese Ansicht jeden Gebrauch
                    der Sprache, auch den materiellsten, begleiten zu lassen. Ich glaube daß ein
                    hoher Grad von Cultur mit der ersten Manier verbunden seyn kann, technische,
                    mathematische, bis auf einen <del type="fragment">G</del> gewissen Grad
                    naturhistorische Kenntnisse, dagegen nie eigentliche Poesie, Philosophie, u.
                    Beredtsamkeit, da der Zweck dieser die Form selbst ist. Wo nun eine Nation bloß
                    die erste Manier der Behandlung hat, können Jahrhunderte vergehen, ehe die
                    Sprache eigentlich grammatische Formen erhält, u. ehe Schrift erfunden <pb n="7*"/> wird. Was so eine Nation braucht, leistet auch eine unvollkommene
                    Sprache, leisten Zahlen u. Bilder. Wo der Trieb <sic>zu</sic> zweiten
                    Behandlungsart erwacht, wird in Kurzem die Sprache umgeschaffen u. Schrift
                    erfunden seyn. Die Schwierigkeit liegt nicht in dem einen, oder andren, sondern
                    nur im Erwachen des Triebes. Die Energie des Denkens auf das Denken an sich
                    gerichtet, ist hier die schaffende Kraft, aber Nationen entstehen, u. gehen
                    unter, ohne daß diese Energie in ihnen hervortritt. Ich bin also ganz Ihrer
                    Meynung, daß es unmittelbar (nicht durch den Weg der Bilder) entstandene
                    Alphabete, u. Alphabete an verschiednen Orten, eins unabhängig vom andren
                    gebildet, gegeben hat. Dem ungeachtet möchte ich die <persName ref="gzoega">Zoega</persName>sche Idee nicht ganz verwerfen. Warum sollte nicht auch bei
                    einer Nation haben aus Bilderschrift ein Alphabet hervorgehen können? Nur müßte
                    man, um dies zu behaupten, den Beweis aus besondren Umständen, nicht aus <del type="fragment">d</del> einem allgemeinen Entwicklungsgange hernehmen. Es
                    ist überhaupt sehr mislich solche allgemeine Wege vorschreiben zu wollen, u. die
                    individuelle Natur der Nationen zu verkennen, auf der doch allein Alles beruht.
                    Noch muß ich bemerken, daß doch auch Sie gewiß einen Unterschied zwischen der
                    ältesten u. neueren Hieroglyphenschrift annehmen<note type="footnote" resp="editor">Haym 1859, S. 64: „machen“</note>. Nach <hi rend="antiqua">
                  <persName ref="tyoung">Young</persName>s</hi> in <placeName ref="London">London</placeName> doch wirklich sehr scharfsinnigen Forschungen enthalten
                    die Hieroglyphen auch Buchstabenzeichen, vorzüglich bei Namen. Dies ist doch
                    vermuthlich neuer. Immer aber wäre es höchst interessant, wenn man namentlich
                    für Aegypten ergründen könnte, ob die Hieroglyphen lange Zeit ganz die Stelle
                    der Buchstabenschrift vertraten, oder ob es neben ihnen schon sehr früh auch
                    Buchstabenschrift gab, u. sie nur Geheimschrift waren. In <hi rend="antiqua">Mexico</hi> war offenbar das Erste der Fall. Ueberhaupt muß man, meiner
                    Kenntniß der Sprachen in Amerika, u. den bekannten historischen Umständen nach,
                    wohl annehmen, daß in ganz Amerika keine Nation über den ersten der oben
                    erwähnten Standpunkte der Sprachansicht hinausging. Ferner glaube ich, daß,
                    obgleich die Erfindung von Alphabeten hätte oft, u. an verschiednen Orten
                    geschehen können, sie sich dennoch nur an wenigen wiederholt haben u. sehr
                    selten geschehen seyn mag. Jene Energie, von der ich oben sprach, bedarf doch,
                    wie jede andre im Menschen, auch äußerer Umstände, um zu erwachen, ein mächtiger
                    solcher Umstand war ein schon erfundenes Alphabet, u. so mag die Wanderung der
                    Alphabete öfter den Trieb der Sprachvervollkommnung erregt, als dieser Trieb
                    Alphabete erfunden haben. Daß die vorhandnen Alphabete sich auf so wenige Formen
                    zurückführen lassen, spricht wohl für diese Behauptung.</p>
            <p>
               <pb n="8*"/> Aber ich ermüde Sie mit meinem so ausführlichen Raisonnement. Nur
                    war Ihr Brief u. dessen Beilage so reichhaltig, daß ich es mir nicht versagen
                    konnte, in das Einzelne seines Inhalts einzugehen.</p>
            <p>
               <persName ref="cvh1">Meine Frau</persName>, die mit <persName ref="cvh2">
                  <hi rend="antiqua">Carolinen</hi>
               </persName> in <placeName ref="Berlin">
                  <hi rend="antiqua">Berlin</hi>
               </placeName> ist, würde mir sehr viel
                    Freundschaftliches an Sie auftragen, wenn sie wüßte, daß ich Ihnen schreibe. –
                        <persName ref="gbuelow">
                  <hi rend="antiqua">Gabriele</hi>
               </persName> war, nach ihren Wochen, recht
                    leidend, u. ist es noch häufig. Sie erholt sich nur überaus langsam. – <persName ref="ahedemann">
                  <hi rend="antiqua">Adelheiden</hi>
               </persName> habe ich selbst an ihren neuen
                    Wohnort begleitet, u. bin einige Tage bei ihr, u. <persName ref="agfhedemann">ihrem Mann</persName> geblieben. Der kleine Ort <placeName ref="Herrnstadt">
                  <hi rend="antiqua">Herrnstadt</hi>
               </placeName> 8 Meilen diesseits <placeName ref="Breslau">
                  <hi rend="antiqua">Breslau</hi>
               </placeName> von hier, wo sie leben, ist
                    nicht sonderlich einladend, doch sind die nächsten Umgebungen ziemlich angenehm,
                    u. meine Kinder haben auch ein ungewöhnlich <sic>hubsches</sic> Haus gefunden.
                    Sie werden sehr allein seyn, aber sie sind glücklich zusammen, u. so werden sie
                    das nicht unangenehm empfinden. Nur uns hat die Trennung sehr geschmerzt, u.
                    täglich noch fühlen wir die Entbehrung. <persName ref="cvh2">
                  <hi rend="antiqua">Caroline</hi>
               </persName> ist wirklich ungewöhnlich wohl,
                    u. ganz hergestellt. <persName ref="cvh1">Meiner Frau</persName> ist es den
                    ganzen Winter über auch recht leidlich gegangen.</p>
            <p>Ich befinde mich hier auf einem kleinen Gute, auf dem <persName ref="avh">mein
                        Bruder</persName> geboren ist, u. wo wir bei unsre Kindheit u. einen großen
                    Theil unsrer Jugend zugebracht haben. Für <placeName ref="Berlin">
                  <hi rend="antiqua">Berlin</hi>
               </placeName> ist die Gegend hübsch, u. ich
                    habe den Ort lieb. Ich baue jetzt eben ein neues Haus hier, das vorzüglich
                        <del>die</del> den Zweck hat, unsre Marmore u. Gypse zu stellen, doch nicht
                    in einer Art Museum, wozu die Sammlung zu klein ist, sondern so, daß die
                    Kunstsachen sich mit dem häuslichen Wesen verbinden. <persName ref="kfschinkel">
                  <hi rend="antiqua">Schinkel</hi>
               </persName> u. <persName ref="cdrauch">
                  <hi rend="antiqua">Rauch</hi>
               </persName> haben viel Güte für das
                    Unternehmen, u. so hoffe ich soll es hübsch werden. Das Haus, das ursprünglich
                    ein Jagdschloß des <persName ref="fwbrandenburg">großen Kurfürsten</persName>
                    war, bekommt vier Thürme, u. jeder von diesen zu <hi rend="antiqua">Basreliefs</hi> zwei der Winde aus <placeName ref="Athen">
                  <hi rend="antiqua">Athen</hi>
               </placeName>. Für ein Landhaus scheint mir die
                    Verzierung passend. In den Flur stelle ich die antike Brunneneinfassung in
                    welcher der <persName ref="calixt">h. <hi rend="antiqua">Calixtus</hi>
               </persName> ertränkt seyn soll, zu der <persName ref="fawolf">
                  <hi rend="antiqua">Wolf</hi>
               </persName> eine Inschrift gemacht hat.<note type="footnote" resp="editor">Zur Ausstattung von Schloss Tegel und das
                        Bildprogramm siehe Christine von Heinz / Ulrich von Heinz (2001/2018): <hi rend="italic">Wilhelm von Humboldt in Tegel. Ein Bildprogramm als
                            Bildungsprogramm</hi>, München/Berlin: Deutscher Kunstverlag.
                        [FZ]</note> Ich erzähle Ihnen dies, weil Sie an Allem, was uns angeht,
                    fortdauern so gütigen Antheil nehmen.</p>
            <closer>
               <salute>Leben Sie wohl. Mit herzlicher Hochachtung der Ihrige</salute>
               <signed>Humboldt.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
