<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../WvH_Schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="wvh_letters">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Wilhelm von Humboldt an August Wilhelm von Schlegel, 18.10.1822<idno type="BBAW">1085</idno>
            </title>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/135657458">Frank Zimmer</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/">Investigation</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/120492644">Jürgen Trabant</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/">Project administration</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/">Supervision</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1053159110">Ute Tintemann</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353">Lou Klappenbach</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-7447-4589">Sascha Grabsch</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Elise Hanrahan</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title>Wilhelm von Humboldt: Online-Edition der sprachwissenschaftlichen Korrespondenz</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://www.bbaw.de">
                    Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)
                </ref>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">
                Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)
            </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl type="orig">Grundlage der Edition: Bonn, ULB, Inv. S 507: 6</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="print">Leitzmann 1908, S. 81–85</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="KMV"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="Mattson">Mattson 7242</bibl>
               </witness>
            </listWit>
            <listPerson type="mentioned">
               <person corresp="jpabel">
                  <persName>Abel-Rémusat, Jean-Pierre</persName>
               </person>
               <person corresp="jgjhermann">
                  <persName>Hermann, Johann Gottfried Jakob</persName>
               </person>
               <person corresp="jfwhimly">
                  <persName>Himly, Johann Friedrich Wilhelm</persName>
               </person>
               <person corresp="fwreitz">
                  <persName>Reitz, Friedrich Wolfgang</persName>
               </person>
               <person corresp="aisacy">
                  <persName>Sacy, Antoine Isaac, Baron Silvestre de</persName>
               </person>
            </listPerson>
            <listBibl type="mentioned">
               <bibl corresp="212">Humboldt, Wilhelm von: Ueber die in der Sanskrit-Sprache durch die
                    Suffixa twâ und ya gebildeten Verbalformen. In: Indische Bibliothek 1, Heft 4,
                    1823, S. 432–473; Band 2, Heft 1, 1824, S. 71–134</bibl>
               <bibl corresp="378">Abel-Rémusat, Jean-Pierre: Recherches sur les langues Tartares ou
                    mémoires sur différents points de la grammaire et de la littérature des
                    Mandchous, des Mongols, des Onigoours et des Tibétains (Paris: Imprimérie Royale
                    1820)</bibl>
               <bibl corresp="647">Sacy, Antoine Isaac Silvestre de: Grammaire Arabe. À l'usage des
                    élèves de l'école spéciale des Langues Orientales Vivantes (Paris: L'Imprimerie
                    Impérale 1810)</bibl>
               <bibl corresp="396">Schlegel, August Wilhelm von (Hrsg.): Indische Bibliothek
                    [Zeitschrift] (Bonn: [Weber] 1820–1830)</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <ab type="incipit">Von Woche zu Woche wollte ich Ew.
                        Hochwohlgebohrnen inhaltreichen Brief vom 29. Mai, durch den Sie mir eine so
                        große Freude gewährt haben, …</ab>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="wvh">Humboldt, Wilhelm von</persName>
               <date type="author" when="1822-10-18"/>
               <placeName key="Berlin">Berlin</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="awschlegel">Schlegel, August Wilhelm von</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref target="1074" type="next">01.12.1822</ref>
               <ref target="1073" type="prev">29.05.–04.06.1822</ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <handNotes>
            <handNote scribe="wvh">Eigenhändig</handNote>
         </handNotes>
         <langUsage n="ind">
            <language ident="grc">Altgriechisch</language>
            <language ident="nai">Amerikanische Sprachen</language>
            <language ident="la">Lateinisch</language>
            <language ident="sa">Sanskrit</language>
            <language ident="tt">Tatarisch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item n="name">KS</item>
            <item n="date">06. November 2013</item>
            <item n="status">in Bearbeitung</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="Schlegel/WvH-Schlegel_1822-10-18/WvH-Schlegel_1822_10_18_Seite_01.jpg"/>
      <graphic url="Schlegel/WvH-Schlegel_1822-10-18/WvH-Schlegel_1822_10_18_Seite_02.jpg"/>
      <graphic url="Schlegel/WvH-Schlegel_1822-10-18/WvH-Schlegel_1822_10_18_Seite_03.jpg"/>
      <graphic url="Schlegel/WvH-Schlegel_1822-10-18/WvH-Schlegel_1822_10_18_Seite_04.jpg"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener>
               <pb n="1*"/>
               <dateline>
                  <hi rend="antiqua">Berlin</hi>, den 18. <hi rend="antiqua">October</hi>, 1822.</dateline>
            </opener>
            <p>Von Woche zu Woche wollte ich Ew. Hochwohlgebohrnen inhaltreichen <ref type="link" target="1073">Brief</ref> vom <date when="1822-05-29">29. <hi rend="antiqua">Mai</hi>
               </date>, durch den Sie mir eine so große Freude
                    gewährt haben, beantworten, aber da ich mich mit den Gegenständen, welche er
                    betrift, ununterbrochen beschäftige, so kommen mir auch immer theils neue,
                    theils veränderte Ansichten, u. so schob ich es von einer Zeit zur andren auf.
                    Jetzt drängt mich nun die Zeit, der leider fast ungeheuren Inlage nichts mehr
                    hinzufügen zu können, als was ich nothwendig über sie selbst sagen muß. Denn
                    Geschäfte nöthigen mich aufs neue <placeName ref="Tegel">aufs Land</placeName>
                    zu gehen, u. da das Paket Ihnen durch einen <hi rend="antiqua">Courier</hi>
                    zukommen soll, muß es von <placeName ref="Berlin">hier</placeName> abgehen. </p>
            <p>Ich nehme mir nemlich die Freiheit, Ew. Hochwohlgebohrnen einen <bibl sameAs="212">Aufsatz</bibl> über einen Punkt der Indischen Grammatik zu übersenden, u.
                    meine Hauptabsicht dabei ist, daß Sie die Güte haben mögen, ihn zu lesen, u.
                    mir, wenn es Ihre Zeit erlaubt, Ihr Urtheil darüber zu sagen. </p>
            <p>Zugleich aber wage ich auch, Ihnen den Aufsatz für die <bibl sameAs="396">Indische
                        Bibliothek</bibl> anzubieten. Ich fühle aber, daß das ein Wagstück ist, u.
                    erwarte also beinahe, daß Sie ihn dazu unpassend finden. Sie können nemlich u.
                    werden vermuthlich es für unthunlich halten, Ihren Lesern eine so weitläuftige,
                    u. trockne Arbeit über <subst>
                  <del>einen</del>
                  <add>eine</add>
               </subst>
                    einzelne grammatische Frage aufzubürden. Schiene es Ihnen indeß doch passend,
                    auch solche Gegenstände in Ihrer Zeitschrift abzuhandeln, u. hielten Sie die
                    Arbeit würdig, darin zu erscheinen, so könnte der Aufsatz, wie Sie schon hier u.
                    da gethan haben, mit kleiner Schrift gedruckt werden, u. ließe sich in zwei,
                        <del type="fragment">noch bess</del> selbst in drei Hefte verteilen. Denn §.
                    1–6. dann 7. u. endlich der Ueberrest bilden drei sich sehr füglich scheidende
                    Theile. Ich ließe mir dies sehr gern gefallen, da mir, immer vorausgesetzt, daß
                    sie die Arbeit dessen werth finden, viel daran liegen würde, mit dem Ersten, was
                    über die Sanskrit Sprache von mir erscheint, gerade unter Ew. Hochwohlgeb.
                    Schutz u. Auspicien <pb n="2*"/> aufzutreten. Vielleicht hätten Sie auch sogar
                    Lust, u. fänden, vorzüglich bei der Theilung, Muße, Anmerkungen hinzuzufügen um
                    das von mir Gesagte zu widerlegen, bestätigen, oder besser auszuführen. Das
                    Einzige, worum ich Ihre Freundschaft in Anspruch nehmen würde, wäre, daß wo Sie
                    wahre Unwissenheitsfehler finden sollten (obgleich ich möglichst gesucht habe,
                    mich davon frei zu halten) Sie die schonende Güte hätten, diese stillschweigend
                    zu berichtigen.</p>
            <p>Könnten Sie von meiner <bibl sameAs="212">Abhandlung</bibl> keinen Gebrauch für
                    die <bibl sameAs="396">Bibliothek</bibl> machen, dann bitte ich Sie, mir dieselbe
                    u. zwar wieder durch den <persName ref="jfwhimly">Geheimen <hi rend="antiqua">Legations</hi>Rath <hi rend="antiqua">Himly</hi>
               </persName> in
                        <placeName ref="Frankfurt am Main">
                  <hi rend="antiqua">Frankfurt/M</hi>
               </placeName> durch den Sie solche erhalten werden,
                    zurückzusenden. Ich werde ihr dann eine andre Bestimmung geben. </p>
            <p>Ließen Sie sie aber abdrucken, so könnten wohl auf meine Kosten, ohne alle
                    Verändrung der Seitenzahl oder sonst, 12 Exemplare für mich besonders abgezogen
                    werden. </p>
            <p>Der 7. §ph, die Auseinandersetzung der Begriffe des <hi rend="antiqua">Infinitiv</hi>, <hi rend="antiqua">Gerundium</hi> u. <hi rend="antiqua">Supinum</hi> wird Ihnen vielleicht eine Episode scheinen, die füglich hätte
                    nur im Resultate aufgenommen werden können. Allein ich möchte sie nicht gern vom
                    Ueberreste trennen; ich habe mich, seitdem ich mich mit diesen Gegenständen
                    wieder ernstlicher beschäftige, überzeugt, wieviel Misverstand in diesen
                    Begriffen herrscht, wie wenig auch die, denen sonst selbst Gelehrsamkeit nicht
                    abzusprechen ist, in den allgemeinen grammatischen Begriffen fest
                            <subst>
                  <del>ist</del>
                  <add>sind</add>
               </subst>, wie wenig
                    Uebereinstimmung darin herrscht, wie leicht (z. B. von <persName ref="jgjhermann">Herrmann</persName>) neue Theorien, fast Einfälle
                    hingestellt werden, ohne daß man es sich zur Pflicht macht das längst Vorhandene
                    zu prüfen, u. anzunehmen oder zu widerlegen. Nicht einmal die Theorie der <hi rend="antiqua">Tempora</hi>, die doch <sic>
                  <persName ref="fwreitz">
                     <hi rend="antiqua">Reiz</hi>
                  </persName>
               </sic> schon richtig aufstellte,
                    ist irgend allgemein geworden, u. noch immer hört man von kurz u. lang
                    vergangenen Zeiten, <hi rend="antiqua">relativen</hi> u. <hi rend="antiqua">absoluten</hi> reden, ohne daß doch jene wahre nur gründlich zu widerlegen
                    versucht wird. In Frankreich verfährt man we-<pb n="3*"/>nigstens mit mehr
                    Consequenz. Man findet überall <hi rend="antiqua">
                  <persName ref="aisacy">de
                            Sacy</persName>’s <bibl sameAs="647">Grammatik</bibl>
               </hi> befolgt, u. so
                    wenig ich wünschte, daß diese bei uns Eingang erhielte, da mir dies wirklich
                    höchst oberflächliche Buch immer des sehr gelehrten Mannes recht herzlich
                    unwerth geschienen hat, so entgeht man dadurch doch der Unannehmlichkeit, alle
                    Augenblicke auf andre Begriffe zu stoßen. Insofern war mir also an der Episode
                    gelegen, in der ich gesucht habe die Begriffe aus ihren allgemeinen Gründen zu
                    entwickeln, u. mit den alten Grammatikern zu vergleichen. Für den Zweck von
                        <bibl sameAs="396">Ew. Hochwohlgeb. Zeitschrift</bibl> paßt vielleicht auch
                    ein Gegenstand, der doch auch die interessiren kann, die nicht selbst <hi rend="antiqua">Sanskrit</hi> treiben. </p>
            <p>Sehr leicht aber kann eine so ausführliche Behandlung einer einzelnen
                    grammatischen Frage, selbst wenn sie die Sache völlig ausmachte, kleinlich
                    scheinen. Dies befürchte ich oft selbst, u. tröste mich nur, wenn ich auf das
                    Ganze meines Strebens sehe, das aber freilich vor dem Publikum nicht klar da
                    liegen kann. Einzeln erscheint so etwas freilich kleinlich. Aber längere
                    Erfahrung hat mir nun die Ueberzeugung gegeben, daß jede grammatische Discussion
                    nur dann wahrhaften wissenschaftlichen Gewinn bringt, wenn sie so durchgeführt
                    wird, als läge in ihr allein der ganze Zweck u. wenn man jede, noch so rohe
                    Sprache selbst, gerade mit derselben Sorgfalt behandelt als Griechisch u.
                    Lateinisch. Nur auf diesem Wege kann man mit der Zeit zu einem System
                    vergleichender Sprachkunde kommen, u. nur so kann man dem jetzt herrschenden
                    Elende entgehen, wo jeder, der darüber schreibt, statt einen kleinen u.
                    einzelnen Punkt ganz zu ergründen, Urtheile über das Ganze wagt,
                            <subst>
                  <del>die</del>
                  <add>denen</add>
               </subst> ganz andre u.
                    umfassendere factische Untersuchungen zum Grunde liegen müßten, u. daß man
                    ebenso Urtheile über Sprachen ausspricht, deren Grammatiken u. Wörterbücher man
                    einmal flüchtig durchlaufen hat. In meinen Untersuchungen über die
                    Amerikanischen Sprachen hoffe ich es dahin zu bringen, daß sich aus den
                    einzelnen, allerdings kleinlichen Untersuchungen Resultate zusammenstellen
                    sollen, die wenigstens historisch sicher genannt werden können, u. sich dann
                    auch über Reihen von Sprachen <pb n="4*"/> erstrecken können. Bei <hi rend="antiqua">
                  <persName ref="jpabel">Remusat</persName>s</hi> treflichem
                        <bibl sameAs="378">Werk über die Tatarischen Sprachen</bibl> vermißt man
                    gerade zu sehr den eigentlich grammatischen Sinn. Die noch fehlenden Theile
                    werden freilich davon mehr ergeben, als der bis jetzt erschienene, wenn er aber
                    das Studium recht eigentlich auf die Kenntniß des Organismus dieser Sprachen
                    gerichtet hätte, u. darin glücklich gewesen wäre, würden schon seine Grundsätze
                    über die Verwandtschaft u. Abstammung der Sprachen reichhaltiger ausgefallen
                    seyn, u. er würde sich auch gehütet haben, die wenigen, die er vorbringt, für so
                    neu zu halten. </p>
            <p>Ew. Hochwohlgeb. haben die Güte gehabt, mich aufzufodern, Stellen aus meinen
                    frühern Briefen an Sie in <bibl sameAs="396">Ihre Zeitschrift</bibl> einrücken zu
                    lassen. Ich danke Ihnen herzlich dafür, muß Sie aber bitten mir zu erlauben,
                    gerade diese ungedruckt zu lassen. Aeußerungen in Briefen sind meiner Empfindung
                    nach, immer nur für das eigne Studium u. Denken gut. Man oder vielmehr ich wage
                    da auch das, was ich nur erst ahnde, was ich vollständig nicht gleich zu
                    beweisen wissen würde, was ich vielleicht selbst später zurücknehmen u.
                    beschränken müßte. Ich wünsche das Urtheil des Andern hervorzulocken, u. dies
                    kann man nur durch entschiedene Behauptungen, scharf hingestellte Sätze. Für den
                    Druck eignet sich das daher nicht. Auch scheue ich mich sehr vor den Urtheilen
                    über Sprachbau, Sprachentstehung überhaupt, u. es ist mir nicht einmal lieb, daß
                    die Vorlesungen in der <orgName ref="3">Akademie</orgName> mir mehrere entlockt
                    haben. Ich bin noch zu sehr im Studium des Factischen begriffen, die Ansicht
                    kann noch zu viel neue Modificationen erleiden, u. da ist eine einmal <del type="fragment">be</del> hingewagte Behauptung immer im Wege. </p>
            <p>Leben Sie herzlich wohl, u. nehmen Sie
                            <subst>
                  <del>meine</del>
                  <add>diese</add>
               </subst> Zeilen u. meine
                        <bibl sameAs="212">Abhandlung</bibl> mit Güte u. Nachsicht auf. Ich freue
                    mich im Voraus der Belehrungen, die mir bei Gelegenheit der Arbeit von Ihnen
                    zukommen werden, </p>
            <closer>
               <salute>u. wiederhole Ihnen die Versichrung der Gesinnungen der
                        hochachtungsvollsten Freundschaft, mit welcher ich verharre <lb/> Ew.
                        Hochwohlgeb. <lb/> ergebenster, </salute>
               <signed>Humboldt</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
