<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../WvH_Schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="wvh_letters">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Wilhelm von Humboldt an August Wilhelm von Schlegel, 19.05.1822<idno type="BBAW">609</idno>
            </title>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/135657458">Frank Zimmer</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/">Investigation</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/120492644">Jürgen Trabant</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/">Project administration</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/">Supervision</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1053159110">Ute Tintemann</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353">Lou Klappenbach</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-7447-4589">Sascha Grabsch</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Elise Hanrahan</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title>Wilhelm von Humboldt: Online-Edition der sprachwissenschaftlichen
                        Korrespondenz</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://www.bbaw.de"> Berlin-Brandenburgische Akademie der
                        Wissenschaften (BBAW) </ref>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"> Creative
                        Commons Attribution 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0) </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl type="orig">Grundlage der Edition: Bonn, ULB, Inv. S 507: 4</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="print">Leitzmann 1908, S. 49-61</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="KMV"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="Mattson">Mattson 7219</bibl>
               </witness>
            </listWit>
            <listPerson type="mentioned">
               <person corresp="bopp">
                  <persName>Bopp, Franz</persName>
               </person>
               <person corresp="bgniebuhr">
                  <persName>Niebuhr, Barthold Georg</persName>
               </person>
               <person corresp="cwilkins">
                  <persName>Wilkins, Sir Charles</persName>
               </person>
               <person corresp="hhwilson">
                  <persName>Wilson, Horace Hayman</persName>
               </person>
            </listPerson>
            <listBibl type="mentioned">
               <bibl corresp="559">Bopp, Franz: Nalus, Carmen sanscritum, e Mahàbhàrato;
                        edidit, latine vertit et adnotationibus illustravit Franciscus Bopp (London
                        u.a.: Cox and Baylis 1819)</bibl>
               <bibl corresp="563">Carey, William / Marshman, Joshua: The Ramayuna of Valmeeki,
                        in the original Sungskrit. With a prose translation, and explanatory notes,
                        3 Bände (Serampore: Mission Press 1806–1810)</bibl>
               <bibl corresp="610">Hamilton, Alexander: Hitopadesa in the Sanskrita language
                        (London: Cox, son, and Raylis 1810)</bibl>
               <bibl corresp="181">Hitopadeśa</bibl>
               <bibl corresp="279">Mahābhārata</bibl>
               <bibl corresp="283">Manus Gesetzbuch</bibl>
               <bibl corresp="352">Rāmāyana</bibl>
               <bibl corresp="396">Schlegel, August Wilhelm von (Hrsg.): Indische Bibliothek
                        [Zeitschrift] (Bonn: [Weber] 1820–1830)</bibl>
               <bibl corresp="642">Schlegel, August Wilhelm von: De Studio etymologico. In:
                        Indische Bibliothek 1, Heft 3, 1822, S. 274–294</bibl>
               <bibl corresp="615">Schlegel, August Wilhelm von: Wilsons Wörterbuch. In:
                        Indische Bibliothek 1, Heft 3, 1822, S. 295–364</bibl>
               <bibl corresp="727">Schlegel, August Wilhelm von: Nachrichten. In: Indische
                        Bibliothek 1, Heft 3, 1822, S. 365–370</bibl>
               <bibl corresp="455">Wilkins, Charles: A Grammar of the Sanskrita Language
                        (London: Bulmer, Black, Parry and Kingsbury 1808)</bibl>
               <bibl corresp="564">Wilkins, Charles: The Heetopades of Veeshnoo-Śarma, in a
                        series of connected Fables interspersed with Moral, Prudential &amp;
                        Political Maxims, translated from an ancient manuscript in the Sanskreet
                        Language with Explanatory Notes (Bath: R. Cruttwell 1787)</bibl>
               <bibl corresp="539">Wilkins, Charles: The Radicals of the Sanskrita language
                        (London: Cox and Baylis 1815)</bibl>
               <bibl corresp="616">Wilson, Horace Hayman: A Dictionary in Sanscrit and English:
                        translated, amended, and enlarged from an original compilation by learned
                        natives (Calcutta: Philip Pereira 1819)</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <ab type="incipit">Niebuhr hat mir auf die Anfrage, die ich bei ihm, auf Ew.
                    Hochwohlgebohrnen Veranlassung, that, geantwortet, daß …</ab>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="wvh">Humboldt, Wilhelm von</persName>
               <date type="author" when="1822-05-19"/>
               <placeName key="Burgörner">Burgörner</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="awschlegel">Schlegel, August Wilhelm von</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref target="1073" type="next">29.05.–04.06.1822</ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <handNotes>
            <handNote scribe="wvh">Eigenhändig</handNote>
         </handNotes>
         <langUsage n="ind">
            <language ident="eu">Baskisch</language>
            <language ident="br">Bretonisch</language>
            <language ident="da">Dänisch</language>
            <language ident="de">Deutsch</language>
            <language ident="en">Englisch</language>
            <language ident="fr">Französisch</language>
            <language ident="nai">Indianersprachen</language>
            <!-- KS: north american indian, weiß nicht, ob das so gemeint ist -->
            <language ident="cel">Keltisch</language>
            <language ident="la">Lateinisch</language>
            <language ident="sa">Sanskrit</language>
            <language ident="ta">Tamil</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item n="name">KS</item>
            <item n="date">31. Oktober 2013</item>
            <item n="status">in Bearbeitung</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="Schlegel/WvH-Schlegel_1822-05-19/WvH-Schlegel_1822_05_19_Seite_01.jpg"/>
      <graphic url="Schlegel/WvH-Schlegel_1822-05-19/WvH-Schlegel_1822_05_19_Seite_02.jpg"/>
      <graphic url="Schlegel/WvH-Schlegel_1822-05-19/WvH-Schlegel_1822_05_19_Seite_03.jpg"/>
      <graphic url="Schlegel/WvH-Schlegel_1822-05-19/WvH-Schlegel_1822_05_19_Seite_04.jpg"/>
      <graphic url="Schlegel/WvH-Schlegel_1822-05-19/WvH-Schlegel_1822_05_19_Seite_05.jpg"/>
      <graphic url="Schlegel/WvH-Schlegel_1822-05-19/WvH-Schlegel_1822_05_19_Seite_06.jpg"/>
      <graphic url="Schlegel/WvH-Schlegel_1822-05-19/WvH-Schlegel_1822_05_19_Seite_07.jpg"/>
      <graphic url="Schlegel/WvH-Schlegel_1822-05-19/WvH-Schlegel_1822_05_19_Seite_08.jpg"/>
      <graphic url="Schlegel/WvH-Schlegel_1822-05-19/WvH-Schlegel_1822_05_19_Seite_09.jpg"/>
      <graphic url="Schlegel/WvH-Schlegel_1822-05-19/WvH-Schlegel_1822_05_19_Seite_10.jpg"/>
      <graphic url="Schlegel/WvH-Schlegel_1822-05-19/WvH-Schlegel_1822_05_19_Seite_11.jpg"/>
      <graphic url="Schlegel/WvH-Schlegel_1822-05-19/WvH-Schlegel_1822_05_19_Seite_12.jpg"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener/>
            <p>
               <pb n="1*"/>
               <note type="footnote" resp="editor">Oben am Rand die Bemerkung von
                        Schlegel: „Ohne Datum, vom 19ten Mai 1822 wie aus meinem <ref type="link" target="1073">folgenden Briefe</ref> erhellet“.</note> <persName ref="bgniebuhr">
                  <hi rend="antiqua">Niebuhr</hi>
               </persName> hat mir auf die Anfrage, die ich
                    bei ihm, auf Ew. Hochwohlgebohrnen Veranlassung, that, geantwortet, daß es auf
                    der <orgName ref="51">
                  <hi rend="antiqua">Vaticana</hi>
               </orgName> zwar <hi rend="antiqua">tamuli</hi>sche, allein keine <hi rend="antiqua">Sanskrit</hi> Manuscripte
                    giebt, daß er auf der <orgName ref="56">
                  <hi rend="antiqua">Propaganda</hi>
               </orgName> aber noch nachsuchen will. </p>
            <p>Eben als ich dies Ew. Hochwohlgebohrnen mittheilen wollte, erhalte ich das dritte
                    Heft <bibl sameAs="396">Ihrer Ind. Bibliothek</bibl>, das mir so vorzüglich
                    lehrreich gewesen ist, daß ich mir die Freude nicht versagen kann, Ihnen selbst
                    dafür sogleich zu danken, u. Sie zugleich um Erlaubniß zu bitten, Ihnen einige
                    Fragen dabei vorzulegen.</p>
            <p>Die, meinem Urtheile nach, sehr schön geschriebene <bibl sameAs="642">lateinische
                        Abhandlung</bibl> hat mich ungemein angezogen, u. ich habe sie mehr als
                    einmal gelesen, da sie mehrere Punkte enthält, die sich auch auf dem Wege meiner
                    Untersuchungen befinden. </p>
            <p>Ew. Hochwohlgebohrnen verwerfen <bibl sameAs="642">
                  <hi rend="antiqua">p.</hi> 283.</bibl> die Meynung, daß das <hi rend="antiqua">Bas Breton</hi> <hi rend="antiqua">Celti</hi>schen Ursprungs
                    seyn sollte. Allein dürfte das nicht, ungeachtet der von Ihnen an dieser Stelle
                    angeführten Gründe, wirklich der Fall seyn? Möge auch dieser <hi rend="antiqua">Dialect</hi> in seiner heutigen Gestalt erst im 5. <hi rend="antiqua">saec.</hi> von <hi rend="antiqua">Britannien</hi> herübergekommen seyn, so
                    ist die Vorfrage die, ob nicht eben die einheimische Sprache <hi rend="antiqua">Britanniens</hi> Celtisch war? Dies nun ist mir, obgleich ich die Sprachen
                    selbst zu wenig kenne, höchst wahrscheinlich. Denn ich nenne Celtisch nur die
                    Sprache der alten <hi rend="antiqua">Gallier</hi>, u. die <hi rend="antiqua">Galli</hi>schen Ortnamen u. mehrere <hi rend="antiqua">Galli</hi>sche Worte
                    der Alten finden in diesen alteinheimischen Sprachen <hi rend="antiqua">Englands</hi> ihre Erklärung u. Ableitung. Ich möchte daher immer dabei
                    bleiben, <pb n="2*"/> daß dieser Punkt erst durch fernere Untersuchung dieser
                    Sprachen so weit gebracht werden könne, daß sich ein entscheidendes Urtheil
                    darüber fällen ließe.</p>
            <p>Sehr anziehend ist mir <bibl sameAs="642">S. 285–287.</bibl> gewesen, was über
                    die Wichtigkeit des Grammatischen Baues bei Beurtheilung der Sprachabstammung
                    gesagt ist. Es ist mir, wie aus der Seele geschrieben, u. ich habe in einigen in
                    der <orgName ref="3">Akademie</orgName> vorgelesenen Abhandlungen gerade auch
                    geäußert, daß die grammatischen Eigenthümlichkeiten, als inniger mit der
                    Denkweise verwandt, nicht, gleich den Wörtern, wandern können. Sehr gewünscht
                    aber hätte ich, Ew. Hochwohlgeb. hätten diesen Punkt weiter verfolgt u. mehr
                    ausgeführt. Denn im Einzelnen erheischt er freilich viele, u. zum Theil
                    schwierige u. feine Bestimmungen, zu denen ich vorzüglich oft jetzt geleitet
                    werde, da ich mich mit der Untersuchung von Sprachen beschäftige, welche bei
                    anscheinend sehr ähnlichem grammatischem Bau große lexikalische Verschiedenheit
                    haben. Zuvörderst muß <del>muß</del> man wohl verstehen, was man ähnliche, oder
                    verschiedene Grammatik nennt. Auch bei völliger Gleichheit im Ganzen kann es
                    große Verschiedenheiten im Einzelnen geben, wie man am Mangel der
                    Geschlechtsbezeichnung im Englischen (der aber wohl nur aus der flachen,
                    verwischenden Aussprache herkommt) u. <subst>
                  <del>aus</del>
                  <add>an</add>
               </subst> dem Dänischen <hi rend="antiqua">Passivum</hi> sieht. Ferner gehen wohl auch einzelne grammatische
                    Eigenthümlichkeiten von einem Volke auf das andre über. So dürfte die Englische
                        <hi rend="antiqua">Gerundiv Construction</hi>, die man gewöhnlich <hi rend="antiqua">participium indeclinabile</hi> nennt, <foreign sameAs="en">
                  <hi rend="antiqua">it having been</hi>
               </foreign> <hi rend="antiqua">cet.</hi> nur aus dem Lateinischen, oder Französischen angenommen worden
                    seyn. Nach vielem Nachdenken hierüber scheint es mir, daß man weit sicherer aus
                    der grammatischen Beschaffenheit auf die Verschiedenheit, als auf die
                    Verwandtschaft der Sprachen schließen kann. So ist die Grammatik immer das
                    sichere Fundament, wor-<pb n="3*"/>auf ich mein Urtheil stütze, daß das
                    Baskische eine eigenthümliche u. Muttersprache ist, u. wenn auch 3/4 ihrer
                    Wörter mit Recht könnten der Verderbung aus bekannten Sprachen zugeschrieben
                    werden, würde jenes Urtheil dadurch nicht bei mir wankend werden. Ebensogewiß
                    ist es, daß, wenn auch das Lateinische <subst>
                  <del>wirkliche</del>
                  <add>wirklich</add>
               </subst> Baskische Wörter u. sogar in
                    großer Anzahl haben sollte, es darum doch immer in keine nähere Verwandtschaft
                    mit dieser Sprache träte, als die dadurch begründet wird. Denn es giebt
                    natürlich mehrere Grade u. Arten der Verwandtschaft. Allein für weit schwieriger
                    halte ich den Schluß auf die Verwandtschaft aus dem grammatischen Bau, u.
                    wenigstens muß man dabei, dünkt mich, nothwendig genau die verschiedenen Theile
                    unterscheiden, aus welchem der grammatische Bau besteht. Man kann darin, meiner
                    Erfahrung nach, unterscheiden: 1. dasjenige, was bloß auf Ideen u. Ansichten
                    beruht, u. wovon man eine Schilderung machen kann, ohne nur Einen Laut der
                    Sprache zu erwähnen; z. B. ob die Sprache eigne <hi rend="antiqua">Verba</hi>
                    hat, oder jedes Wort als ein <hi rend="antiqua">Verbum</hi> behandeln kann, ob
                    das <hi rend="antiqua">Pronomen</hi> bloß den Begriff der Person enthält, oder
                    auch den des Seyns u. dadurch zum <del type="fragment">Hülfs</del> <hi rend="antiqua">Verbum substantivum</hi> wird, ob es ein <hi rend="antiqua">passivum</hi> giebt, oder man das <hi rend="antiqua">passivum</hi> nur wie
                    ein <hi rend="antiqua">impersonales Activum</hi> behandelt u. s. f. 2. die
                    Technischen Mittel, die grammatischen Verschiedenheiten zu bezeichnen, ob durch
                        <hi rend="antiqua">Affixa</hi>, Umlaut, Silbenwiederholung u. s. f. 3. die
                    wirklichen Laute, die grammatischen Bildungssilben, wie das <hi rend="antiqua">α
                        privativum</hi>, die <hi rend="antiqua">Substantiv</hi>endungen u. s. f. Wo
                    die Aehnlichkeit durch alle drei Punkte durchläuft, ist kein Zweifel über die
                    Verwandtschaft vorhanden. Allein schwierig wird die Frage da, wo sie sich nur in
                    dem einen, oder anderen findet? Der letzte hat eine sehr genaue Aehnlichkeit mit
                    der Mittheilung wirklicher Wörter. Er gehört zum Theil zum lexikalischen Theil
                    der Sprache, um so mehr, da in allen Sprachen viele <hi rend="antiqua">Affixa</hi> ehemalige Wörter sind. An sich nicht verwandte Sprachen können
                    daher auch darin gegenseitig von einander aufnehmen. Das <pb n="4*"/> Englische,
                    dessen Grammatik durchaus Deutschen Ursprungs ist, so viele Lateinische Wörter
                    es auch hat, besitzt solcher Silben aus beiden Sprachen, wie das <hi rend="antiqua">privative</hi> <hi rend="antiqua">un</hi> und <hi rend="antiqua">dis</hi>, u. viele andre Beispiele beweisen. Es zeigt aber,
                    daß nur <hi rend="antiqua">un</hi> ihm eigenthümlich ist, da es dies auch mit
                    lateinischen Wörtern verbindet. Dieser Theil der Grammatik scheint mir am
                    meisten für die Verwandtschaft, oder dagegen zu beweisen, weil er der
                    speciellste ist, u. die Aehnlichkeit, oder Verschiedenheit daher am wenigsten
                    allgemeine Gründe haben kann, sondern auf zufälligeren historischen beruhen muß.
                    Denn darauf kommt doch am Ende Alles zurück, wieviel in dem Sprachbau in
                    Ansichten gegründet ist, die einen Grad der Allgemeinheit bei dem
                    Menschengeschlecht überhaupt, oder bei gewissen unter gleichen Verhältnissen
                    lebenden Nationen haben. Ew. Hochwohlgeb. scheinen dies zwar gewissermaßen zu
                    verwerfen, indem Sie sagen <hi rend="antiqua">
                  <foreign sameAs="la">a lege quadam naturae ejusmodi inventa pendere non
                            facile dixeris</foreign>
               </hi>, u. ich bin in der auf diese Stelle
                    folgenden Behauptung ganz Ihrer Meynung, daß nicht alle Sprachen denselben
                    grammatischen Gang genommen zu haben brauchen. So überzeugt ich bin, daß es
                    keine Sprache giebt, in welcher nicht wahre <hi rend="antiqua">Agglutination</hi> eine sehr große Rolle spiele, so wenig theile ich die
                    Meynung einiger, die alle <hi rend="antiqua">flexion</hi> verwerfen, u. billige
                    noch weniger alle neuerlich gemachten Versuche der <hi rend="antiqua">Analyse</hi> von <hi rend="antiqua">Agglutinationen</hi>. Es ist daher gar
                    nicht mein System, daß alle Grammatik ursprünglich ein an einander Reihen
                    wirklicher Wörter gewesen sey, u. daß dies gedauert habe, bis der Gebrauch die
                    Spuren verwischt habe. Einiges ist auch ursprünglich nicht ein solches <hi rend="antiqua">Agglutiniren</hi> gewesen, u. nicht bloß in den gebildeten,
                    sondern in ganz rohen Sprachen, wo z. B. eine <hi rend="antiqua">Amerikani</hi>sche Sprache den <hi rend="antiqua">Optativ</hi> immer durch
                    Verdoppelung des <hi rend="antiqua">Vocals</hi> bildet, <foreign sameAs="nai">
                  <hi rend="antiqua">waadehan</hi>
               </foreign> statt <foreign sameAs="nai">
                  <hi rend="antiqua">wadehan</hi>
               </foreign>
               <!-- hier nochmal Sprache spezifizieren, müsste dann ggf. auch im Header nachgetragen werden -->,
                    um die Sehnsucht an-<pb n="5*"/>zuzeigen, eine andre bei Bildung des <hi rend="antiqua">particips</hi> den <hi rend="antiqua">Vocal</hi> in einen <hi rend="antiqua">Diphthongen</hi> verwandelt u. s. f. Es ist hernach nicht
                    bloß die Zeit gewesen die verändert hat, u. nicht jede Nation ist alle Stufen
                    durchlaufen, sondern einige haben viele übersprungen u. sind sogar auf einem
                    ganz andren Wege, als der mechanische ist, zum Ziele gelangt. Denn, meiner Art
                    nach, die Geschichte der Sprachen zu erklären, nehme ich immer die beiden <hi rend="antiqua">fundamente</hi> an: diejenige Sprachentwicklung, die sich aus
                    allgemeinen Begriffen nachweisen läßt, u. die daher, wie Alles, was wir logisch
                    verfolgen können, mechanisch ist, nur in der Art mechanisch, als eine
                    Verrichtung der Intellectualität es seyn kann; u. hernach diejenige Abweichung
                    von diesem Gange, u. diejenige Abkürzung desselben, welche die Individualität
                    der Nation bewirkt, die, wenn sie zur Vortreflichkeit führt, genialisch ist, u.
                    nicht mehr logisch vorausgesehen, oder schrittweise nachgewiesen werden kann.
                    Indem ich daher wirklich von etwas Allgemeinem in der Grammatik aller Sprachen
                    ausgehe, was wirklich <hi rend="antiqua">a lege naturae pendet</hi>, bin ich
                    gegen mehrere grammatische Aehnlichkeiten, die vorzüglich <sic>zu</sic>
               <note type="footnote" resp="editor">Leitzmann 1908, S. 54: von.</note> den oben <hi rend="antiqua">nr.</hi> 1. u. 2. benannten Punkten abhängen in Absicht des
                    Urtheils über die Abstammung mistrauisch. Indem ich aber im höchsten Grade
                    anerkenne, daß jene Naturgesetze in den individuellen Geistesanlagen der
                    Nationen die mannigfaltigsten Bestimmungen finden können, so bin ich weit
                    entfernt zu behaupten, daß aus den <del type="fragment">
                  <hi rend="antiqua">A</hi>
               </del> Amerikanischen Sprachen im Verlaufe der Zeit <hi rend="antiqua">Sanskrit</hi> werden müsse, oder daß dieses ehedem müsse einen solchen
                    Ursprung gehabt haben. Sollte ich daher die Frage, ob bei Bestimmung der
                    Verwandtschaft der Sprachen mehr auf die Grammatik, oder den Wortvorrath zu
                    geben sey? beantworten, so würde ich sagen, daß auf der einen Seite das Urtheil
                    aus der Grammatik sicherer sey, weil sie inniger mit der Individualität der
                    Nation verbun-<pb n="6*"/>den ist, u. nicht leicht von einer Nation zur andren
                    über wandert, auf der andren aber unsichrer, weil der grammatische Bau mehr von
                    allgemeinen Bedingungen des menschlichen Denkens abhängig, u. das Feld möglicher
                    Verschiedenheit minder groß ist. Jedes Urtheil, das nicht auf diese doppelte
                    Beschaffenheit der Grammatik sorgfältige Rücksicht nimmt, scheint mir allemal
                    bedenklich. Daß alle Sprachen in Absicht der Grammatik sich sehr ähnlich sehen,
                    wenn man sie nicht oberflächlich, sondern tief in ihrem Innern untersucht, ist
                    unläugbar. So ist im <hi rend="antiqua">Mexikani</hi>schen das <hi rend="antiqua">augm.</hi> des <hi rend="antiqua">perf.</hi> <hi rend="antiqua">o</hi> (also ähnlich dem <foreign sameAs="sa" n="transEd">a<graphic url="Schlegel/WvH-Schlegel_1822_05_19/026.svg"/>
               </foreign> u.
                    dem <foreign sameAs="grc">ε</foreign>) so ist in mehreren Amerikanischen
                    Sprachen die Silbenwiederholung, so giebt es viele Fälle, wo in ihnen das <hi rend="antiqua">praesens</hi> vermöge einer Partikel zur vergangenen Zeit
                    wird wie im <hi rend="antiqua">Sanskrit</hi> <del>zu</del> durch <foreign sameAs="sa" n="transEd">sma<graphic url="Schlegel/WvH-Schlegel_1822_05_19/027.svg"/>
               </foreign>, oder der <hi rend="antiqua">Indic.</hi> zum <hi rend="antiqua">Conjunct</hi>, wie im
                    Griechischen durch <foreign sameAs="grc">ἂν</foreign> und <foreign sameAs="grc">κε</foreign>, u. s. f. Die <hi rend="underline">Zeit</hi> halte ich
                    übrigens nicht für gleichgültig, u. mehrere grammatische Verschiedenheiten halte
                    ich wirklich mehr für Folgen der Zeit, als der Nationalität. Ich beziehe dies
                    vorzüglich auf die Sprachentwicklung, vermöge welcher aus wirklichen Phrasen
                    wahre Formen werden. Es scheint mir auch ganz natürlich, daß der menschliche
                    Geist, solange bis durch irgend einen Funken ein individueller intellektueller
                    Trieb in ihm entsteht, einen instinctmäßigen Gang verfolgt, der natürlich bei
                    allen Nationen sich sehr ähnlich seyn muß. Richtet sich der individuell
                    intellektuelle Trieb auf die Sprache mit Macht u. zur Zeit, wo sie noch biegsam
                    ist, so entsteht nun eine eigenthümliche grammatische Form, u. die Sprache
                    erleidet nicht mehr große Veränderungen. Erwacht er zu spät, wenn die
                    instinctmäßige Form schon zu unbiegsam geworden ist, so dringt er nicht mehr
                    durch sie durch. Dieser ganze Punkt ist in der Sprachuntersuchung so wichtig,
                    daß Sie mir darum verzeihen müssen, wenn ich in dem <pb n="7*"/> Wunsche,<note type="footnote" resp="editor">Ergänzt aus der Kustode.</note> einmal
                    gelegentlich Ihre Meynung darüber zu vernehmen, weitläuftiger darüber war.</p>
            <p>Sehr gefreut hat es mich übrigens, daß Sie <bibl sameAs="642">S. 276.</bibl> die
                    flüchtige Anhäufung von Nachrichten über viele Sprachen auf ihren wahren Unwerth
                    zurückgeführt haben. Wenn man die Arbeit über eine Sprache wie ein <hi rend="antiqua">experimentum in anima vili</hi> ansieht, so lernt man
                    geradezu nichts daraus. Verfolgt man aber mit philologischer Genauigkeit jede,
                    so habe ich noch immer auch die scheinbar barbarischste lehrreich gefunden. </p>
            <p>Die <bibl sameAs="615">Abhandlung</bibl> über <bibl sameAs="616">Wilson</bibl>,
                    den ich seit einem Jahr täglich in Händen habe, hat mich aufs höchste
                    interessirt. </p>
            <p>Möchten Sie nicht (<bibl sameAs="615">S. 321.</bibl>) zu den Wörtern, die
                        <persName ref="hhwilson">
                  <hi rend="antiqua">Wilson</hi>
               </persName> irrig mit einem <foreign sameAs="sa" n="transEd">b<graphic url="Schlegel/WvH-Schlegel_1822_05_19/028.svg"/>
               </foreign> schreibt,
                    auch <foreign sameAs="sa" n="transEd">vahu<graphic url="Schlegel/WvH-Schlegel_1822_05_19/029.svg"/>
               </foreign> rechnen? Die
                    Wurzel <foreign sameAs="sa" n="transEd">vah<graphic url="Schlegel/WvH-Schlegel_1822_05_19/030.svg"/>
               </foreign> ist doch
                    unser wachsen, und das Lat. <foreign sameAs="la">
                  <hi rend="antiqua">vastus</hi>
               </foreign> spricht auch dafür. Ueberhaupt
                    gestehe ich, daß das Lob, welches Sie <persName ref="hhwilson">
                  <hi rend="antiqua">Wilson</hi>
               </persName> hierin beilegen, mir <persName ref="cwilkins">
                  <hi rend="antiqua">Wilkins</hi>
               </persName> mehr zu verdienen scheint. So hat
                    es mir wenigstens bei Vergleichung seiner <bibl sameAs="539">
                  <hi rend="antiqua">radicals</hi>
               </bibl> u. seines <bibl sameAs="564">
                  <hi rend="antiqua">Hitopadesa</hi>
               </bibl> mit <bibl sameAs="616">
                  <hi rend="antiqua">Wilsons Lex.</hi>
               </bibl> geschienen. </p>
            <p>Ew. Hochwohlgebohrnen sprechen <bibl sameAs="615">S. 332.</bibl> dem <hi rend="antiqua">Sanskrit</hi> die selbständigen <hi rend="antiqua">Praepositionen</hi> ab, u. sagen, daß es derselben nicht bedarf, weil die
                        <hi rend="antiqua">Declination</hi> zureiche. Sicher ist es, daß die Sprache
                    sich meistentheils der <hi rend="antiqua">casus</hi> bedient u. wenig der <hi rend="antiqua">Indeclinabilien</hi>, die man <hi rend="antiqua">Praepositionen</hi> nennen könnte. Ob dies aber zu ihren Vorzügen gehört,
                    möchte ich bezweifeln. Denn die <hi rend="antiqua">Casus</hi>, namentlich <hi rend="antiqua">Locat.</hi> u. <hi rend="antiqua">Instrumentalis</hi>, werden
                    bisweilen in wunderbarer Art gebraucht, u. die doch mir der Deutlichkeit Schaden
                    zu thun scheint. Was aber den ersten Punkt betrift, so habe ich schon öfter
                    darüber nachgedacht, u. wünschte wohl genauer darüber von Ihnen belehrt zu
                    werden. Mir hat es immer geschienen, daß zwar dieser Theil der <hi rend="antiqua">Sanskrit</hi> Grammatik nicht dieselbe Ausbildung erhalten
                    hat, als andre, aber daß doch in der Sprache Wörter vorhanden <pb n="8*"/> sind,
                    aus denen in andren Sprachen wahre <hi rend="antiqua">Praepositionen</hi>
                    geworden sind, und daß in einigen Fällen dieser wahre Uebergang in <hi rend="antiqua">Praepositionen</hi> auch im <hi rend="antiqua">Sanskrit</hi>
                    sichtbar ist. Es kommt freilich hier ganz auf den Begriff u. die Ansicht an, die
                    man von diesem Redetheil im Allgemeinen hat. Bei der hier vorliegenden Frage
                    kommt es, dünkt mich, nur darauf an, ob die Sprache gewisse Wörter hat, die man
                    nicht füglich anders, denn wie <hi rend="antiqua">Praepositionen</hi> erklären
                    kann, d. h. wie Wörter, die (wenn sie auch an sich <hi rend="antiqua">declinabel</hi> wären) dennoch als <hi rend="antiqua">indeclinabilia</hi>
                    gebraucht werden, die bloß bestimmt sind, ein Verhältniß zu bezeichnen, und
                    dadurch ein von ihnen regiertes Wort in <subst>
                  <del>ein bestimmtes Verhältniß der</del>
                  <add>eine bestimmte</add>
               </subst>
                    Abhängigkeit von sich stellen. Nach dem Wenigen, was ich bisher im <hi rend="antiqua">Sanskrit</hi> gelesen, finde ich einen dreifachen Fall, wo
                    man an <hi rend="antiqua">Praepositionen</hi> denken kann. 1. wo ein <hi rend="antiqua">Indeclinabile</hi> zwar als <hi rend="antiqua">Praeposition</hi> übersetzt werden kann, aber ebenso gut auch ein zum <hi rend="antiqua">Verbum</hi> gehörendes <hi rend="antiqua">Adverbium</hi> seyn
                    kann. Dies ist der Fall mit dem häufigen <foreign sameAs="sa" n="transEd">saha<graphic url="Schlegel/WvH-Schlegel_1822_05_19/031.svg"/>
               </foreign>, auch mit <foreign sameAs="sa" n="transEd">sārddhaṃ<graphic url="Schlegel/WvH-Schlegel_1822_05_19/032.svg"/>
               </foreign> <bibl sameAs="563">
                  <hi rend="antiqua">Ram. l.</hi> 1. <hi rend="antiqua">S.</hi> 1. <hi rend="antiqua">sl.</hi> 36.</bibl> wo man dies Wort als zum <hi rend="antiqua">Verbum</hi> gehörig durch zugleich übersetzen, u. den Begriff
                    von <hi rend="underline">mit</hi> in dem <hi rend="antiqua">Instrum.</hi> suchen
                    kann. So ist wohl auch <foreign sameAs="sa" n="transEd">prabhṛti<graphic url="Schlegel/WvH-Schlegel_1822_05_19/033.svg"/>
               </foreign> <bibl sameAs="610">
                  <hi rend="antiqua">Hitopad. ed. Lond. p.</hi> 34. <hi rend="antiqua">l.</hi>
                        24.</bibl> wo der unmittelbar vorhergehende <hi rend="antiqua">Ablat.</hi>
                    den Begriff <hi rend="underline">von dem Augenblick an</hi> ausdrücken, u. das
                        <hi rend="antiqua">Indeclin.</hi> (was wenigstens hier im <hi rend="antiqua">absol.</hi> Zustande so steht) als <hi rend="antiqua">Adverbium</hi> <hi rend="underline">fernerhin</hi> übersetzen kann. 2. wo ein <hi rend="antiqua">declinirtes Substantivum</hi>, oder <hi rend="antiqua">absolut</hi> genommenes <hi rend="antiqua">Adject.</hi> oder <hi rend="antiqua">Part.</hi> das ausdrückt, wozu andre Sprachen <hi rend="antiqua">Praepositionen</hi> gebrauchen. Auch da aber sind die Fälle
                    verschieden, u. nähern sich mehr, oder weniger den <hi rend="antiqua">Praepositionen</hi>. Ganz <hi rend="antiqua">substantivisch</hi> ist z. B.
                        <bibl sameAs="563">
                  <hi rend="antiqua">Ram. l.</hi> 1. <hi rend="antiqua">S.</hi> 1. <hi rend="antiqua">sl.</hi> 101.</bibl> <foreign sameAs="sa" n="transEd">bharatasyāntikaṃ<graphic url="Schlegel/WvH-Schlegel_1822_05_19/034.svg"/>
               </foreign> <hi rend="underline">in die Nähe des Bh.</hi> <hi rend="underline">zu ihm</hi>. Denn das <hi rend="antiqua">Subst.</hi> das
                    man auch als <hi rend="antiqua">Praeposition</hi> ansehen könnte, regiert den
                        <hi rend="antiqua">Gen.</hi> u. seine Bedeutung braucht gar nicht verändert
                    zu werden. Allein viel anders ist <bibl sameAs="559">
                  <hi rend="antiqua">Nalus</hi> IV. 3.</bibl> <foreign sameAs="sa" n="transEd">tvatkṛte<graphic url="Schlegel/WvH-Schlegel_1822_05_19/035.svg"/>
               </foreign> man kann freilich auch hier Alles ohne <hi rend="antiqua">Praeposition</hi> erklären, u. sagen: <hi rend="underline">in dem von Dir
                        Geschehenen</hi>, aber man muß, um zu einem deutlichen Sinn zu <pb n="9*"/>
                    gelangen, das doch wieder übersetzen. Dabei fällt mir eine andre Frage ein. Wird
                    das <foreign sameAs="sa" n="transEd">kṛte<graphic url="Schlegel/WvH-Schlegel_1822_05_19/036.svg"/>
               </foreign> immer mit dem
                        <hi rend="antiqua">Ablat.</hi> oder auch mit dem <hi rend="antiqua">Gen.</hi> <hi rend="antiqua">construirt</hi> u. muß man <bibl sameAs="610">
                  <hi rend="antiqua">Hitopad.</hi> <hi rend="antiqua">p.</hi> 34. <hi rend="antiqua">l.</hi> 19.</bibl> <foreign sameAs="sa" n="transEd">tasyāḥ<graphic url="Schlegel/WvH-Schlegel_1822_05_19/037.svg"/> </foreign>
               <foreign sameAs="sa" n="transEd">kṛte<graphic url="Schlegel/WvH-Schlegel_1822_05_19/038.svg"/>
               </foreign> für einen <hi rend="antiqua">Ablat.</hi> oder <hi rend="antiqua">Gen.</hi> nehmen, da die
                    Endung beides seyn kann? Noch <hi rend="antiqua">praepositions</hi>artiger, wenn
                    ich so sagen darf, ist <bibl sameAs="559">
                  <hi rend="antiqua">Nalus</hi> IV. 26.</bibl> <foreign sameAs="sa" n="transEd">ṛte<graphic url="Schlegel/WvH-Schlegel_1822_05_19/039.svg"/>
               </foreign> <foreign sameAs="sa" n="transEd">tāṃ<graphic url="Schlegel/WvH-Schlegel_1822_05_19/040.svg"/>
               </foreign> Hier ist
                    allerdings auch ein <hi rend="antiqua">locat.</hi> eines <hi rend="antiqua">Participium</hi>, es ließe sich auch allenfalls der <hi rend="antiqua">accusat.</hi> erklären, wenn man sagte, daß dies <hi rend="antiqua">Participium</hi>, so wie die sogenannten <add>
                  <hi rend="antiqua">partic.</hi>
               </add> <hi rend="antiqua">indeclinabilia</hi>
                    u. der <hi rend="antiqua">Infin.</hi> denselben <hi rend="antiqua">casus</hi>
                    als das <hi rend="antiqua">Verbum</hi> regierten. Allein Alles das ist sehr
                    gezwungen, da hingegen die Bedeutung von <hi rend="underline">außer</hi> viel
                    natürlicher ist. 3. endlich aber giebt es Fälle, die ich nun schlechterdings
                    nicht anders zu erklären weiß, u. wo sonst sich in Zusammensetzung befindende
                        <hi rend="antiqua">praepositionen</hi> allein stehen. Bei meiner armseligen
                        <hi rend="antiqua">Lecture</hi> ist mir aber freilich davon nur <foreign sameAs="sa" n="transEd">prati<graphic url="Schlegel/WvH-Schlegel_1822_05_19/041.svg"/>
               </foreign> vorgekommen.
                    Zwei Stellen im <bibl sameAs="563">
                  <hi rend="antiqua">Ramayana</hi>
               </bibl> scheinen mir keine andre Erklärung
                    zuzulassen. <bibl sameAs="563">
                  <hi rend="antiqua">l.</hi> 1. <hi rend="antiqua">S.</hi> 1. <hi rend="antiqua">sl.</hi> 72.</bibl> Da <foreign sameAs="sa" n="transEd">badhaḥ<graphic url="Schlegel/WvH-Schlegel_1822_05_19/042.svg"/>
               </foreign> ein <hi rend="antiqua">mascul.</hi> ist so muß das Wort hier im
                        <hi rend="antiqua">Accusat.</hi> stehen; dieser <hi rend="antiqua">Accusativ</hi> kann das <hi rend="antiqua">Verbum</hi> (hier nur das <hi rend="antiqua">Part.</hi> mit ausgelaßnem Verbum <hi rend="underline">Seyn</hi> ) nicht regieren. Er kann also nur von <foreign sameAs="sa" n="transEd">prati<graphic url="Schlegel/WvH-Schlegel_1822_05_19/043.svg"/>
               </foreign> regiert seyn u. man muß übersetzen: <hi rend="underline">es
                        wurde versprochen, gelobt, sich entschlossen von R. zur Erweckung des
                        V.</hi> Wäre indeß auch diese <hi rend="antiqua">Constructions</hi>schwierigkeit nicht, so wüßte ich hier <subst>
                  <del>dem letzten Wort</del>
                  <add>der</add>
               </subst> Partikel keine schickliche
                        <hi rend="antiqua">Adverbial</hi>bedeutung zu geben. Die zweite Stelle macht
                    mich noch mehr irre. <bibl sameAs="563">
                  <hi rend="antiqua">S.</hi> 3. <hi rend="antiqua">sl.</hi> 39.</bibl> Soll
                    hier <foreign sameAs="sa" n="transEd">prati<graphic url="Schlegel/WvH-Schlegel_1822_05_19/044.svg"/>
               </foreign> auf den <hi rend="antiqua">Accus.</hi> gehen? <del>der</del> Ich kann es nicht anders
                    nehmen, u. der Grund liegt wohl darin, daß wenn auch das Verbum <hi rend="underline">gehen</hi> den <hi rend="antiqua">Accusat.</hi> regiert,
                    doch das <hi rend="antiqua">Subst.</hi> dies nicht gleich natürlich thun kann.
                    Die Englische Uebersetzung hat in diesem Satz eine <hi rend="antiqua">Negation</hi>. In dem Text scheint mir aber nur zu liegen, <hi rend="underline">der Selbstvorsatz, die Entschließung R. über das Gehen (<hi rend="antiqua">Locat.</hi>) nach K.</hi> Endlich die Stelle im <bibl sameAs="559">
                  <hi rend="antiqua">Nalus</hi> I. 17. </bibl> Hier würde ich allerdings die
                        <hi rend="antiqua">Partikel</hi> lieber durch <hi rend="underline">gegenseitig</hi> (als <hi rend="antiqua">Adverb.</hi>) übersetzen. Das
                    erste Wort des Verses ist von der Art, daß es in sich vollständig ist: <hi rend="underline">einer den andren i. e. wechselseitig</hi>. In <persName ref="bopp">
                  <hi rend="antiqua">Bopps</hi>
               </persName> <bibl sameAs="559">Uebersetzung</bibl> muß man <hi rend="antiqua">alterius</hi> auf <hi rend="antiqua">desiderium</hi> be-<pb n="10*"/>ziehen. Im Text ist aber,
                    nach Ihrer gewiß sehr richtigen Bemerkung (<bibl sameAs="615">S. 353.</bibl>)
                    der erste Theil des Worts ein <hi rend="antiqua">Nominativ</hi>. Das <foreign sameAs="sa" n="transEd">o<graphic url="Schlegel/WvH-Schlegel_1822_05_19/045.svg"/>
               </foreign> kann nur von
                    dem <term type="phon" ref="002">
                  <hi rend="antiqua">Visarga</hi>
               </term> vor dem <hi rend="antiqua">elidirten
                        Vocal</hi> des folgenden Worts herkommen. Der letzte <hi rend="antiqua">accus.</hi> wird also vom ersten <hi rend="antiqua">nominat.</hi> regiert,
                    u. das Ganze bildet meines Erachtens eine Art <hi rend="antiqua">Adverbium</hi>.
                        <add>Ein sehr deutliches Beispiel des allein stehenden <foreign sameAs="sa" n="transEd">prati<graphic url="Schlegel/WvH-Schlegel_1822_05_19/046.svg"/>
                  </foreign> ist <bibl sameAs="559">
                     <hi rend="antiqua">Nal.</hi> X. 11. </bibl> Man könnte hier freilich
                        sagen, die <hi rend="antiqua">Praep.</hi> sey vom <hi rend="antiqua">Verb.</hi> getrennt, wie bisweilen im Griechischen. Aber dann wird es
                        mehr ein Wortstreit.</add> In den beiden Beispielen aus dem <bibl sameAs="563">
                  <hi rend="antiqua">Ram.</hi>
               </bibl> ist noch merkwürdig, daß die frei
                    stehende Partikel dieselbe ist, als die mit dem <hi rend="antiqua">Verbum</hi>
                    zusammengesetzte, was sich auch im Griechischen häufig findet. – Nehme ich nun
                    Alles zusammen, das frei stehende <foreign sameAs="sa" n="transEd">prati<graphic url="Schlegel/WvH-Schlegel_1822_05_19/047.svg"/>
               </foreign>, was in einer
                    Stelle (wenn ich sie recht fasse) einen <hi rend="antiqua">Casus</hi> regiert,
                    den das <hi rend="antiqua">Verbum</hi> nicht regieren kann, ferner daß bei
                        <foreign sameAs="sa" n="transEd">kṛte<graphic url="Schlegel/WvH-Schlegel_1822_05_19/048.svg"/>
               </foreign>, <foreign sameAs="sa" n="transEd">ṛte<graphic url="Schlegel/WvH-Schlegel_1822_05_19/049.svg"/>
               </foreign> der Sinn viel
                    natürlicher u. leichter wird, wenn man sie wie <hi rend="antiqua">Praepos.</hi>
                    auffaßt, endlich daß wohl die meisten <hi rend="antiqua">Praepositionen</hi>,
                    wenn nicht alle, aus <hi rend="antiqua">declinirten Subst.</hi> die dann <hi rend="antiqua">indeclinable Partikeln</hi> geworden sind, entstanden sind,
                    so möchte ich doch nicht die frei stehenden <hi rend="antiqua">Praepositionen</hi> im <hi rend="antiqua">Sanskrit</hi> ganz wegwerfen,
                    sondern sagen, daß es deren wirklich giebt, aber nicht so ausgebildet, wie im
                    Griechischen u. Lateinischen, daß aber die Sprache auf dem Wege war, u. die
                    Elemente enthielt, aus denen auch diese Gattung der Redetheile vollkommen
                    hervorwachsen konnte.</p>
            <p>
               <bibl sameAs="615">S. 340.</bibl> sprechen Sie ja ein ordentliches
                        Abschreckungs<hi rend="antiqua">anathem</hi> über unberufene <hi rend="antiqua">Sanskrit</hi>schüler aus.<note type="footnote" resp="editor">Schlegel schreibt an der zitierten Stelle: "Doch weiß ich nicht, ob man auf
                        die Anfänger sonderlich Rücksicht zu nehmen hat; denn es ist niemanden zu
                        rathen, sich auf das Studium des Sanskrit einzulassen, der nicht ein
                        entschiedenes Sprachtalent besitzt, und seine Kräfte schon an andern
                        gelehrten Sprachen geübt hat."</note> Indeß ist es, glaube ich, wirklich so,
                    daß gewisse Schwierigkeiten, auch bei aller Ausbildung der Hülfsmittel, immer
                    dieser Sprache eigenthümlich bleiben werden. Wenigstens fühle ich an mir, daß
                    man, auch bei eifrigem Studium, lange ein sehr armseliger Schüler bleibt.</p>
            <p>Der Irrthum mit <foreign sameAs="sa" n="transEd">nir<graphic url="Schlegel/WvH-Schlegel_1822_05_19/050.svg"/>
               </foreign> u. <foreign sameAs="sa" n="transEd">ni<graphic url="Schlegel/WvH-Schlegel_1822_05_19/051.svg"/>
               </foreign> ist um so
                    auffallender in <bibl sameAs="616">
                  <hi rend="antiqua">Wilson</hi>
               </bibl>, als <bibl sameAs="455">
                  <hi rend="antiqua">Wilkins</hi>
               </bibl> geradezu u. deutlich, gerade wie Ew.
                    Hochwohlgeb. beide Partikeln, als Gegensätze angiebt.</p>
            <p>Sie tadeln gewiß mit Recht die Schreibung <hi rend="antiqua">Sunscrit</hi> <bibl sameAs="727">S. 367.</bibl> Sollte man aber nicht immer, wie auch <persName ref="cwilkins">
                  <hi rend="antiqua">Wilkins</hi>
               </persName> thut, <hi rend="antiqua">Sanskrita</hi> Sprache sagen? Die Abkürzung ist nicht einmal dem Ohre
                        ge-<pb n="11*"/>fällig. Ich gestehe, daß ich, ohne Ihre u. <hi rend="antiqua">
                  <persName ref="bopp">Bopp</persName>s Autoritaet</hi>, es unfehlbar thun
                    würde. </p>
            <p>Ein neues allgemeines Wörterbuch wird freilich nicht so bald zu Stande kommen, u.
                    ist, nach <persName ref="hhwilson">
                  <hi rend="antiqua">Wilson</hi>
               </persName>, auch, wie es mir scheint, kein so
                    dringendes Bedürfniß. Allein ein nicht so weitschichtiges, u. äußerst nützliches
                    Unternehmen wäre ein Wörterbuch, oder wenn man will <hi rend="antiqua">Vocabularium</hi>, das nur die gelesensten Hauptwerke umfaßte, aber da in
                    die verschiednen Bedeutungen, vorzüglich der <hi rend="antiqua">Verba</hi>
                    eingienge u. die Hauptstellen <hi rend="antiqua">citirte</hi>. Umfaßte ein
                    solches Wörterbuch den <bibl sameAs="181">
                  <hi rend="antiqua">Hitopadesa</hi>
               </bibl>, <bibl sameAs="352">
                  <hi rend="antiqua">Ramayana</hi>
               </bibl>, <bibl sameAs="279">
                  <hi rend="antiqua">Mahabharat</hi>
               </bibl> u. <bibl sameAs="283">
                  <hi rend="antiqua">Manu’s</hi> Gesetze</bibl>, so wäre im Grunde das
                    Bedürfniß erfüllt. Denn wo dies Wörterbuch für andre Schriften nicht ausreichte,
                    gienge man auf <bibl sameAs="616">
                  <hi rend="antiqua">Wilson</hi>
               </bibl> zurück, u. hülfe sich selbst. </p>
            <p>Mit großer Freude habe ich aus <bibl sameAs="727">S. 367.</bibl> gesehen, daß Sie
                    eine eigne Grammatik hoffen lassen. Bleiben Sie ja bei diesem Gedanken. Wenige
                    Dinge werden dem Studium so förderlich seyn.</p>
            <p>Und nun bitte ich Ew. Hochwohlgeb. herzlich wegen der Länge dieses Schreibens um
                    Verzeihung u. empfehle mich Ihrem gütigen Andenken. </p>
            <closer>
               <salute>Mit der hochachtungsvollsten Ergebenheit <lb/> der Ihrige,</salute>
               <signed>Humboldt.</signed>
               <lb/>
               <pb n="12* vacat"/>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
