<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- IN BEARBEITUNG von FZ -->
<?xml-model href="../WvH_Schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="wvh_letters">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Friedrich Gottlieb Welcker an Wilhelm von Humboldt, 02.10.1823<idno type="BBAW">119</idno>
            </title>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/135657458">Frank Zimmer</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/">Investigation</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/120492644">Jürgen Trabant</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/">Project administration</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/">Supervision</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1053159110">Ute Tintemann</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353">Lou Klappenbach</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-7447-4589">Sascha Grabsch</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Elise Hanrahan</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title>Wilhelm von Humboldt: Online-Edition der sprachwissenschaftlichen Korrespondenz</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://www.bbaw.de">
                    Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)
                </ref>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">
                Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)
            </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl type="orig">Verschollen; zuletzt bezeugt im Verst.-Kat. 93 der Fa. K.E. Henrici
                            (Berlin, 1924), Nr. 249</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="print">Grundlage der Edition: Harnack 1896, S. 69f.</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="KMV"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="Mattson">Mattson 11767</bibl>
               </witness>
            </listWit>
            <listPerson type="mentioned">
               <person corresp="aischylos">
                  <persName>Aischylos</persName>
               </person>
               <person corresp="aristoteles">
                  <persName>Aristoteles</persName>
               </person>
               <person corresp="beust">
                  <persName>Beust (?), Graf</persName>
               </person>
               <person corresp="euripides">
                  <persName>Euripides</persName>
               </person>
               <person corresp="jwgoethe">
                  <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               </person>
               <person corresp="jgherder">
                  <persName>Herder, Johann Gottfried von</persName>
               </person>
               <person corresp="jgjhermann">
                  <persName>Hermann, Johann Gottfried Jakob</persName>
               </person>
               <person corresp="mhumboldt">
                  <persName>Humboldt, Mathilde von, geb. von Heinicken</persName>
               </person>
               <person corresp="bgniebuhr">
                  <persName>Niebuhr, Barthold Georg</persName>
               </person>
               <person corresp="whumboldt2">
                  <persName>Humboldt, Wilhelm von (Enkel von Wilhelm u. Caroline von
                    Humboldt)</persName>
               </person>
               <person corresp="awschlegel">
                  <persName>Schlegel, August Wilhelm von</persName>
               </person>
               <person corresp="fschlegel">
                  <persName>Schlegel, Friedrich von</persName>
               </person>
               <person corresp="sophokles">
                  <persName>Sophokles</persName>
               </person>
               <person corresp="hfkstein">
                  <persName>Stein, Heinrich Friedrich Karl Reichsfreiherr vom und
                    zum</persName>
               </person>
            </listPerson>
            <listBibl type="mentioned">
               <bibl corresp="52">Bhagavadgitā</bibl>
               <bibl corresp="352">Rāmāyana</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <ab type="incipit">Ich habe mich sehr gefreut, von dem Minister
                        Stein zu hören, dass Ew. Excellenz …</ab>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="fgwelcker">Welcker, Friedrich Gottlieb</persName>
               <date type="author" when="1823-10-02"/>
               <placeName key="Bonn">Bonn</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="wvh">Humboldt, Wilhelm von</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <langUsage n="ind">
            <language ident="sa">Sanskrit</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item n="name">FZ</item>
            <item n="date">14. Juni 2017</item>
            <item n="status">in Bearbeitung</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener>
               <dateline>2. October 1823.</dateline>
            </opener>
            <p>Ich habe mich sehr gefreut, von dem <persName ref="hfkstein">Minister von
                        Stein</persName> zu hören, dass Ew. Excellenz <persName ref="mhumboldt">Ihre
                        Frau Schwiegertochter</persName> einen <persName ref="whumboldt2">Enkel</persName> geschenkt hat und dass diese Erfüllung eines langen
                    Wunsches ein neues Glück in Ihrer Familie vorbereitet hat. Ich wünsche dem
                    Kleinen, dass er recht frisch und stark aufwachsen und in seiner aufblühenden
                    Jugend von dem Einfluss der Grosseltern recht viel aufnehmen möge. Auch seinen
                    Eltern bitte ich meine herzlichen Glückwünsche zu sagen.</p>
            <p>Den <persName ref="hfkstein">Herrn von Stein</persName> hatte ich im Anfang Sept.
                    in <placeName ref="Cappenberg">Cappenberg</placeName> besucht. Ich trennte mich
                    von meiner emsigen Arbeit, welche in der ungewohnten Musse der Ferien mich mit
                    doppelter Anziehung fest hält, weil ich den Vortheil einer gelegentlichen
                    Einladung von ihm nicht aus den Händen lassen wollte, in der Absicht und
                    Erwartung einen so merkwürdigen Mann in der Nähe zu sehen. Die kleine Reise ist
                    mir aber zu einer der erfreulichsten Ereignisse ausgeschlagen, weil er so gar
                    nicht zu denen gehört, die sich nur sehen lassen, sondern Charakter und Gemüth
                    so klar und offen zu erkennen giebt, und weil fast alle seine Reden mir
                    einnehmend und bedeutend waren. Ein so bescheidner Sinn bey soviel Stolz und
                    Kraftgefühl, die Vereinigung altväterlicher Einfachheit mit dem Geist und Ton
                    neuerer Welt, und die durchgängige Richtung aufs Grosse und Bedeutende, wodurch
                    der Gedanke an alles, was ein einzelner Charakter oder Standpunkt im Leben
                    ausschliessen kann, entfernt wird, übt einen wahren Zauber.</p>
            <p>Seitdem habe ich mehrere Wochen auf dem Lande bey meinen Eltern in angenehmer
                    Ruhe und Einförmigkeit gelebt. Es ist hier mein Tegel, nur ohne Eigenthum, und
                    ohne vieles andre; aber meine Eltern sind noch gesund und sehr empfänglich. Mein
                    jüngster Bruder lebt verheirathet im Haus, hat ein allerliebstes Kind von Einem
                    Jahr und zieht viel Musik in das Haus. Ich unterdessen habe einen Aufsatz über
                    die Trilogie im Allgemeinen geschrieben, nachdem ich neulich die einzelnen
                    Trilogieen herauskonstruirt hatte, und habe mich dabey noch fester überzeugt,
                    dass wirklich das Aeschylische Drama eine Gattung für sich war, mit welcher die
                    neuere Tragödie des <persName ref="sophokles">Sophokles</persName> und <persName ref="euripides">Euripides</persName> in vieler Hinsicht auf ganz andere Art
                    verglichen werden muss, als bisher geschehen ist Merkwürdig war mir dabey zu
                    sehen, wie dem <persName ref="aristoteles">Aristoteles</persName> die ganze
                    idealische Kunstanschauung, worauf auch die grossen Compositionen der bildenden
                    Kunst in der besten Zeit beruhen, so sehr abgeht, und wie <persName ref="aischylos">Aeschylus</persName> nach nicht viel mehr als hundert Jahren
                    ihm gewissermassen veraltet gewesen ist. Demohngeachtet glaube ich auch
                    Beziehungen auf die Trilogie in der Poetik zu finden, welche meiner Behauptung
                    seht zu Statten kommen. Wenn ich irre, dann wird <persName ref="jgjhermann">Herrmann</persName> grosses Recht haben mich zu tadeln. Denn ein grösserer
                    Contrast der Ansichten hinsichtlich der Haupt- und Nebensachen als in meiner
                    kleinen Schrift mit seinem Programm über <persName ref="aischylos">Aeschylus</persName> liegt, ist kaum möglich: nur diess setzt mich in
                    einige Verlegenheit. Aber Ew. Excellenz werden müde seyn, von einer im Werden
                    begriffenen Schrift zu hören, welche Sie wenn es Ihnen dann gefällt, bald
                    gedruckt lesen können. Fort muss ich sie haben, weil ich es sonst nicht lassen
                    kann, mich auf die Geschichte des Dramas immer weiter einzulassen, was doch
                    darum verkehrt ist weil ich erst das andere über die epische Poesie ausgeführt
                    haben müsste, um alles unter den vielleicht entstehenden Beziehungen und in
                    übereinstimmender Ordnung zu behandeln.</p>
            <p>Niebuhr zu sprechen habe ich bey seiner neulichen Anwesenheit in <persName ref="Bonn">Bonn</persName> nicht das Glück gehabt, ein einziges mal, dass
                    ich ihn besuchte und einen andern antraf, der ihn beschäftigte. Er hat sich nur
                    mit wenigen eingelassen und soll verstimmt gewesen seyn. Es war auf Veranlassung
                    eines eifrigen Anhängers von ihm ein Plan, von Seite der Professoren seine
                    Anstellung in <persName ref="Bonn">Bonn</persName> nach Ablauf der fünf Jahre zu
                    sollicitiren, und diess ist so wenig geheim geblieben, dass mir auf meiner
                    Hinreise <persName ref="beust">Graf Beust</persName> (?),<note type="footnote" resp="editor">Das Fragezeichen steht so bereits bei Harnack. Eventuell
                        handelt es sich um den preußischen Geologen und Berghauptmann Ernst August
                        Graf von Beust, der seit 1817 erster Berghauptmann des Oberbergamtes Bonn
                        war. [FZ]</note> der aus der Schweiz zurückkehrte, in <placeName ref="Koblenz">Coblenz</placeName> davon erzählte. Mir ist es auffallend gewesen, manches
                    zu hören, woraus ich schliessen muss, dass der Aufenthalt in <placeName ref="Rom">Rom</placeName> gar nicht dazu beigetragen hat <persName ref="bgniebuhr">Niebuhr</persName>’n die Poesie und Kunst des Alterthums
                    lieber zu machen. Palimpseste, wie sie bis jetzt sie gefunden haben, sind
                    anziehende Sachen, besonders in <placeName ref="Rom">Rom</placeName>, wo einem
                    selbst diejenigen, welche sich im Mauerwerk finden, angenehm beschäftigen. Aber
                    zu bedauern wäre es doch, wenn viel solche Männer wie <persName ref="bgniebuhr">Niebuhr</persName> in unserer Zeit, welche auf das historische Wissen und
                    die Antiquitäten aller Art versessen genug ist, das Ansehen historischer und
                    grammatischer Subtilität zum Nachtheil einer lebendigen Erkenntniss des
                    Alterthums bey dem grossen Haufen der Jugend zu ausschliessend beförderte;
                        <persName ref="jgherder">Herder</persName>, <persName ref="jwgoethe">Göthe</persName>, die Schlegel haben neben dem Grossen und Guten ihrer
                    Wirkung freylich auch ein oberflächliches Raisonniren unter den Mittelmässigen
                    und Schwachen erzogen. Man wird noch viel unerträglicheres mitpflanzen, wenn man
                    zu einseitig die Richtung der blossen Schule nimmt. Doch hätten wir nur
                        <persName ref="bgniebuhr">Niebuhr</persName> zum Curator! Die Schätze seines
                    Wissens würden der <orgName ref="12">Universität</orgName> nicht blos Glanz,
                    sondern auch vielfache Anregung mittheilen. </p>
            <p>Ich hoffe, dass Ew. Excellenz bald wieder eine Vorlesung geben; es ist nur fatal,
                    dass der Abdruck so sehr hinausgeschoben zu werden pflegt. <persName ref="hfkstein">Herr von Stein</persName> sagte mir von einem Vorschlag, den
                    er Ihnen gethan, in Bezug auf die Urgeschichte der deutschen Stämme aus der
                    Etymologie. Ich habe ihm aber so viel von Ihren Studien im <bibl sameAs="352">Remayana</bibl> und <bibl sameAs="52">Baghvat Gita</bibl> erzählt, dass
                    seine Hoffnung für die deutsche Geschichte noch kleiner geworden ist. Ich bitte
                    recht viele Empfehlungen. </p>
            <closer>Mit grösster Verehrung <lb/>Ew. Excellenz <lb/>treu ergebenster <signed>F.
                        G. Welcker. </signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
