<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- IN BEARBEITUNG von FZ -->
<?xml-model href="../WvH_Schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="wvh_letters">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Wilhelm von Humboldt an Caroline von Humboldt, 01.12.1823<idno type="BBAW">1138</idno>
            </title>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/135657458">Frank Zimmer</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/">Investigation</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/120492644">Jürgen Trabant</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/">Project administration</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/">Supervision</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1053159110">Ute Tintemann</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353">Lou Klappenbach</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-7447-4589">Sascha Grabsch</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Elise Hanrahan</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title>Wilhelm von Humboldt: Online-Edition der sprachwissenschaftlichen
                        Korrespondenz</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://www.bbaw.de"> Berlin-Brandenburgische Akademie der
                        Wissenschaften (BBAW) </ref>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"> Creative
                        Commons Attribution 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0) </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl type="orig">Verschollen</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="print">Grundlage der Edition: Sydow 1906–1906, Bd. 7, S.
                            200–202</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="KMV"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="Mattson">7353</bibl>
               </witness>
            </listWit>
            <listPerson type="mentioned">
               <person corresp="jhcdunker">
                  <persName>Dunker, Johann Heinrich Christian</persName>
               </person>
               <person corresp="fw4">
                  <persName>Friedrich Wilhelm, Kronprinz (später Friedrich Wilhelm IV., König
                            von Preußen)</persName>
               </person>
               <person corresp="jwgoethe">
                  <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               </person>
               <person corresp="awschlegel">
                  <persName>Schlegel, August Wilhelm von</persName>
               </person>
               <person corresp="cvwolzogen">
                  <persName>Wolzogen, Caroline von, geb. von Lengefeld, gesch. von
                            Beulwitz</persName>
               </person>
            </listPerson>
            <listBibl type="mentioned">
               <bibl corresp="29">Aristoteles: Nikomachische Ethik</bibl>
               <bibl corresp="53">Schlegel, August Wilhelm von (1823): Bhagavad-Gita, id est
                        Θεσπέσιον μελος, sive almi Krishnae et Arjunae colloquium de rebus divinis,
                        Bharateae episodium. Textum recensuit, annotationes criticas et
                        interpretationem latinam adjecit Aug. Guil. a Schlegel, Bonn: Weber</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <ab type="incipit">Du glaubst nicht, wie viel ich zu schreiben habe. Es wächst einem
                    …</ab>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="wvh">Humboldt, Wilhelm von</persName>
               <date type="author" when="1823-12-01"/>
               <placeName key="Burgörner">Burgörner</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="cvh1">Humboldt, Caroline von</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <handNotes>
            <handNote scribe="wvh">Eigenhändig</handNote>
         </handNotes>
         <langUsage n="ind">
            <language ident="grc">Altgriechisch</language>
            <language ident="sa">Sanskrit</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item n="name">FZ</item>
            <item n="date">12. Oktober 2020</item>
            <item n="status">in Bearbeitung</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url=""/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener>
               <dateline>Burgörner, 1. Dezember 1823</dateline>
            </opener>
            <p>Du glaubst nicht, wie viel ich zu schreiben habe. Es wächst einem mit den
                    Gütergeschäften ordentlich unter den Händen. Gestern schien die Sonne sehr
                    freundlich. Heut war der Himmel sehr wunderbar, vorzüglich gegen Abend. Es war
                    windiges Wetter und der ganze Himmel voll schwerer Wolken, die aber nur im Abend
                    unbeweglich lagen, sonst hin und her trieben, und gerade am Abend blieb ein
                    schmaler lichter Streif vom Horizont, durch den die Strahlen der Abendsonne
                    schossen. Dazwischen lag nun das ganze Tal in einem schauerlichen Dunkel. Ich
                    stand sehr lange auf dem Lindenberg und kann Dir nicht sagen, wie mir immer das
                    Herz aufgeht, wenn ich alle Tage einen freien Blick in die weite Natur machen
                    kann. Auch gehe ich sehr viel hier, aber ohne mich zu ermüden. Ich habe nichts
                    von trockenen und mühevollen Studien hierher mitgenommen. Die wenigen Stunden,
                    die mir von der Geschäftsschreiberei und dem Spazierengehen, Leutesprechen usf.
                    bleiben, lese ich fast bloß die <bibl sameAs="29">Ethik</bibl> des <persName ref="aristoteles">Aristoteles</persName> und den <bibl sameAs="53">„Bhagavad
                        Gîtâ“</bibl>, den <persName ref="awschlegel">Schlegel</persName>
                    herausgegeben hat. Beide behandeln eigentlich dasselbe Thema, den Zweck aller
                    Dinge, den Wert des Lebens, das höchste Gut, den Tod als den Anfang eines neuen
                    Daseins. Im Aristoteles ist die Erhabenheit eines großen und beinah ungeheuren
                    Geistes und der gebildetsten Nation des Erdbodens, in dem indischen Gedicht die
                    vielleicht noch rührendere des höchsten Altertums und eines zu tiefsinniger
                    Betrachtung gleichsam geschaffenen Volks. Ich lese von beiden eigentlich immer
                    nur wenig, aber jeder Laut ergreift mich mit einer zum eigenen Nachdenken
                    anregenden Stärke. Es fällt mir dabei oft ein, daß es doch eigentlich sonderbar
                    ist, daß <persName ref="jwgoethe">Goethe</persName> so fast ausschließend in den
                    Produkten der Zeit lebt und an dem hängt, was er seine Arbeit in seinen Heften
                    nennt, was doch wieder nur eine für die neueste Zeit ist. Wenn ich mich meinem
                    Hinscheiden so nahe glauben müßte wie er, seinem Alter und seiner Gesundheit
                    nach, wäre mir das unmöglich. Ich ginge vielmehr dann nur in die Vorzeit zurück
                    und suchte dasjenige um mich zu sammeln, worin sich die menschliche Natur am
                    reinsten und einfachsten ausgesprochen hat.</p>
            <p> Du wirst jetzt leicht mehr von ihm erfahren als ich. Selbst wenn ich <persName ref="cvwolzogen">Carolinen</persName> regelmäßig darum schriebe, würde es
                    nicht eigentlich helfen. Man erfährt immer nur in <placeName ref="Weimar">Weimar</placeName> die Relationen des Bedienten oder die Räsonnements der
                    Ärzte. Wer ihn nicht selbst sieht, kann nicht genau urteilen, und <persName ref="cvwolzogen">Caroline</persName> sieht ihn gar nicht. Sie sind
                    eigentlich auseinandergekommen, und sie urteilt bisweilen über seinen Charakter
                    und sein Benehmen mit einer Strenge, die einem weh tut. Wahr ist es indes, daß
                    er sich gegen die <persName ref="fschiller">Schiller</persName>schen Kinder
                    nicht gut benommen hat.</p>
            <p>
               <persName ref="fw4">Dem Kronprinzen</persName> habe ich am <date when="1823-11-29">29.</date> geschrieben und schicke den Brief mit diesem
                    ab, da eher keine Post ging. Ich habe meiner Abwesenheit gar nicht und am
                    wenigsten entschuldigend erwähnt, auch bin ich überzeugt, daß sie ihm nicht
                    aufgefallen ist, und ich bin recht froh, daß ich die Reise gemacht habe. Wäre
                    ich erst jetzt abgereist, wäre ich so in den Winter gekommen, daß das ein sehr
                    großes Hindernis in allem geworden wäre.</p>
            <p>Morgen, wo <persName ref="jhcdunker">Dunker</persName>
               <note type="footnote" resp="editor">Dunker war Sekretär des Vaters von Caroline von Humboldt
                        gewesen, bevor er Verwalter des Gutes Burgörner wurde; siehe
                        Humboldt-Gesellschaft für Wissenschaft, Kultur und Bildung e.V. (Hrsg.)
                        (2011): <hi rend="italic">Beiträge zur Humboldt’schen Familienchronik, Literatur und deutschen
                        Sprache</hi>, Roßdorf: TZ-Verlag, S. 34f. und 64; siehe auch GS XIV, S. 241. [FZ]</note> abgeholt wird,
                    lasse ich den Ingrimm zu seinem Vater gehen. Er kommt dann Sonntag zurück. Es
                    ist mir nicht angenehm, ihn so lange zu entbehren, da, wenn mich jemand besucht,
                    ich ohne allen Bedienten bin und in homerischer Einfachheit den Schweinerücken
                    selbst teilen muß. Allein es ist eine heilsame Buße, und die vielleicht die
                    Nemesis beschwichtigt, daß ein abgesetzter Minister einige Tage im Jahr in Staub
                    und Asche zubringen muß.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
