<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- IN BEARBEITUNG von FZ -->
<?xml-model href="../WvH_Schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="wvh_letters">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Wilhelm von Humboldt an Peter Stephen Duponceau, 09.04.1823<idno type="BBAW">518</idno>
            </title>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/135657458">Frank Zimmer</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/">Investigation</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/120492644">Jürgen Trabant</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/">Project administration</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/">Supervision</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1053159110">Ute Tintemann</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353">Lou Klappenbach</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-7447-4589">Sascha Grabsch</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Elise Hanrahan</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title>Wilhelm von Humboldt: Online-Edition der sprachwissenschaftlichen Korrespondenz</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://www.bbaw.de">
                    Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)
                </ref>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">
                Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)
            </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl type="orig">Grundlage der Edition: Philadelphia, Historical Society of
                            Pennsylvania, Gratz Coll. – Abschrift: Philadelphia, American
                            Philosophical Society, Hist. and Lit. Comm., Philological Note-Books,
                            vol. 5, p. 19–24</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="print">Swiggers 1999, S. 455–461</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="KMV"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="Mattson">Mattson 7289</bibl>
               </witness>
            </listWit>
            <listPerson type="mentioned">
               <person corresp="ksfaltenstein">
                  <persName>Altenstein, Karl Sigmund Franz, Freiherr vom Stein
                    zum</persName>
               </person>
               <person corresp="jedwards">
                  <persName>Edwards, Jonathan</persName>
               </person>
               <person corresp="jeliot">
                  <persName>Eliot, John</persName>
               </person>
               <person corresp="fw3">
                  <persName>Friedrich Wilhelm III., König von Preußen</persName>
               </person>
               <person corresp="jgeheckewelder">
                  <persName>Heckewelder, Johann Gottlieb Ernst</persName>
               </person>
               <person corresp="avh">
                  <persName>Humboldt, Alexander von</persName>
               </person>
               <person corresp="jsvater">
                  <persName>Vater, Johann Severin</persName>
               </person>
               <person corresp="dzeisberger">
                  <persName>Zeisberger, David</persName>
               </person>
            </listPerson>
            <listBibl type="mentioned">
               <bibl corresp="119">Edwards, Jonathan: Observations on the language of the Muhhekaneew
                    Indians (London: W. Justins 1789)</bibl>
               <bibl corresp="124">Eliot, John: The Indian Grammar begun: or, An essay to bring the
                    Indian language into rules, for the help of such as desire to learn the same,
                    for the furtherance of the Gospel among them (Cambridge: Marmaduke Johnson
                    1666)</bibl>
               <bibl corresp="114">Heckewelder, John / Du Ponceau, Peter Stephen: A Correspondence
                    Between the Reverend John Heckwelder, of Bethlehem, and Peter S. Duponceau Esq.
                    […] Respecting the Languages of the American Indians. In: Transactions of the
                    Historical and Literary Committee of the American Philosophical Society 1, 1819,
                    S. 351–448</bibl>
               <bibl corresp="473">Zeisberger, David: Grammar of the Language of the Lenni Lenape or
                    Delaware Indians. Translated from the German Manuscript of the Author by Peter
                    Stephen du Ponceau. With a Preface and Notes by the Translator (Philadelphia:
                    James Kay, Junior 1827)</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <ab type="incipit">Monsieur Je suis vraiment honteux de ne répondre
                        qu’aujourdhui premièrement à votre lettre …</ab>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="wvh">Humboldt, Wilhelm von</persName>
               <date type="author" when="1823-04-09"/>
               <placeName key="Berlin">Berlin</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="psduponceau">Duponceau, Peter Stephen</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref target="847" type="prev">28.07.1821</ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <handNotes>
            <handNote scribe="wvh">Eigenhändig</handNote>
         </handNotes>
         <langUsage n="am">
            <language ident="egy">Ägyptisch</language>
            <language ident="al">Amerikanische Sprachen</language>
            <language ident="zh">Chinesisch</language>
            <language ident="ciw">Chippewa (Ojibwa)</language>
            <language ident="">Coroado</language>
            <language ident="del">Delaware (Lenni Lenape)</language>
            <language ident="kl">Grönländisch</language>
            <language ident="gn">Guaraní</language>
            <language ident="cop">Koptisch</language>
            <language ident="mjy">Mahican (Muhhekanew)</language>
            <language ident="nah">Nahuatl (Mexicanisch)</language>
            <language ident="ono">Onondaga</language>
            <language ident="qu">Quechua (Peruanisch)</language>
            <language ident="tup">Tupi (Brasilianisch)</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item n="name">FZ</item>
            <item n="date">25. Juli 2014</item>
            <item n="status">in Bearbeitung</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener>
               <pb n="1*"/> <salute>Monsieur</salute>
            </opener>
            <p>Je suis vraiment honteux de ne répondre qu’aujourdhui premièrement à <ref type="link" target="847">votre lettre</ref> obligeante du <date when="1821-07-28">28. Juillet, 1821.</date> mais je puis vous assurer,
                    Monsieur, que ce retard n’est point un effèt de ma négligence, mais simplement
                    du hazard, &amp; du sort que les lettres qui arrivent par mer éprouvent si
                    souvent. Ce n’est que dans les derniers mois de l’année 1822. que Votre lettre
                    m’est parvenue, &amp; quant aux livres qui l’accompagnoient, je ne les ai reçus
                    qu’avant peu de semaines. Ils avoient été remis à <placeName ref="Paris">Paris</placeName> à <persName ref="avh">mon frère Alexandre</persName> qui
                    vous est connu, Monsieur, par son voyage dans Votre continent, &amp; son voyage
                    en Italie, où il étoit appellé pour y accompagner <persName ref="fw3">le
                        Roi</persName>, l’a empêché de me les envoyer plutôt.<note type="footnote" resp="editor">Duponceau notiert zusammenfassend am linken Seitenrand
                        „apology“</note> Je vous prie donc bien instamment, Monsieur, d’excuser ce
                    retard involontaire, &amp; de ne point l’attribuer à un manque de reconnoissance
                    &amp; d’attention, mais d’agréer mes bien vifs &amp; sincères remercîmens des
                    services intéressans que Vous avez eû la bonté de me faire.<note type="footnote" resp="editor">Duponceau notiert zusammenfassend am linken Seitenrand
                        „thanks“</note> <pb n="2*"/> Je suis chargé en même tems de la part du
                        <persName ref="ksfaltenstein">Ministre préposé au Département de
                        l’Instruction publique</persName> ici de vous offrir également l’expréssion
                    de sa reconnoissance des livres que Vous destiniez dans votre lettre à la
                        <orgName ref="1">Bibliotheque du Roi</orgName> &amp; que je lui ai fait
                    remettre soigneusement.<note type="footnote" resp="editor">Duponceau notiert
                        zusammenfassend am linken Seitenrand „thanks“</note>
            </p>
            <p>Les services essentiels que vous avez rendû, Monsieur, &amp; que vous continuez
                    de rendre à tous ceux qui s’occupent des langues par vos travaux &amp; les
                    éclaircissemens importants que vous avez bien voulû fournir en plusieur idiômes
                    Américains, rendront pour toujours votre nom également cher et précieux à tous
                    ceux qui se vouent à cette étude intéressante, &amp; je ne saurois assez vous
                    exprimer avec quel plaisir &amp; quel intérêt je recois tout ce qui me parvient
                    directement &amp; indirectement de votre part. Comme Vous continuez toujours à
                    Vous occuper de ces mêmes objets, je suis convaincu que nous pouvons encore nous
                    attendre à voir paroître des travaux qui avanceront essentiellement la
                    connoissance des langues sauvages de l’Amérique septentrionale, &amp; j’attends
                    sur tout avec impatience <bibl sameAs="473">la grammaire</bibl> de <persName ref="dzeisberger">Zeisberger</persName>.<note type="footnote" resp="editor">Duponceau notiert zusammenfassend am linken Seitenrand „Compliments“ bzw.
                        „Zeisb. = gram?“</note> J’ai fait une analyse exacte &amp; détaillée de
                    l’idiome des Indiens de Massachusettes d’après <bibl sameAs="124">la
                        grammaire</bibl> d’<persName ref="jeliot">Eliot</persName>, des Muhhekanew
                    d’après <bibl sameAs="119">le traité</bibl> de <persName ref="jedwards">Edwards</persName>, &amp; des Onondagos d’après un manuscrit de <persName ref="dzeisberger">Zeisberger</persName> que vous avez eû la bonté de
                    communiquer à <persName ref="jsvater">M.<hi rend="superscript">r</hi>
                        Vater</persName>. Mais voilà jusqu’ici les seuls idiomes des nations entre
                        la<note type="footnote" resp="editor">Duponceau notiert zusammenfassend am
                        linken Seitenrand „analyses Eliot – Edwards“ bzw.
                        „Onondagos“</note> <pb n="3*"/> Nouvelle Espagne &amp; les Esquimaux,
                        <del>de la langue</del> desquels j’ai pû me former une idée un peu
                    détaillée, &amp; même ces matériaux ne laissent pas que d’être encore assez
                    incomplèts. <bibl sameAs="114">Votre correspondance</bibl> avec <persName ref="jgeheckewelder">M.<hi rend="superscript">r</hi> Heckewelder</persName>
                    en contient de très-précieux sur l’idiôme Lenni Lenape; mais il n’entroit pas
                    dans votre plan de donner une Grammaire proprement dite, &amp; j’ai cru devoir
                    attendre la publication de <bibl sameAs="473">la Grammaire</bibl> de <persName ref="dzeisberger">Zeisberger</persName>. Je prends <sic>meme</sic> un
                    manuscrit sur les conjugaisons des Chippeways. Il m’a parû voir que tous ces
                    idiômes ont une tournure grammaticale assez différente des autres langues de
                    l’Amérique, quoiqu’en grand le caractère &amp; les structures soyent toujours
                    les mêmes. Mais le systême des <hi rend="underline">transitions</hi> y est
                    beaucoup plus général, plus développé &amp; plus régulier que dans la plupart
                    des autres. Dans les langues de l’Amérique méridionale il l’est beaucoup moins,
                    comme j’ai cru observer au moins. <bibl sameAs="124">La Grammaire</bibl>
                        d’<persName ref="jeliot">Eliot</persName> m’a fourni surtout des matériaux
                    suffisans pour reconnoître le systeme observé dans ces conjugaisons qui est
                    infiniment curieux. Si l’on compare ce système avec ceux que les autres idiômes
                    Américains suivent dans ce même point, je suis sûr que cela conduira à des
                    rapprochemens intéressans. Je me propose de le faire dans le plus grand détail
                    et avec l’exactitude la plus scrupuleuse dans mes recherches sur les langues de
                    l’Amérique.</p>
            <p>J’ai àprésent formé des grammaires particulières de toutes ces langues sur
                    lesquelles nous avons des matériaux suffisans pour un pareil travail. Il s’en
                    trouve a peu près 25. seulement, &amp; il ne me manque que deux ou trois choses
                    que <pb n="4*"/> je terminerai cet été. Quant aux dictionnaires je n’en connois
                    de vraîment détaillés que de la langue <sic>Gronlandoise</sic>, Mexicaine,
                    Péruvienne &amp; Brasilienne ou Guarani. Je possède encore un manuscrit assez
                    complet sur la langue des Coroados, &amp; plusieurs travaux considérables dans
                    ce genre sont en votre possession, Monsieur. A dater du commencement de l’année
                    prochaine, je compte pouvoir commencer mon ouvrage. La première partie sera la
                    partie grammaticale, &amp; je partirai en rédigeant les résultats de mes
                    recherches d’un double point de vue. D’un coté je traiterai la partie, pour
                    ainsi dire historique des langues Américaines &amp; c’est là que j’examinerai
                    leur affinité entr’elles et les traces qui peuvent nous conduire à nous former
                    des idées plus complettes &amp; plus nettes sur leur origine. D’un autre côté,
                    &amp; c’est par là que je commencerai, je tâcherai d’exposer la partie
                    philosophique de leur structure grammaticale &amp; léxicale. Il m’a parû
                    indispensable pour cet effet d’étudier d’abord chaque langue en elle même,
                    puisque chaque langue forme un ensemble dont il faut toujours commencer par
                    <del>
                  <gap quantity="7" unit="chars"/>
               </del> ébaucher le tableau; mais après cela il faut réunir tout
                    ce que les langues Américaines ont de particulier, &amp; c’est ce que je ferai
                    dans une dissertation préliminaire très-détaillée. J’y passerai en revue la
                    grammaire entière, et sans avoir égard à l’affinité des langues, j’exposerai
                    simplement de quelle manière chaque partie grammaticale, le verbe, le substantif
                    ect. est formé &amp; traité dans les différentes lan-<pb n="5*"/>gues en
                    établissant des classes générales. Cette méthode contribuera beaucoup à ce que
                    j’espère, à se former une idée plus précise de l’origine des différentes formes
                    grammaticales, des variétés quelles peuvent offrir dans les différens idiômes
                    &amp; de l’influence que leur formation différente exerce sur l’esprit de ceux
                    qui parlent la langue dont il est question. Ce traité préliminaire sera par là
                    une grammaire comparative de tous les idiômes Américains, ainsi qu’on pourroit
                    &amp; devra avec le tems en former une de tous les idiômes de la terre: Car il y
                    a évidemment deux genres de grammaire générale également importans à étudier,
                    l’une philosophique qui ne precise ses principes que dans l’idée abstraite de la
                    parole &amp; du langage, &amp; l’autre historique qui donne un appercû
                    méthodique de la manière dont les différens peuples de la terre ont réellement
                    formé les idiômes qui leur ont appartenûs. Ce n’est qu’un travail fait sur ce
                    dernier plan, d’après lequel on pourroit réussir ce qu’on a déjà tenté souvent,
                    de former différentes classes de langues, car il s’en trouve évidemment qui se
                    ressemblent dans plus ou moins de points de leur grammaire. Jusqu’ici où en a
                    encore rassemblé trop peu de faits pour pouvoir établir des généralités sur
                    aussi peu de données, les tentatives de classifier les langues n’ont pas pû
                    conduire à un resultat vraiment satisfaisant. Il existe cependant une grande
                    différence qu’on peut établir avec certitude entre les langues connues qui me
                    semble fort importante, c’est celle si les signes ou élémens de la parole qui
                    indiquent des rapports grammaticaux, ne sont que simplement annexés aux signes
                    qui indiquent <pb n="6*"/> des choses, ou pour ainsi dire le matériel de la
                    phrase, ou si ces signes grammaticaux forment une unité parfaite avec le reste
                    du mot. La simple agglutination se trouve dans la plupart des langues
                    Américaines, tandis que les langues classiques unisent si parfaitement
                    l’inflexion avec le mot, qu’on a de la peine souvent à découvrir comment elle y
                    a été jointe. Il m’a toujours paru que ce ne sont que ces dernières langues
                    auxquelles on peut vraîment attribuer des <hi rend="underline">formes</hi>
                    grammaticales. Dans les autres le mot n’est pas proprement grammaticalement
                    formé, mais on le pose séparément &amp; y attache après par un signe particulier
                    l’idée grammaticale. Cela est surtout évident dans la grammaire Chinoise qui le
                    plus souvent se dispense même d’indiquer par un signe quelconque la valeur
                    grammaticale des mots &amp; abandonne aux lecteurs de la deviner, &amp; de la
                    suppléer. L’influence de cette différence des langues sur la manière de penser,
                    sur la facilité de combiner &amp; d’exprimer des idées dans le langage me semble
                    être visible. Il est en général dans la nature des choses que la matière &amp;
                    les formes ne doivent faire qu’un même ensemble. Cela paroit surtout essentiel
                    dans le langage. Car comme le langage n’est autre chose que la pensée fixée par
                    le son, &amp; revêtue pour ainsi dire d’un corps matériel, il est essentiel pour
                    la clarté, la précision &amp; la célérité des combinaisons différentes de la
                    pensée que l’esprit n’ait point à se representer la forme des paroles qui
                    consiste dans leurs rapports grammaticaux, séparés de la matière du discours, si
                    j’ose me servir de cette expression, que les rapports grammaticaux trouvent
                    également leurs signes pour l’oreille de celui qui écoute, &amp; que <pb n="7*"/> ces signes ne soyent autre chose que de simples modifications des mots qui
                    représentent le matériel des choses. Mais malgré l’importance que j’attaches à
                    cette différence des langages, il ne faut pas s’imaginer qu’une langue
                    quelconque appartient en entier et exclusivement à une de ces deux classes.
                    Quoique par exemple la simple agglutination domine généralement dans les langues
                    de l’Amérique, on <del>y</del> trouve également ce qu’on doit nommer inflexion
                    en elles aussi bien que dans les langues classiques. Je ne cite p. e. que l’<hi rend="underline">o</hi> qu’on ajoûte au parfait dans le Mexicain, &amp; je
                    pourrois ajouter un nombre de cas ou les différentes personnes ou tems des
                    verbes ne se distinguent que par les voyelles qui les terminent sans qu’on
                    puisse rendre raison pour quoi l’une désigne plutôt que l’autre, telle personne
                    et tel tems. Il faut ajoûter encore que les langues classiques mêmes peuvent
                    avoir commencé par n’avoir que des agglutinations, qui par la suite des tems ont
                    passé en inflexions. Il seroit encore moins justes de dire que les langues, qui
                    à le prendre dans la totalité n’ont point de <hi rend="underline">formes</hi>
                    grammaticales dans le sens que je viens d’établir, soyent entièrement incapables
                    de conduire les peuples qui les parlent, à un dégré considérable de civilisation
                    ou de culture intellectuelle. Nous voyons le contraire dans les Chinois &amp;
                    les anciens Egyptiens. Car la langue Copte que l’on croit avoir été la langue
                    ancienne de l’Egypte, a une methode d’agglutination des signes grammaticaux
                    assez resemblants à celles qui se trouve dans les langues de l’Amérique.
                    L’esprit humain, quel que soit l’organe dont il se sert, parvient toujours à son
                    but, tout ce que je veux dire c’est que le manque de véritables formes
                    grammaticales, doit opposer nécessairement à la pensée un obstacle qui est à
                    vaincre par elle, &amp; que ces formes au contraire offrent à l’esprit une
                    facilité dans la ma-<pb n="8*"/>nière de combiner les idées qui ne sauroient
                    rester sans les suites les plus heureuses sur les conceptions intellectuelles.
                    Pour mieux développer mon idée je dois dire encore que les signes des rapports
                    grammaticaux ne sont au fond, au moins dans leur origine, que des signes de
                    choses qu’on employe métaphoriquement à désigner ces rapports. C’est ainsi que
                    les prépositions <hi rend="underline">dans</hi>, <hi rend="underline">derrière</hi> sont désignés dans quelques unes des langues Américaines par
                    les substantifs de <hi rend="underline">ventre</hi>, <hi rend="underline">dos</hi>. Or il est évident que dans un raisonnement purement dialectique
                    il ne <sic>pouroit</sic> être convenable de substituer partout ces idées
                    materielles là où on <del>d<gap quantity="3" unit="chars"/>
               </del> ne voudroit
                    exprimer que les rapports locaux. L’habitude parvient à la fin aussi à vaincre
                    cet obstacle, mais cela n’en est pas moins un qui doit être vaincû, &amp; l’idée
                    ne sauroit jamais se présenter avec <del>une</del> netteté &amp; élégance que
                    lorsque le signe du rapport grammatical n’est que la forme légèrement modifiée
                    sous laquelle le mot qui indique l’idée se présente. Il est naturel aussi que
                    les langues qui agissent par agglutination doivent avoir des mots nécessairement
                    longs, et employer un plus grand nombre de sons pour exprimer des rapports sur
                    lesquels l’esprit demande à passer rapidement.</p>
            <p>Mais je crains de vous avoir déjà trop fatigué, Monsieur, par mon bavardage sur
                    une matière que vous continuez journellement à approfondir de plus en plus.</p>
            <closer>
               <salute>Je vous prie de vouloir bien m’excuser en faveur de la satisfaction
                        que je trouve de m’entretenir avec vous, &amp; d’agréer l’expression de la
                        considération la plus distinguée, avec laquelle j’ai l’honneur d’être
                        <lb/>Monsieur, <lb/>Votre très humble et très obéissant
                        Serviteur.</salute>
               <signed>Humboldt.</signed>
               <lb/>
               <dateline>à Berlin, ce 9.
                        Avril, 1823.<note type="footnote" resp="editor">Auf S. 1 des Briefes steht
                            die Notiz: "Baron W. Humboldt / Berlin 9 Ap<hi rend="superscript">l</hi>. 1822 / Rec<hi rend="superscript">d</hi> 22<hi rend="superscript">d</hi> Aug<hi rend="superscript">t</hi>." Diese
                            Datierung ist falsch.</note>
               </dateline>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
