<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../WvH_Schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="wvh_letters">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Wilhelm von Humboldt an August Wilhelm von Schlegel, 24.05.1824<idno type="BBAW">1094</idno>
            </title>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/135657458">Frank Zimmer</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/">Investigation</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/120492644">Jürgen Trabant</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/">Project administration</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/">Supervision</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1053159110">Ute Tintemann</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353">Lou Klappenbach</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-7447-4589">Sascha Grabsch</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Elise Hanrahan</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title>Wilhelm von Humboldt: Online-Edition der sprachwissenschaftlichen Korrespondenz</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://www.bbaw.de">
                    Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)
                </ref>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">
                Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)
            </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl type="orig">Grundlage der Edition: Bonn, ULB, Inv. S 507: 14</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="print">Leitzmann 1908, S. 167–169</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="KMV"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="Mattson">Mattson 7397</bibl>
               </witness>
            </listWit>
            <listPerson type="mentioned">
               <person corresp="fschlegel">
                  <persName>Schlegel, Friedrich von</persName>
               </person>
               <person corresp="fgwelcker">
                  <persName>Welcker, Friedrich Gottlieb</persName>
               </person>
            </listPerson>
            <listBibl type="mentioned">
               <bibl corresp="222">Humboldt, Wilhelm von: Über das Entstehen der grammatischen Formen
                    und ihren Einfluß auf die Ideenentwicklung. Gelesen in der Akademie der
                    Wissenschaften am 17. Januar 1822. In: Abhandlungen der
                    historisch-philologischen Klasse der Königlichen Akademie der Wissenschaften in
                    Berlin aus den Jahren 1822 und 1823 (Berlin: Druckerei der Königlichen Akademie
                    der Wissenschaften 1825), S. 401–430; – Separatdruck: Berlin: Druckerei der
                    Königlichen Akademie der Wissenschaften 1823</bibl>
               <bibl corresp="53">Schlegel, August Wilhelm von: Bhagavad-Gita, id est Θεσπέσιον μελος,
                    sive almi Krishnae et Arjunae colloquium de rebus divinis, Bharateae episodium.
                    Textum recensuit, annotationes criticas et interpretationem latinam adjecit Aug.
                    Guil. a Schlegel (Bonn 1823)</bibl>
               <bibl corresp="396">Schlegel, August Wilhelm von (Hrsg.): Indische Bibliothek. Eine
                    Zeitschrift (Bonn: [Weber] 1820–1830)</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <ab type="incipit">Ich glaube Ew. Hochwohlgebornen schon in meinem
                        letzten, oder früheren Schreiben von einer Abhandlung gesprochen zu haben,
                        die ich vor längerer Zeit in der Akademie gelesen habe, die aber erst jetzt
                        gedruckt worden ist. …</ab>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="wvh">Humboldt, Wilhelm von</persName>
               <date type="author" when="1824-05-24"/>
               <placeName key="Tegel">Tegel</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="awschlegel">Schlegel, August Wilhelm von</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref target="1079" type="next">20.–26.06.1824.</ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <handNotes>
            <handNote scribe="wvh">Eigenhändig</handNote>
         </handNotes>
         <langUsage n="ind">
            <language ident="sa">Sanskrit</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item n="name">KS</item>
            <item n="date">29. November 2013</item>
            <item n="status">in Bearbeitung</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="Schlegel/WvH-Schlegel_1824-05-24/WvH-Schlegel_1824_05_24_Seite_01.jpg"/>
      <graphic url="Schlegel/WvH-Schlegel_1824-05-24/WvH-Schlegel_1824_05_24_Seite_02.jpg"/>
      <graphic url="Schlegel/WvH-Schlegel_1824-05-24/WvH-Schlegel_1824_05_24_Seite_03.jpg"/>
      <graphic url="Schlegel/WvH-Schlegel_1824-05-24/WvH-Schlegel_1824_05_24_Seite_04.jpg"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <p>
               <pb n="1*"/>
               <note type="footnote" resp="editor">Oben rechts in Schlegels
                        Handschrift: d. 24sten Mai 24.</note> Ich glaube Ew. Hochwohlgebornen schon
                    in meinem letzten, oder früheren <ref type="link" target="1093">Schreiben</ref>
                    von einer <bibl sameAs="222">Abhandlung</bibl> gesprochen zu haben, die ich vor
                    längerer Zeit in der <orgName ref="3">Akademie</orgName> gelesen habe, die aber
                    erst jetzt gedruckt worden ist. Ich bin so frei, Ihnen jetzt ein Exemplar
                    derselben zu übersenden, gestehe aber, daß ich es nicht ohne einige Scheu
                        <supplied cert="high">thue</supplied>
               <note type="footnote" resp="editor">Das
                        Wort fehlt aufgrund eines Loches im Papier.</note>. Ich muß besorgen, und
                    einige Winke im letzten Stück der <bibl sameAs="212">Indischen Bibliothek</bibl>
                    haben mich in dieser Besorgniß bestätigt, daß Sie mit der Grundidee des
                    Aufsatzes nicht einverstanden sind, und so sehr auch meine Ueberzeugung für mich
                    durch erhebliche Gründe gesichert ist, so gestehe ich doch sehr gern, daß Ihre
                    Autorität für mich ein ungemein großes Gewicht hat.</p>
            <p>Es scheint mir nemlich, daß Ew. Hochwohlgebornen den Uebergang von Agglutination
                    zu Flexion, wenn Sie denselben auch nicht ganz abläugnen, doch von keiner zur
                    Erklärung der wesentlichen Natur der Sprachen erheblichen Bedeutung halten; daß
                    Sie den von <persName ref="fschlegel">Ihrem Bruder</persName> zuerst
                    aufgestellten Unterschied zwischen sich aus sich selbst entfaltenden, u. bloß
                    anfügenden Sprachen, so wie er, annehmen; endlich daß Sie, so hat es mir
                    wenigstens geschienen, bei <pb n="2*"/> dem Raisonnement über die Anfänge der
                    Nationen u. Sprachen, wenigstens bei einigen der erstern eine Höhe der
                    Intelligenz voraussetzen, gewissermaßen noch einen Abglanz des Götterursprungs,
                    aus der sich, was gewöhnlichen Menschenkräften unerreichbar ist, wenn auch nicht
                    erklären, doch aber als nicht unmöglicher Weise hervorgehend denken läßt. </p>
            <p>Ich bin in allen diesen Punkten abweichender Meinung, u. alle liegen <bibl sameAs="222">der gegenwärtigen Abhandlung</bibl> zum Grunde, oder berühren sie
                    doch unmittelbar. Meine Ueberzeugung aber ist aus wiederholtem Nachdenken über
                    diese Gegenstände, und aus sorgfältigem Vergleichen der Annahmen zu welchen es
                    mich führte, mit mehreren u. sehr verschiedenartigen Sprachen entstanden, und
                    ich bin in jedem Augenblick bereit, wo die entgegengesetzte Meinung mit neuen
                    Gründen unterstützt wird, die Prüfung aufs Neue vorzunehmen. In Einem Punkt
                    begegnen sich die an sich verschiednen Meinungen ohnehin, nemlich darin, daß es
                    zwischen zwei Gattungen von Sprachen, den wahrhaft geformten u. den beinahe
                    formlosen, einen wesentlichen Unterschied giebt. Die Abweichung der Meinungen
                    betrift nur die nähere Bestimmung u. die Entstehung dieses Unterschiedes. </p>
            <p>
               <bibl sameAs="53">Ihrer Ausgabe der <hi rend="antiqua">Gita</hi>
               </bibl> verdanke
                    ich noch unablässig einen ungemein großen Genuß. Erlauben Sie mir, Ihnen zum
                    Schluß dieses Briefs noch eine Frage vorlegen zu dürfen, die ich mir nicht recht
                    selbst beantworten kann. Sie betrift gerade eine sehr schöne Stelle. Es ist die
                    70. <hi rend="antiqua">Sl.</hi> des 2. Gesanges, u. mein Zweifel betrift das
                    Wort <pb n="3*"/> <foreign sameAs="sa" n="transEd">āpūryamāṇama<graphic url="Schlegel/WvH-Schlegel_1824_05_24/134.svg"/>
               </foreign>. Sie
                    übersetzen es <hi rend="antiqua">inexpleto</hi>. Hier hat wohl aber der
                    Uebersetzung eine andre Lesart zum Grunde gelegen, als dem Text, da ich sonst
                    mit der erstern nicht das lange <hi rend="antiqua">a</hi> reimen kann. Dies
                    vorausgesetzt fragt es sich nur, welche die richtigere u. dem Sinn der Stelle
                    angemessnere sey? Ich würde für die des Textes stimmen. Ich nehme das erwähnte
                    Wort alsdann, so wie den Sinn des Ganzen folgendergestalt: wie die Wasser
                    eingehen in das sich anfüllende (durch sie anschwellende) unbeweglich stehnde
                    Meer, so u. s. f. Dies scheint mir einen schönren Sinn zu geben, als wenn man
                    das <hi rend="antiqua">a privativ</hi> erklärt. Im letztren Fall fügen die
                    Leidenschaften, wie die <subst>
                  <del type="fragment">Wasser, der Seele, dem
                            uner</del>
                  <add>Wasser</add>
               </subst> dem unerschöpflichen Ocean
                    nichts hinzu, beide stehen in ihrer einmal geschlossenen Natur. Bei der andren
                    Lesart schwellen die Wasser den Ocean an, wie die Leidenschaften die Seele
                    bereichern. Aber beides geschieht ohne Sturm, die Seele bleibt ruhig. Indeß
                    möchte dieser Sinn vielleicht der Einfachheit des Alterthums nicht entsprechen.
                    Die Worte <hi rend="antiqua">
                  <foreign sameAs="la">intra terminos suos
                            residenti</foreign>
               </hi> in Ew. Hochwohlgebornen Uebersetzung fügen,
                    genau genommen, dem Text etwas ihm fremdes hinzu. In diesem steht doch nur
                    unbeweglich, was mit langsamem u. allmählichem Anschwellen verträglich ist. </p>
            <p>Ew. Hochwohlgebornen würden mich sehr verbinden, wenn Sie die Inlage unserm
                    Freunde <persName ref="fgwelcker">
                  <hi rend="antiqua">Welcker</hi>
               </persName>
                    übergeben wollten. Ich bitte Sie zugleich die Freiheit des Einschlusses gütigst
                    zu entschuldigen. </p>
            <closer>
               <salute>Mit der hochachtungsvollsten Freundschaft<lb/>Ew.
                        Hochwohlgebornen<lb/>ergebenster,</salute>
               <signed>Humboldt</signed>
               <lb/>
               <dateline>
                  <hi rend="antiqua">Tegel</hi>, den 24. <hi rend="antiqua">Mai</hi>,
                        1824.</dateline>
               <lb/>
               <pb n="4* vacat"/>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
