<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../WvH_Schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="wvh_letters">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>August Wilhelm von Schlegel an Wilhelm von Humboldt, 20.–26.06.1824<idno type="BBAW">1079</idno>
            </title>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/135657458">Frank Zimmer</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/">Investigation</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/120492644">Jürgen Trabant</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/">Project administration</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/">Supervision</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1053159110">Ute Tintemann</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353">Lou Klappenbach</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-7447-4589">Sascha Grabsch</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Elise Hanrahan</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title>Wilhelm von Humboldt: Online-Edition der sprachwissenschaftlichen Korrespondenz</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://www.bbaw.de">
                    Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)
                </ref>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">
                Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)
            </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl type="orig">Ehem. Berlin, AST</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="print">Grundlage der Edition: Leitzmann 1908, S. 170–176</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="KMV"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="Mattson">Mattson 11802</bibl>
               </witness>
            </listWit>
            <listPerson type="mentioned">
               <person corresp="bopp">
                  <persName>Bopp, Franz</persName>
               </person>
               <person corresp="pbarca">
                  <persName>Calderón de la Barca, Pedro</persName>
               </person>
               <person corresp="jdgries">
                  <persName>Gries, Johann Diederich</persName>
               </person>
               <person corresp="classen">
                  <persName>Lassen, Christian</persName>
               </person>
               <person corresp="efgomalsburg">
                  <persName>Malsburg, Ernst Friedrich Georg Otto Freiherr von
                    der</persName>
               </person>
               <person corresp="plschilling">
                  <persName>Schilling von Cannstatt, Paul Ludwig Freiherr</persName>
               </person>
               <person corresp="fschlegel">
                  <persName>Schlegel, Friedrich von</persName>
               </person>
               <person corresp="jtod">
                  <persName>Tod, James</persName>
               </person>
               <person corresp="pfwalther">
                  <persName>Walther, Philipp Franz von</persName>
               </person>
               <person corresp="fgwelcker">
                  <persName>Welcker, Friedrich Gottlieb</persName>
               </person>
            </listPerson>
            <listBibl type="mentioned">
               <bibl corresp="52">Bhagavadgitā</bibl>
               <bibl corresp="181">Hitopadeśa</bibl>
               <bibl corresp="1074">Puranas</bibl>
               <bibl corresp="352">Rāmāyana</bibl>
               <bibl corresp="679">Papageienbuch</bibl>
               <bibl corresp="1080">Thirty-Two Tales of the Throne of Vikramaditya</bibl>
               <bibl corresp="514">Bopp, Franz: Ardschuna’s Reise zu Indra’s Himmel, nebst anderen
                    Episoden des Maha-Bharata (Berlin: Königliche Akademie der Wissenschaften
                    1824)</bibl>
               <bibl corresp="54">Bopp, Franz: Rezension zu August Wilhelm von Schlegel:
                    Bhagavad-Gita, id est Θεσπέσιον μελος, sive almi Krishnae et Arjunae colloquium
                    de rebus divinis, Bharateae episodium (Bonn 1823). In: Göttingische Gelehrte
                    Anzeigen 37., 38. Stück, 4. März 1824, S. 361–372</bibl>
               <bibl corresp="610">Hamilton, Alexander: Hitopadesa in the Sanskrita language (London:
                    Cox, son, and Raylis 1810)</bibl>
               <bibl corresp="985">Haughton, Graves Chamney: Mánava-Dherma-Sástra, or the Institutes
                    of Menu. 2 Bände, Sanskrit – Englisch (London: Cox and Baylis 1825)</bibl>
               <bibl corresp="222">Humboldt, Wilhelm von: Über das Entstehen der grammatischen Formen
                    und ihren Einfluß auf die Ideenentwicklung. Gelesen in der Akademie der
                    Wissenschaften am 17. Januar 1822. In: Abhandlungen der
                    historisch-philologischen Klasse der Königlichen Akademie der Wissenschaften in
                    Berlin aus den Jahren 1822 und 1823 (Berlin: Druckerei der Königlichen Akademie
                    der Wissenschaften 1825), S. 401–430; – Separatdruck: Berlin: Druckerei der
                    Königlichen Akademie der Wissenschaften 1823</bibl>
               <bibl corresp="212">Humboldt, Wilhelm von: Ueber die in der Sanskrit-Sprache durch die
                    Suffixa twâ und ya gebildeten Verbalformen. In: Indische Bibliothek 1, Heft 4,
                    1823, S. 432–473; Band 2, Heft 1, 1824, S. 71–134</bibl>
               <bibl corresp="736">Schlegel, August Wilhelm: Schauspiele von Don Pedro Calderon de la
                    Barca. Übersetzt von August Wilhelm Schlegel, Zweiter Band (Berlin: Julius
                    Eduard Hitzig 1809)</bibl>
               <bibl corresp="728">Schlegel, August Wilhelm von: Observations sur la langue et la
                    littérature provençales (Paris: Librairie Grecque-Latine-Allemande 1818)</bibl>
               <bibl corresp="53">Schlegel, August Wilhelm von: Bhagavad-Gita, id est Θεσπέσιον μελος,
                    sive almi Krishnae et Arjunae colloquium de rebus divinis, Bharateae episodium.
                    Textum recensuit, annotationes criticas et interpretationem latinam adjecit Aug.
                    Guil. a Schlegel (Bonn: Weber 1823)</bibl>
               <bibl corresp="642">Schlegel, August Wilhelm von: De Studio etymologico. In: Indische
                    Bibliothek 1, Heft 3, 1822, S. 274–294</bibl>
               <bibl corresp="396">Schlegel, August Wilhelm von (Hrsg.): Indische Bibliothek. Eine
                    Zeitschrift (Bonn: [Weber] 1820–1830)</bibl>
               <bibl corresp="634">Schlegel, August Wilhelm von: Ramayana id est carmen epicum de
                    Ramae rebus gestis poetae antiquissimi Valmicis opus, Volume 1 (Bonn: sumtibus
                    editoris 1829)</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <ab type="incipit">Ew. Excellenz bitte ich, die verspätete Beantwortung Ihres
                        so belehrenden und aufmunternden Schreibens vom 15ten April gütigst zu
                        entschuldigen. …</ab>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="awschlegel">Schlegel, August Wilhelm von</persName>
               <date type="author" from="1824-06-20" to="1824-06-26"/>
               <placeName key="Bonn">Bonn</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="wvh">Humboldt, Wilhelm von</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref target="1095" type="next">17.06.1825</ref>
               <ref target="1093" type="prev">15.04.1824</ref>
               <ref target="1094" type="prev">24.05.1824</ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <langUsage n="ind">
            <language ident="arb">Arabisch</language>
            <language ident="got">Gotisch</language>
            <language ident="hbo">Hebräisch</language>
            <language ident="">Provenzalisch</language>
            <!-- die Liste unterscheidet nach Old Provencal (bis 1500) pro und Frankoprovencal frp -->
            <language ident="roa">Romanische Sprachen</language>
            <language ident="sa">Sanskrit</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item n="name">KS/FZ</item>
            <item n="date">10. März 2014</item>
            <item n="status">in Bearbeitung</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener>
               <dateline>Bonn den 20sten Junius 1824.</dateline>
            </opener>
            <p>Ew. Excellenz bitte ich, die verspätete Beantwortung Ihres so belehrenden und
                    aufmunternden <ref type="link" target="1093">Schreibens</ref> vom <date when="1824-04-15">15ten April</date> gütigst zu entschuldigen. Ich gebe
                    diesen Sommer Vorlesungen, die mir viel Zeit kosten, und mich auch in meinen
                    Brahmanischen Studien nicht so viel thun lassen, als ich wohl wünschte. </p>
            <p>Die Nachricht von einem Augenübel, das Ew. Excellenz erlitten, hat meine
                    lebhafteste Theilnahme erregt. Ich hoffe und wünsche von ganzem Herzen, daß Sie
                    vollkommen und dauerhaft hergestellt seyn mögen. Zu meiner Freude bestätigt ein
                    Zeitungsartikel diese Hoffnung. Es wird aus <placeName ref="Berlin">Berlin</placeName> gemeldet, daß Ew. Excellenz sich viel mit den
                    neuerworbenen Papyrus-Rollen beschäftigen, und dazu gehören doch gewiß ganz
                    gesunde Augen.</p>
            <p>Die meinigen leisten mir immer gute Dienste, wiewohl sie nun schon Veteranen der
                    Manuscripte sind. Nur bei meinem letzten Aufenthalt in <placeName ref="Paris">Paris</placeName> litt ich an einem Augenübel. Mein Zustand wurde
                    ängstlich, ich wandte mich an einen berühmten Oculisten, kam aber, wie es zu
                    gehen pflegt, aus dem Regen in die Traufe. Er schrieb mir Einspritzungen durch
                    den Thränenpunkt vor, eine äußerst peinliche Operation, die ich länger als einen
                    Monat ertragen habe. Als ich zurückkam misbilligte mein vortrefflicher Freund
                        <persName ref="pfwalther">von Walther</persName>
               <note type="footnote" resp="editor">
                  <persName ref="pfwalther">Philipp Franz von Walther</persName> (1782–1849),
                        1818 bis 1830 Professor für Chirurgie und Augenheilkunde in <placeName ref="Bonn">Bonn</placeName>.</note> diese Behandlung höchlich, und
                    wünschte mir Glück, daß mir kein unheilbarer Schaden daraus erwachsen sei. Er
                    versprach mir ein Augenwasser, vergaß es aber, und ich mahnte ihn darum in
                    einigen Lateinischen Versen, die ich beilege. Völlig genesen kann Ew. Excellenz
                    dieser Scherz, die Klage eines Leidensgenossen, vielleicht einige Augenblicke
                    unterhalten. </p>
            <p>Ich bitte recht sehr, die Exemplare von dem letzten Hefte der <bibl sameAs="396">Indischen Bibliothek</bibl> doch ja nicht zu schonen. Wir haben deren in
                    Vorrath, und ich weiß keinen besseren Gebrauch dafür. Gerade dieser Theil der
                    mir geschenkten <bibl sameAs="212">Abhandlung</bibl> muß für die Hellenisten
                    besonders interessant seyn. <persName ref="fgwelcker">Herr Welcker</persName>
                    war erstaunt über die vertraute Bekanntschaft mit den Griechischen Grammatikern,
                    welche sich darin kund giebt. Den Berliner Philologen habe ich Exemplare
                    geschickt, auch einigen andern. Aber es stehen immer noch mehrere zu Befehl.</p>
            <p>Leider ist noch kein neues Heft unter der Presse, wie es nach meinem guten Willen
                    längst schon seyn sollte. Wenn ich einmal beim Schreiben bin, so macht es mir
                    großes Vergnügen, aber es geht langsam, und das Anfangen fodert immer einen
                    großen Entschluß. Ich habe allerlei kleine Aufsätze im Sinn. </p>
            <p>Ew. Excellenz Vorschlag wegen des <bibl sameAs="52">Bhagavad Gita</bibl> erfodert
                    reifliche Erwägung. Wenn ich nur das Glück haben könnte, mich mit Ihnen darüber
                    zu besprechen, so würde ich es vielleicht besser anzugreifen wissen. </p>
            <p>Ich bin sehr erfreut, Ihren Namen auf meiner Subscribentenliste für den <bibl sameAs="352">Râmâyana</bibl> zu haben. Es geht mit der Subscription doch
                    einigermaßen vorwärts, und meine Wünsche und Foderungen sind mäßig. Doch brauche
                    ich wenigstens 120 Subscribenten, um die Kosten zu decken. Es haben sich noch
                    neue Hülfsmittel gefunden. Ein so eben aus Indien zurückgekommener <persName ref="jtod">Englischer Militär</persName>, der mir auch ein paar
                    Handschriften zum Geschenke gesendet, wiewohl ich ihn nicht persönlich kenne,
                    vertraut <persName ref="classen">meinem Schüler</persName> ein sehr seltnes
                    Manuscript des <bibl sameAs="352">Râmâyana</bibl> zur Benutzung an.<note type="footnote" resp="editor">In einem Brief von <persName ref="classen">Christian Lassen</persName> an Schlegel (<placeName ref="London">London</placeName>, <date when="1824-05-04">4. Mai 1824</date>; heute
                        in Dresden, SLUB, Mscr.Dresd.e.90, XIX, Bd. 14, S. 71–73; s. auch W. Kirfel (1914):
                            <hi rend="italic">Briefwechsel A. W. von Schlegel Christian Lassen</hi>,
                        Bonn: Friedrich Cohen, S. 24ff. Nr. 9) heißt es: "Ich komme so eben
                        vom <persName ref="jtod">
                     <hi rend="antiqua">Major Tod</hi>
                  </persName>, der mich äußerst freundlich aufgenommen hat und für <bibl sameAs="634">Ihre Ausgabe des <hi rend="antiqua">Ram.</hi>
                  </bibl> eine wahre Acquisition ist. Ich will Ihnen zuerst einen kurzen
                        Bericht über seine Sammlungen abstatten, insoweit ich sie selbst bis jetzt
                        kenne. Er ist 15 Jahre in der <hi rend="antiqua">Rajputâna</hi> gewesen,
                        eine Gegend, die bis jetzt beinahe den Europäern völlig unbekannt geblieben
                        ist und die vom Einfluß der mahommedanischen Invasionen so gut wie ganz frei
                        geblieben ist. Die Folge ist, daß Indische Sitte und Indische Litteratur
                        sich hier weit reiner erhalten haben, als irgendwo sonst. Was diese Provinz
                        für die Litteratur besonders wichtig macht, ist, daß die dasigen Fürsten
                        immer einen Kreis von gelehrten Männern, von Hof-Annalisten und Sängern um
                        sich versammelt und immer darauf gesehen haben, daß ihre Bibliotheken in
                        einem blühenden Zustande erhalten würden. <persName ref="jtod">
                     <hi rend="antiqua">M. Tod</hi>
                  </persName> hat vorzüglich drei sehr reiche solche Bibliotheken entdeckt,
                        eine zu <hi rend="antiqua">Cambay</hi>, eine zu <hi rend="antiqua">Jessalmere</hi>, und die dritte, wo ich nicht irre, zu <hi rend="antiqua">Odeypoor</hi>. Viele Handschriften dieser Bibliotheken
                        sind ihm mitgetheilt, von den übrigen hat er sich Verzeichniße verschafft.
                        Seine eigene Sammlung besteht aus einer nicht unbeträchtlichen Zahl; die
                        meisten sind zwar Annalen der verschiedenen Fürstenthümer der <hi rend="antiqua">Rajputana</hi>, Heldenlieder der Hofpoeten, Bücher der
                            <hi rend="antiqua">Jainas</hi>, in den neuern Dialecten abgefaßt; viele
                        sind aber auch Sanskrit, und zum Theil sehr seltene Werke. Einige darunter
                        sind durch ihr hohes Alter merkwürdig; ein Manuscript auf Palmblättern trägt
                        sogar das unglaublich hohe Alter von <hi rend="antiqua">Samvat</hi> 1151;
                        |72| ein so hohes Alterthum, daß ich daran zweifeln würde, wenn ich die Zahl
                        nicht selbst gesehen hätte. Es muß aber einer fernern Untersuchung zu
                        bestimmen vorbehalten bleiben, ob hiermit nicht die mit der Abfaßung gemeint
                        seyn könne. Ueber seine alten Inschriften, die er <hi rend="antiqua">in
                            natura</hi> mitgebracht hat, seine Sammlung von Waffen und andern
                        Dingen, kann ich mich jetzt nicht auslassen. Von seinen Manuscripten hat er
                        mir den liberalsten Gebrauch verstattet; sein <bibl sameAs="352">
                     <hi rend="antiqua">Ram.</hi>
                  </bibl> ist wenigstens das kostbarste und älteste, und so weit eine
                        flüchtige Betrachtung urtheilen kann, sehr correct. Es ist ein Geschenk des
                            <hi rend="antiqua">Râna</hi> zu <hi rend="antiqua">Odeypoor</hi> und
                        erweckt schon dadurch eine vortheilhafte Erwartung. Da ich das ganze
                        Manuscript im Hause habe, werde ich Ihnen nächstens die gehörige
                        Beschreibung davon geben. Durch diese große Begünstigung ist meine Arbeit
                        bedeutend gefördert und ich hoffe, Sie werden überzeugt seyn, daß ich allen
                        Nutzen davon ziehen werde. Ueber die Rechtschaffenheit des Textes kann ich
                        noch kein Urtheil fällen, es ist aber das wirkliche <hi rend="antiqua">Valmîkiya Ram.</hi> Zu einem Geschenke für Sie legte er mir mehrere
                        astronomische Werke vor, worunter ich dasjenige gewählt habe, dem er selbst
                        den größten Werth beilegte. <bibl sameAs="1074">
                     <hi rend="antiqua">Purâna’s</hi>
                  </bibl> habe ich keine bei ihm gesehen; wenn er einen <bibl sameAs="181">Hitôpadêṣa</bibl> besitzen sollte, bin ich überzeugt, daß er ihn Ihnen
                        sehr gerne anbieten wird. Zu diesem Einen legte er selbst noch zwei kleine
                        hinzu, ein geographisches und eins, dessen Inhalt ich nicht kenne. Ich werde
                        Ihnen alle drei durch eine Gesandtschafts-Gelegenheit senden." – <persName ref="jtod">James Tod</persName> (1782–1835) war von 1818 bis 1823
                        "Political Agent" der <orgName ref="11">British East India Company</orgName>
                        für die westliche Rajputana. 1823 kehrte er aus gesundheitlichen Gründen
                        nach England zurück, zusammen mit einer umfangreichen Sammlung u.a.
                        indischer Schriften. [FZ]</note> Dieses, zum Theil beträchtlich alt, mit Bildern
                    verziert, hat dem Fürsten von Odeypore (Udayapura) gehört. Es schreibt sich
                    demnach aus der Raj-putana her, einem Lande, woher wir überhaupt noch wenig
                    Handschriften haben. Ich besitze nun schon eine große Anzahl von Varianten des
                    ersten Buches, und glaube in der Geschichte des Textes schon einigermaßen Licht
                    zu sehen. Freilich wird es nöthig seyn, zuweilen das Geschäft des Diaskeuasten
                    mit dem des Kritikers zu verbinden, aber ich hoffe dabei möglichst alle Willkühr
                    zu vermeiden.</p>
            <lb/>
         </div>
         <div type="letter">
            <p>
               <hi rend="letterspace">den 26sten Junius</hi>. So geht es mir: diesen <date when="1824-06-20">vor sechs Tagen</date> angefangenen unbedeutenden Brief
                    habe ich unter mancherlei Störungen immer noch nicht beendigen können. Gestern
                    empfing ich nun Ew. Excellenz <ref type="link" target="1094">Sendung</ref> vom
                        <date when="1824-05-24">24sten Mai</date>. Ich bemerke ausdrücklich, daß sie
                    einen vollen Monat unterwegs gewesen: denn wäre sie mir so schnell zugekommen,
                    als wir das meiste aus <placeName ref="Berlin">Berlin</placeName> zu erhalten
                    pflegen, so wäre die lange Versäumniß meiner besten Danksagungen unverzeihlich.
                    Ich habe die <bibl sameAs="222">Abhandlung</bibl> sogleich gelesen, aber eine
                    erste Lesung ist wenig für eine so durchdachte Schrift. Der wesentliche
                    Unterschied der Sprachen scheint mir vortrefflich auseinandergesetzt zu seyn.
                    Die Ursprünglichkeit der Flexionen ist freilich der Punkt, über den wir nicht
                    ganz einverstanden sind. Ich möchte beinahe sagen: um so besser! Dieß fodert zu
                    neuer Prüfung auf. Bei so disputabeln Gegenständen muß man auf Widerspruch
                    gefaßt seyn, und wie könnte ich mir einen bessern Gegner wünschen? Ich hatte
                    schon früher den Gedanken, Ew. Excellenz um Erlaubniß zu bitten, einen Brief
                    oder eine Reihe von Briefen über diese Gegenstände an Sie richten und in die
                        <bibl sameAs="396">Indische Bibliothek</bibl> einrücken zu dürfen. Vielleicht
                    gäbe dieß dann Ew. Excellenz Veranlassung, mir eine Antwort als neuen Beitrag zu
                    schenken. Nicht alle Sätze <persName ref="fschlegel">meines Bruders</persName>
                    möchte ich behaupten, wiewohl seine Forschungen mir die erste Anregung gegeben
                    haben. Meine Ansichten entwickelten sich zuerst bei dem Studium der Geschichte
                    unsrer Sprache vom Gothischen an, und der Entstehungsweise der Romanischen
                    Sprachen; dann kam das Sanskrit hinzu. Ich habe sie bisher immer nur beiläufig
                    zu berühren Gelegenheit gehabt: in der <bibl sameAs="728">Schrift über das
                        Provenzalische</bibl>, und neuerdings wieder <bibl sameAs="642">in der
                        Indischen
                    Bibliothek</bibl>
               <!-- KS: Ich bin mir nicht ganz sicher, ob er wirklich diesen Aufsatz meint -->.
                    Freilich stehe ich dadurch sehr im Nachtheil, daß meine Kenntniß auf eine
                    einzige Familie von Sprachen beschränkt ist; und so gern ich auch das
                    Solonische: </p>
            <p>
               <hi rend="italic">
                  <foreign sameAs="grc">γηράσκω δ’ αἰεὶ πολλὰ διδασκόμενος</foreign>
               </hi>,</p>
            <p>zu meinem Wahlspruch mache, so fand ich doch immer noch keine Muße, um das
                    Hebräische wieder anzufrischen, und wenigstens die Anfangsgründe des Arabischen
                    zu erlernen. </p>
            <p>Ew. Excellenz Bemerkung über <bibl sameAs="53">meine Übersetzung des Bh. G.</bibl>
                    II, 70 ist vollkommen gegründet. Ich weiß nicht, wo ich die Augen gehabt haben
                    muß, da ich ein langes <hi rend="italic">a</hi> für ein kurzes nahm, wiewohl ich
                    es richtig abgedruckt, und auch in meiner Abschrift von diesem Capitel des
                    Commentars kein Versehen gemacht hatte. Die Übersetzung des <foreign sameAs="sa">
                  <hi rend="italic">achalapratiṣṭhaṃ</hi>
               </foreign> muß ich aber in Schutz nehmen, vermöge einer besseren Auctorität als
                    die meinige ist. Sie drückt wörtlich die Erklärung des Srîdharaswâmin aus:
                        <foreign sameAs="sa">
                  <hi rend="italic">anatikrāntamaryādaṃ</hi>
               </foreign>. Ich lege die ganze Stelle des Commentars zu <hi rend="italic">sl.</hi> 70 auf einem besondern Blatte bei. Die Übersetzung wäre nun etwa
                    so zu berichtigen: <hi rend="italic">
                  <foreign sameAs="la">Continuo sese explenti, nec tamen ultra terminos suos
                            redundanti Oceano etc</foreign>
               </hi>. Ich bitte Ew. Excellenz, mir doch ja alle Fehler, die Sie bemerken,
                    anzuzeigen. Mit <persName ref="bopp">Herrn Bopp</persName>’s <bibl sameAs="54">Beurtheilung in den Göttingischen Anzeigen</bibl> habe ich Ursache sehr
                    zufrieden zu seyn; nur kann ich ihm schwerlich zugeben, daß in dem Hemistichium
                        <foreign sameAs="sa">
                  <hi rend="italic">sukhaṃduḥ swaṃbhawō bhāwō</hi>
               </foreign> vor dem letzten Worte ein <hi rend="italic">a privativum</hi>
                    ausgefallen, und daß die beiden letzten Wörter als für sich bestehende Begriffe
                    einander entgegengesetzt seyen. Dieß scheint mir die verschiedene Quantität
                    nicht zu erlauben. </p>
            <p>So eben empfange ich zu meiner großen Freude <persName ref="bopp">Herrn
                        Bopp</persName>s <bibl sameAs="514">Episoden aus dem Maha Bharata</bibl>. Der
                    Berliner Guß ist ja recht schön ausgefallen. Dieß ist nun also der zweite
                    Sanskrit-Text, den wir Deutsche binnen Jahresfrist ans Licht fördern. In England
                    sind zwischen dem <bibl sameAs="610">Hitôpadêsa</bibl> und dem jetzt zur
                    Erscheinung bald fertigen <bibl sameAs="985">Gesetzbuch des Manus</bibl> 14 Jahre
                    verflossen.<note type="footnote" resp="editor">Vgl. dazu den Brief Schlegels an Colebrooke
                        vom 2. Juli 1824: Rosane Rocher / Ludo Rocher (2013): <hi rend="italic">Founders of Western Indology. August Wilhelm von Schlegel and Henry
                            Thomas Colebrooke in Correspondence 1820–1837</hi>, Wiesbaden:
                        Harrassowitz, S. 114 mit Anm. 73. [FZ]</note>
            </p>
            <p>Nächst dem <bibl sameAs="352">Râmâyana</bibl> ist mein Absehen immer noch auf den
                        <bibl sameAs="181">Hitôpadêsa</bibl> gerichtet. Nur fehlt es in Europa leider
                    gar sehr an Manuscripten. Der <persName ref="plschilling">Baron Schilling von
                        Canstadt</persName> aus <placeName ref="St. Petersburg">St.
                        Petersburg</placeName> besitzt eins aus der Verlassenschaft eines Russen,
                    der schon einmal eine Sanskrit-Grammatik geschrieben. Er brachte im vorigen
                    Herbst einige Tage bei mir zu, versprach mir den Gebrauch des Manuscripts für
                    die Folge, nahm es aber nach <placeName ref="Paris">Paris</placeName> mit. Nun
                    ist er, wie ich höre, nach <placeName ref="Rom">Rom</placeName> gereist, ohne
                    Zweifel wegen der tibetanischen Handschriften in der <orgName ref="56">Propaganda</orgName>. </p>
            <p>Sehr hübsch wäre es, wenn man die artigen <bibl sameAs="679">Mährchenbücher vom
                        Papagei</bibl>
               <note type="footnote" resp="editor">Sammlung von Märchen indischen
                        Ursprungs.</note>, von den <bibl sameAs="1080">dreißig Statuen am Thron des Vikramâdityas</bibl>
               <note type="footnote" resp="editor">Legendensammlung, die unter verschiedenen
                        Titeln bekannt ist: Dvātriṃśat Puttalikā ("Thirty-two Statue Stories"),
                        Vikrāmaditya Simhāsana Dvātriṃśika ("Thirty-two Tales of the Throne of
                        Vikramaditya"), Vikrama Charita ("Deeds or Adventures of Vikrama"); vgl.
                        Haksar, A.N.D.: <hi rend="italic">Simhāsana Dvātriṃśikā: Thirty-Two Tales of
                            the Throne of Vikramaditya</hi>, New Delhi: Penguin Books India 1998,
                        S. xiii.</note>
               <!-- Titel überprüfen!!!--> u. s. w. ans Licht stellen
                    könnte. Aber die Handschriften, bei solchen Unterhaltungsbüchern unwissenden
                    Abschreibern anheim gefallen, scheinen in einem heillosen Zustande zu seyn. Ich
                    gedenke nächstens den Satz auszuführen, daß alle eigentlichen Feenmährchen aus
                    Indien herkommen, und daß die Perser (vielleicht schon von der Zeit der
                    Sassaniden her) nichts erfunden, sondern nur manirirte Übertragungen geliefert
                    haben.</p>
            <closer>
               <salute>Ich bitte Ew. Excellenz, mich meine Langsamkeit im Briefschreiben nicht
                        entgelten zu lassen, und bin mit der aufrichtigsten Verehrung und
                        unveränderlich ergebenen Gesinnungen<lb/> Ew. Excellenz<lb/> gehorsamster </salute>
               <signed>AWvSchlegel.</signed>
               <lb/>
            </closer>
            <postscript>
               <p>Ew. Excellenz haben mich sehr angenehm überrascht durch die günstige
                        Erwähnung <bibl sameAs="736">meines Calderon</bibl>, eines ehemaligen
                        Lieblingsdichters, den ich seit langer Zeit so ganz aus den Augen verlor,
                        daß ich nicht einmal die Übersetzungen meiner Nachfolger, der Herren
                            <persName ref="jdgries">Gries</persName>
                  <note type="footnote" resp="editor">
                     <persName ref="jdgries">Johann Diederich Gries</persName> (1775–1842),
                            Herausgeber und Übersetzer der <hi rend="italic">Schauspiele von
                                Calderon</hi> (Berlin: Nicolai 1815–1842).</note> und <persName ref="efgomalsburg">von Malsburg</persName>
                  <note type="footnote" resp="editor">
                     <persName ref="efgomalsburg">Ernst Friedrich Georg Otto Freiherr von der
                                Malsburg</persName> (1786–1824), übersetzte 1823 <persName ref="pbarca">Calderon</persName>s <hi rend="italic">Graf
                                Lukanor</hi>.</note> gelesen. Das Publicum scheint der Meynung zu
                        seyn, daß sie es wenigstens eben so gut machen wie ich, wogegen ich auch
                        nicht viel einzuwenden habe. Nur hat mir bei einem flüchtigen Anblick
                            <supplied cert="high">geschienen</supplied>, es fehle dann und wann an
                        Klarheit. Ein gewisser <hi rend="italic">Culteranismo</hi> im Stil des
                            <persName ref="pbarca">Calderon</persName> ist nicht abzuläugnen; dieß
                        muß freilich ausgedrückt werden, wenn das Bild ähnlich seyn soll. Will man
                        es aber zu ängstlich nachbilden, so entsteht leicht ein völliger Galimathias daraus.<lb/>
                  <lb/>
               </p>
               <p>
                  <note type="footnote" resp="editor">Angeschlossen ist hier das oben erwähnte
                            Gedicht von Schlegel für seinen Augenarzt, <persName ref="pfwalther">Philipp Franz von Walther</persName>.</note>
                  <hi rend="italic">Ad. V. Cl. Philippum a Walther. </hi>
               </p>
               <p>
                  <hi rend="italic">Te vates medicum poscit collyria lippus. </hi>
               </p>
               <p>
                  <hi rend="italic"> Phoebus amat vates; is pater est medicis. </hi>
               </p>
               <p>
                  <hi rend="italic">Te genitor flectat, flectant communia sacra: </hi>
               </p>
               <p>
                  <hi rend="italic"> Si vis, e lippo Lyncea me efficies. </hi>
               </p>
               <p>
                  <hi rend="italic">Demodocus, Thamyris, caecus fuit ipse et Homerus; </hi>
               </p>
               <p>
                  <hi rend="italic"> Non tanti est laurus: carmina iam valeant. </hi>
               </p>
               <p>
                  <hi rend="italic">Sed veterum ad seras evolvere scripta lucernas, </hi>
               </p>
               <p>
                  <hi rend="italic"> Et dictis sapientum invigilare iuvat. </hi>
               </p>
               <p>
                  <hi rend="italic">Tunc mihi ne doleant lacrimantia lumina, cura: </hi>
               </p>
               <p>
                  <hi rend="italic"> Pro vate haud renuent munera Pierides. </hi>
               </p>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
