<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../WvH_Schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="wvh_letters">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Wilhelm von Humboldt an August Wilhelm von Schlegel, 15.04.1824<idno type="BBAW">1093</idno>
            </title>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/135657458">Frank Zimmer</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/">Investigation</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/120492644">Jürgen Trabant</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/">Project administration</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/">Supervision</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1053159110">Ute Tintemann</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353">Lou Klappenbach</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-7447-4589">Sascha Grabsch</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Elise Hanrahan</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title>Wilhelm von Humboldt: Online-Edition der sprachwissenschaftlichen Korrespondenz</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://www.bbaw.de">
                    Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)
                </ref>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">
                Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)
            </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl type="orig">Grundlage der Edition: Bonn, ULB, Inv. S 507: 13</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="print">Leitzmann 1908, S. 163–167</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="KMV"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="Mattson">Mattson 7390</bibl>
               </witness>
            </listWit>
            <listPerson type="mentioned">
               <person corresp="cvh1">
                  <persName>Humboldt, Caroline von</persName>
               </person>
               <person corresp="pawolff">
                  <persName>Wolff, Pius Alexander (?)</persName>
               </person>
            </listPerson>
            <listBibl type="mentioned">
               <bibl corresp="222">Humboldt, Wilhelm von: Über das Entstehen der grammatischen Formen
                    und ihren Einfluß auf die Ideenentwicklung. Gelesen in der Akademie der
                    Wissenschaften am 17. Januar 1822. In: Abhandlungen der
                    historisch-philologischen Klasse der Königlichen Akademie der Wissenschaften in
                    Berlin aus den Jahren 1822 und 1823 (Berlin: Druckerei der Königlichen Akademie
                    der Wissenschaften 1825), S. 401–430; – Separatdruck: Berlin: Druckerei der
                    Königlichen Akademie der Wissenschaften 1823</bibl>
               <bibl corresp="212">Humboldt, Wilhelm von: Ueber die in der Sanskrit-Sprache durch die
                    Suffixa twâ und ya gebildeten Verbalformen. In: Indische Bibliothek 1, Heft 4,
                    1823, S. 432–473; Band 2, Heft 1, 1824, S. 71–134</bibl>
               <bibl corresp="736">Schlegel, August Wilhelm: Schauspiele von Don Pedro Calderon de la
                    Barca. Übersetzt von August Wilhelm Schlegel, Zweiter Band (Berlin: Julius
                    Eduard Hitzig 1809)</bibl>
               <bibl corresp="53">Schlegel, August Wilhelm von: Bhagavad-Gita, id est Θεσπέσιον μελος,
                    sive almi Krishnae et Arjunae colloquium de rebus divinis, Bharateae episodium.
                    Textum recensuit, annotationes criticas et interpretationem latinam adjecit Aug.
                    Guil. a Schlegel (Bonn: Weber 1823)</bibl>
               <bibl corresp="396">Schlegel, August Wilhelm von (Hrsg.): Indische Bibliothek. Eine
                    Zeitschrift (Bonn: [Weber] 1820–1830)</bibl>
               <bibl corresp="677">Schlegel, August Wilhelm von: Neueste Mittheilungen der Asiatischen
                    Gesellschaft zu Calcutta. In: Indische Bibliothek 1, Heft 4, 1823, S.
                    371ff.</bibl>
               <bibl corresp="634">Schlegel, August Wilhelm von: Ramayana id est carmen epicum de
                    Ramae rebus gestis poetae antiquissimi Valmicis opus, Volume 1 (Bonn: sumtibus
                    editoris 1829)</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <ab type="incipit">Ich statte Ew. Hochwohlgebornen meinen
                        herzlichsten Dank für Ihren gütigen Brief, und die beiden Hefte der
                        Indischen Bibliothek ab. …</ab>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="wvh">Humboldt, Wilhelm von</persName>
               <date type="author" when="1824-04-15"/>
               <placeName key="Berlin">Berlin</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="awschlegel">Schlegel, August Wilhelm von</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref target="1079" type="next">20.–26.06.1824</ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <handNotes>
            <handNote scribe="wvh">Eigenhändig</handNote>
         </handNotes>
         <langUsage n="ind">
            <language ident="sa">Sanskrit</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item n="name">KS</item>
            <item n="date">29. November 2013</item>
            <item n="status">in Bearbeitung</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="Schlegel/WvH-Schlegel_1824-04-15/WvH-Schlegel_1824_04_15_Seite_01.jpg"/>
      <graphic url="Schlegel/WvH-Schlegel_1824-04-15/WvH-Schlegel_1824_04_15_Seite_02.jpg"/>
      <graphic url="Schlegel/WvH-Schlegel_1824-04-15/WvH-Schlegel_1824_04_15_Seite_03.jpg"/>
      <graphic url="Schlegel/WvH-Schlegel_1824-04-15/WvH-Schlegel_1824_04_15_Seite_04.jpg"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener>
               <pb n="1*"/>
               <dateline>
                  <hi rend="antiqua">Berlin</hi>, den 15. <hi rend="antiqua">April</hi>, 1824.</dateline>
            </opener>
            <p>Ich statte Ew. Hochwohlgebornen meinen herzlichsten Dank für Ihren gütigen
                        Brief<note type="footnote" resp="editor">Dieser Brief Schlegels scheint
                        nicht erhalten zu sein.</note>, und die beiden Hefte der <bibl sameAs="396">Indischen Bibliothek</bibl> ab. Ich würde diese Sendung nicht abgewartet
                    haben, um Ihnen zu schreiben, und Ihnen meine Freude über Ihre Rückkunft nach
                    Deutschland zu bezeugen, wenn ich nicht in diesem Winter, meiner Augen wegen,
                    alles Schreiben hätte sehr vermindern müssen. Ich habe eine ganze Zeit hindurch
                    bloß dictirt. Mein Augenübel war zwar wohl nur äußerlich, ein Entzündungszustand
                    in der <hi rend="antiqua">Conjunctiva</hi> und den Augenliedern, allein dies
                    greift doch immer zugleich das innere Auge an. Jetzt ist es größtentheils besser
                    damit. Doch muß ich mich noch sehr in Acht nehmen, und immer vermeiden,
                    wenigstens bei Licht zu arbeiten. Unter allen Uebeln, denen man freilich bei
                    zunehmenden Jahren nicht entgehen kann, sind Augenübel, meiner Empfindung nach,
                    die störendsten und unangenehmsten.</p>
            <p>Für die Sorgfalt, welche Ew. Hochwohlgebornen dem Druck <bibl sameAs="212">meines
                        Aufsatzes</bibl> gewidmet haben, bin ich Ihnen ausnehmend verbunden. Ich
                    habe kaum einen Druckfehler darin bemerkt. Das Uebersehen meiner Bitte um
                    besonders abgezogene Exemplare hat durchaus nichts auf sich, und ich bitte Sie,
                    Sich nicht zu bemühen, mir Exemplare des ganzen <pb n="2*"/> Heftes zu schicken.
                    Die Hefte der <bibl sameAs="396">Indischen Bibliothek</bibl> werden, wie ich
                    höre, auch einzeln ausgegeben, und so kann ich sehr leicht hier die wenigen
                    finden, deren ich bedürfen werde. Daß Sie mir auch ferner erlauben wollen, wenn
                    sich die Gelegenheit dazu fände, Theil an der <bibl sameAs="396">Indischen
                        Bibliothek</bibl> zu nehmen, ist mir überaus schätzbar. </p>
            <p>
               <bibl sameAs="677">Ihre Abhandlung</bibl> in diesem Heft habe ich mit sehr großem
                    Vergnügen gelesen. Sie gewährt eine belehrende u. unterhaltende Uebersicht über
                    Alles, was in dem von Ihnen durchgegangenen Zeitraum für das Sanskrit gethan
                    ist, und erfreut, außer den einzelnen gehaltvollen und gelehrten Bemerkungen,
                    die sie enthält, durch die Zierlichkeit u. Lebendigkeit der Darstellung, die
                    Alles auszeichnet, was Sie dem Publicum mittheilen. Ich habe, auch in diesem
                    Winter, noch oft einzelne Stücke <bibl sameAs="53">der <hi rend="antiqua">Bhagavad-Gita</hi>
               </bibl> wieder gelesen, und es ist mir der lebhafte
                    Wunsch entstanden, daß Sie doch sollten versuchen, eine Deutsche Bearbeitung des
                    ganzen Werkes für Deutsche Leser zu machen. Ich meine damit nicht eigentlich
                    eine Uebersetzung des Ganzen, sondern ein Zusammenweben der einzelnen Stellen,
                    die, unabhängig von jeder besondren Ansicht Indischer Mythologie, den Geist, das
                    Dichtergefühl u. die Empfindung überhaupt allgemein ansprechen müssen. Ich halte
                    das für sehr möglich, u. man würde durch eine solche Arbeit dem Einwurf be-<pb n="3*"/>gegnen, der von Allen, die nicht selbst Sanskrit treiben, doch
                    immer, bald öffentlich, bald stillschweigend gemacht wird, daß man zwar in
                    Allem, was man von dieser Sprache mitgetheilt erhält, wohl einzelne schöne
                    Stellen findet, daß aber der Genuß des Ganzen doch immer auf eine unangenehme,
                    oder gleichgültig lassende Weise durch andre u. häufigere u. längere gestört
                    wird. Das Gedicht, von dem ich rede, trift dieser Vorwurf namentlich, u. ich
                    habe vielfältig erlebt, daß wenn ich mit solchen, die Ihre lateinische
                    Uebersetzung ganz wollten gelesen haben, auch nur halb so durchdrungen von dem
                    Gedichte sprach, als ich Ihnen schrieb, ihr Schweigen mir verrieth, daß sie mein
                    Urtheil nur der Selbsttäuschung zuschrieben, die für einen gewissen Grad der
                    Anstrengung sich nun auch einen hinreichenden Lohn gefunden zu haben, überreden
                    möchte. Ich glaube auch nicht, daß eine solche Bearbeitung nothwendig ein tiefes
                    Studium der Indischen Philosophie voraussetzte, wie ein Commentar allerdings
                    erfodern würde. Die Hauptaufgabe wäre nur den Gehalt des Textes recht kräftig u.
                    zugleich klar, recht einfach, u. zugleich dichterisch, wiederzugeben, u. wem
                    würde das so sehr, als Ihnen, gelingen? Stücke solcher Bearbeitung passten auch
                    sehr gut für die <bibl sameAs="396">Indische Bibliothek</bibl>. </p>
            <p>Ich war vor einigen Tagen im Schauspiel, als man den standhaften Prinzen, nach
                    Ihrer Uebersetzung, gab.<note type="footnote" resp="editor">
                  <persName ref="pbarca">Pedro Calderón de la Barca</persName>s Drama "El principe
                        constante" war 1809 in deutscher Übersetzung von Schlegel unter dem Titel
                        "Der standhafte Prinz" erschienen; s. <bibl sameAs="736">
                     <hi rend="italic">Schauspiele von Don Pedro Calderon de la Barca. Übersetzt von
                                August Wilhelm Schlegel</hi>, Zweiter Band, Berlin: Julius Eduard
                            Hitzig 1809</bibl>, S. 1ff. Aufgeführt wurde das Stück nachweislich am
                            <date when="1824-04-09">09.04.1824</date> am Königlichen Schauspielhaus
                        in <placeName ref="Berlin">Berlin</placeName> (s. Theaterzettel, SBBPK,
                        Sig.: Yp 4824/2100-1824, Nr. 105).</note> <persName ref="pawolff">Wolf</persName> <pb n="4*"/> <sic>Wolf</sic> spielt ihn
                    meisterhaft, alle übrigen Schauspieler stehen zum Theil unter dem Mittelmäßigen.
                    Ich habe gleich nachher das Stück von neuem durchgelesen, und es drängt mich
                    ordentlich, Ihnen zu sagen, wie mich Ihre musterhafte und unübertrefliche
                    Uebertragung aufs neue ergriffen hat. <persName ref="cvh1">Meiner
                        Frau</persName> ist es damit ebenso ergangen. So sehr ich die Indischen
                    Studien liebe, so wäre es doch sehr zu bedauern, wenn Sie es von jetzt an völlig
                    verschmähten, dichterischen Arbeiten solcher u. andrer Art Ihre Muße zu widmen.
                    Ich hörte einmal in diesem Winter, daß etwas neues Poetisches von Ihnen
                    erscheinen würde. Wie sehr würde ich mich freuen, wenn es sich bestätigen
                    sollte. </p>
            <p>Das Unternehmen <bibl sameAs="634">Ihres Ramayana</bibl> erfüllt mich mit den
                    freudigsten Hoffnungen. Eine solche Ausgabe des wichtigsten Indischen Gedichts
                    muß das Studium recht eigentlich sichernd begründen. Ich bitte Sie, meinen Namen
                    den Subscribenten beizuzählen. Wo ich kann, werde ich die Unternehmung mit
                    Vergnügen befördern. Leider aber habe ich auswärts kaum einige Verbindungen, am
                    wenigsten in <placeName ref="Wien">
                  <hi rend="antiqua">Wien</hi>
               </placeName>.</p>
            <p>In wenigen Tagen hoff ich Ew. Hochwohlgebornen eine schon längst in der <orgName ref="3">Akademie</orgName> gelesene, aber nun erst gedruckte <bibl sameAs="222">Abhandlung</bibl> zu schicken, die ich Sie gütig u.
                    nachsichtsvoll aufzunehmen bitte. </p>
            <closer>
               <salute>Leben Sie recht wohl, u. arbeiten Sie mit der Ruhe u. Heiterkeit,
                        die ein Gelingen der Arbeit, wie dasjenige ist, dessen Sie Sich immer
                        erfreuen können, einflößen muß. Mit hochachtungsvollster
                        Freundschaft<lb/>der Ihrige,</salute>
               <signed>Humboldt</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
