<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../WvH_Schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="wvh_letters">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Alexander von Humboldt an Wilhelm von Humboldt, 07.05.1824<idno type="BBAW">799</idno>
            </title>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/135657458">Frank Zimmer</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/">Investigation</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/120492644">Jürgen Trabant</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/">Project administration</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/">Supervision</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1053159110">Ute Tintemann</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353">Lou Klappenbach</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-7447-4589">Sascha Grabsch</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Elise Hanrahan</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title>Wilhelm von Humboldt: Online-Edition der sprachwissenschaftlichen Korrespondenz</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://www.bbaw.de">
                    Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)
                </ref>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">
                Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)
            </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl type="orig">Verschollen</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="print">Grundlage der Edition: Familie von Humboldt 1880, S. 125–128</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="KMV"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="Mattson">11798</bibl>
               </witness>
            </listWit>
            <listPerson type="mentioned">
               <person corresp="jebode">
                  <persName>Bode, Johann Elert</persName>
               </person>
               <person corresp="sbowdich">
                  <persName>Bowdich, Sarah</persName>
               </person>
               <person corresp="tebowdich">
                  <persName>Bowdich, Thomas Edward</persName>
               </person>
               <person corresp="jfchampollion">
                  <persName>Champollion le jeune, Jean-François</persName>
               </person>
               <person corresp="frchateaubriand">
                  <persName>Chateaubriand, François-René de</persName>
               </person>
               <person corresp="ahedohm">
                  <persName>Dohm, Anna Henriette Elisabeth von, geb. Helwing</persName>
               </person>
               <person corresp="jfesch">
                  <persName>Fesch, Kardinal Joseph</persName>
               </person>
               <person corresp="fw3">
                  <persName>Friedrich Wilhelm III., König von Preußen</persName>
               </person>
               <person corresp="fgerard">
                  <persName>Gérard, François</persName>
               </person>
               <person corresp="cvh1">
                  <persName>Humboldt, Caroline von</persName>
               </person>
               <person corresp="efjomard">
                  <persName>Jomard, Edme François</persName>
               </person>
               <person corresp="jaletronne">
                  <persName>Letronne, Jean-Antoine</persName>
               </person>
               <person corresp="aliebermann">
                  <persName>Liebermann, August von</persName>
               </person>
               <person corresp="labourbon">
                  <persName>Louis-Antoine de Bourbon, Duc d’Angoulême</persName>
               </person>
               <person corresp="ludwig18">
                  <persName>Ludwig XVIII., König von Frankreich</persName>
               </person>
               <person corresp="jkmaltzahn">
                  <persName>Maltzahn, Joachim Karl Ludwig Mortimer Graf
                    von</persName>
               </person>
               <person corresp="fmartens">
                  <persName>Martens, Friedrich Freiherr von</persName>
               </person>
               <person corresp="amendelssohn">
                  <persName>Mendelssohn Bartholdy, Abraham</persName>
               </person>
               <person corresp="napoleon">
                  <persName>Napoleon Bonaparte</persName>
               </person>
               <person corresp="kfschinkel">
                  <persName>Schinkel, Karl Friedrich</persName>
               </person>
               <person corresp="gseyffarth">
                  <persName>Seyffarth, Gustav</persName>
               </person>
               <person corresp="njsoult">
                  <persName>Soult, Nicolas-Jean de Dieu</persName>
               </person>
               <person corresp="fawspohn">
                  <persName>Spohn, Friedrich August Wilhelm</persName>
               </person>
               <person corresp="jvillele">
                  <persName>Villèle, Joseph de</persName>
               </person>
               <person corresp="gwiessner">
                  <persName>Wießner, Gottfried</persName>
               </person>
               <person corresp="tyoung">
                  <persName>Young, Thomas</persName>
               </person>
            </listPerson>
            <listBibl type="mentioned">
               <bibl corresp="1236">Abel-Rémusat, Jean-Pierre (1817): L’invariable milieu, ouvrage
                    moral de Tsèu-Ssê, en Chinios et en Mandchou. Avec une version littérale Latine,
                    une traduction Françoise, et des notes, précédé d’une notice sur les quatre
                    livres moraux communément attribués à Confucius, Paris: L’Imprimérie
                    Royale</bibl>
               <bibl corresp="1271">Bode, Johann Elert (1782): Die Vorstellung der Gestirne auf XXXIV
                    Kupfertafeln nach der Pariser Ausgabe des Flamsteadschen Himmelsatlas.
                    Durchgehend verbessert und mit den Beobachtungen neuerer Astronomen vermehrt
                    nebst einer Anweisung zum Gebrauch und einem vollständigen Sternenverzeichnisse,
                    Berlin/Stralsund: Gottlieb August Lange</bibl>
               <bibl corresp="453">Wießner, Gottfried (1823): Beschreibung eines neuen mathematischen
                    Instruments: zur Erleichterung der geometrischen Flächenberechnung, zum
                    Auftragen aller durch Abscissen und Ordinaten gemachter Messungen, und zum
                    Abschieben architektonischer Plane, Jena: Croekersche Buchhandlung</bibl>
               <bibl corresp="541">Young, Thomas (1823–1828): Hieroglyphics, Collected by the Egyptian
                    Society, Volume 1–2, London: Howlett and Brimmer</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <ab type="incipit">L'arrivée inattendue d'un courrier de Londres accentue
                        tellement le départ du courrier pour Berlin, que j'ai à peine le loisir,
                        cher ami, de faire le paquet de l'invariable milieu (fruit dont la graine
                        s'est perdue). …</ab>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="avh">Humboldt, Alexander von</persName>
               <date type="author" when="1824-05-07"/>
               <placeName key="Paris">Paris</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="wvh">Humboldt, Wilhelm von</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <langUsage n="ind">
            <language ident="Egyp">Ägyptische Hieroglyphen</language>
            <language ident="grc">Altgriechisch</language>
            <language ident="de">Deutsch </language>
            <language ident="la">Latein</language>
            <language ident="fa">Persisch</language>
            <language ident="sa">Sanskrit</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item n="name">FZ</item>
            <item n="date">12. Juli 2019</item>
            <item n="status">in Bearbeitung</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <p> L’arrivée inattendue d’un courrier de <placeName ref="London">Londres</placeName> accentue tellement le départ du courrier pour
                        <placeName ref="Berlin">Berlin</placeName>, que j’ai à peine le loisir, cher
                    ami, de faire le paquet de <bibl sameAs="1236">
                  <hi rend="letterspace">l’invariable
                            milieu</hi>
               </bibl> (fruit dont la graine s’est perdue), d’un excellent
                    petit traité sur la Grammaire persanne, des <bibl sameAs="541">hièroglyphes</bibl> de <persName ref="tyoung">Young</persName>....
                        <persName ref="jfchampollion">Champollion</persName> me charge de te dire
                    combien il est reconnaissant de tes cadeaux et surtout de l’acceuil que tu as
                    fait à ses travaux. Il a été frappé de la sagacité de plusieurs de tes
                    observations critiques, je lui ai fait traduction verbale des passages
                    principaux et comme il veut te répondre point sur point, j’ai cru ne pas devoir
                    lui refuser une partie du manuscrit, pour qu’il le fasse traduire lui-même. Il
                    sait que ce Msc. n’a jamais été destiné pour le public et aucune indiscrétion ne
                    sera commise. J’ai remis entre les mains de <persName ref="jaletronne">Letronne</persName> la seconde partie de ton mémoire sur le sanscrit, qui
                    renferme des choses si curieuses sur le gérondif des grecs. Que la différance
                    des langues est une difficulté de communication depuis que l’on n’écrit plus en
                    latin. Que l’on perd de tems avec les traductions. <persName ref="jaletronne">Letronne</persName> dit du moins qu’il sait l’allemand. Je complèterai tout
                    ce qui me manque encore À ton exemplaire de mes ouvrages. Comment ne me
                    permetterais-tupas de t’en faire hommage à mes fraix. Quant à d’autres livres
                    que j’achète pour toi je t’enverrai le compte plus tard. Je suis peiné de voir
                    que tes yeux demandent encore beaucoup de ménagement: aussi les miens ne sont
                    pas brillants. J’ai un appartement où il y a trop de soleil. J’ai anéanti la
                    lettre de <persName ref="fawspohn">Spohn</persName>, quelle rage teutonique! Je
                    te prie de m’envoyer dès que <persName ref="gseyffarth">M. Seyffarth</persName>
                    aura publié quelque chose. Je désirerais être agréable à <persName ref="jfchampollion">Champollion</persName>, par ce que la dédicace de
                        <persName ref="tyoung">Young</persName> (qui fait allusion à ce que je l’ai
                    vengé sur les chiffres des empiètemens de <persName ref="efjomard">Jomard</persName>) lui aurait pu faire croire que je lui serais contraire.
                        <persName ref="tyoung">Young</persName> a sans doute ouvert le parti, mais
                    c’est un homme sans franchise, qui ne dit jamais clair comment et jusqu’où il a
                    trouvé. <bibl sameAs="541">Son dernier livre</bibl> est encore dégoûtant sous ce
                    rapport. Les Candelabres sont très bien arrivés: on en est très content, mais on
                    n’ose les louer tout haut. Ils ne seront pas populaires. Ose-t-on te dire
                    quelque chose avec franchise sur des hommes dont nous estimons d’ailleurs le
                    talent? Si les cahiers de <persName ref="kfschinkel">Schinkel</persName>,
                    renfermant ses chefs d’oeuvre d’architecture, étaient arrivés plutôt, j’aurais
                    eu quelque peine de le faire nommer associé de <orgName ref="23">l’Institut</orgName>. On a trouvé cela winkelig, dépourvu de grandes lignes
                    non interrompues et un peu surchargé d’ornemens, surtout une malheureuse
                    fontaine avec de petits Rois liliputiens qui se promènent sur les bords. Je
                    cache les cahiers autant que je puis.... le corps de garde a plu le mieux. Mon
                    buste aussi n’a pas trop satisfait, le masque est trop petit et le nez dans le
                    platre replié vers la droite. Je l’ai donné à <persName ref="fgerard">Gérard</persName> qui en a été très reconnaissant. <persName ref="fw3">Le
                        Roi</persName> m’a fait remercier tout exprès par une lettre de n’avoir pu
                    rien acheter chez <persName ref="jfesch">le Cardinal</persName>.<note type="footnote" resp="editor">Siehe den <ref type="link" n="1123">Brief
                            Alexander von Humboldts vom 7. April 1824</ref>. [FZ]</note>
               <persName ref="amendelssohn">Mendelssohn</persName> a la faiblesse de croire
                    qu’on pourrait persuader à notre gouvernement d’acheter les tableaux espagnoles
                    (superbes sans doute) du <persName ref="njsoult">Maréchal Soult</persName>. Il
                    ne les vendra que pour 2,100,000 francs, le marché avec le Ministère français
                    était déjà conclu et des simples monastiques ont rompu le traité ou plutôt
                    suspendu, car on a une telle abondance de fonds ici et un tel désir de ne rien
                    laisser sortir du pays, que lorsque on croirait le marché conclu avec la Prusse,
                        <persName ref="ludwig18">le Roi de France</persName> donnera un <hi rend="letterspace">peu plus</hi>. Voilà ce qui rend toutes ces négociations
                    dégoûtantes: aussi je ne voudrais pas en être mêlé. Il y a douze superbes
                    tableaux et puis une masse de médiocres. Il ne veut diviser: cela ne vaut je
                    crois que 1 ½ million de francs, mais comme la Pairie de <persName ref="njsoult">Soult</persName> doit se lier à ce marché, je suis sûr que le Gouvernement
                    français finira par acheter. La guerre des romantiques et des classiques est ici
                    plus dégoûtante et plus âcre que jamais. Les grandes Puissances de l’est de
                    l’Europe ont entièrement oublié qu’en engageant la France à faire une guerre
                    heureuse à l’Espagne, la grande masse de la nation est devenue plus arrogante,
                    plus sûre de ses forces, plus désireuse d’une guerre contre l’Allemagne que
                    jamais. Il y a un grand mécontentement du Ministère actuel dont la fraction plus
                    constitutionelle (<persName ref="jvillele">Ms. de Villèle</persName> et
                        <persName ref="frchateaubriand">Chateaubr.</persName>) sont sous la
                    domination du parti jésuitique (de robe courte, congrégation du sacré coeur) il
                    y a beaucoup de confiance dans les idées constitutionelles de <persName ref="labourbon">M. le Duc d’Angoulême</persName>, qui déteste l’influence
                    politique du clergé: il y a confiance dans l’armée, ordre dans les finances et
                    arrogance nationale contre tous les étrangers - tels sont les élémens qui
                    fermentent. Le Ministère se soutiendra en louvoyant et en cédant et les chambres
                    fixent à pleine plus l’attention que du tems de <persName ref="napoleon">Bonaparte</persName>. S’il y a un peu de résistance contre le despotisme
                    ministeriel c’est dans la chambre des pairs. </p>
            <closer>
               <salute>Adieu, cher cher ami, soigne bien tes yeux, embrasse <persName ref="cvh1">la Li</persName> et les chers
                        enfans.</salute>
               <signed>Humboldt</signed>
               <lb/>
               <dateline>Paris, ce 7. Mai
                        1824.</dateline>
            </closer>
            <postscript>
               <p>Une lettre de l’aimable <persName ref="ahedohm">Madame de Dohm</persName>,
                        dont le cher fils dans un livre qu’il publie a cru nécessaire de faire le
                        panégyrique de la Sainte Alliance. Je ne serai pas mécontent de la
                        nomination de <persName ref="jkmaltzahn">Malzahn</persName>: c’est un
                        honnête homme d’une taciturnité et d’un froid que l’on croit ici cacher de
                        la médioctrité: il a avec lui un homme gras et larges dans ses paroles
                            <persName ref="aliebermann">M. Liebermann</persName>, qui plait un peu
                        plus. Mertens <hi rend="letterspace">jase</hi> et raconte à tout le monde
                        qu’il cherche une Ambassade.<note type="footnote" resp="editor">Gemeint ist
                            wohl <persName ref="fmartens">Friedrich von Martens</persName> (!)
                            (1778–1857), Gesandter Preußens in Turin und Florenz 1827–1832 und
                            Konstantinopel 1832–1834; siehe Johann Caspar Struckmann (2003):
                            <hi rend="italic">Preußische Diplomaten im 19. Jahrhundert. Biographien und
                            Stellenbesetzungen der Auslandsposten 1815–1870</hi>, Berlin: trafo Verlag, S. 161f. u.ö.; Tobias C. Bringmann
                            (2012): <hi rend="italic">Handbuch der Diplomatie 1815–1963: Auswärtige
                                Missionschefs in Deutschland und deutsche Missionschefs im Ausland
                                von Metternich bis Adenauer</hi>, Berlin: de Gruyter, S. 321, 331.
                            [FZ]</note> Cette pauvre <persName ref="sbowdich">Mad. B....</persName>
                        qui a perdu <persName ref="tebowdich">son mari</persName> en Gambie, où elle
                        l’avait suivi avec un enfant à la mamelle.<note type="footnote" resp="editor">Thomas Edward Bowdich und seine Frau Sarah hielten sich
                            von 1820 bis 1822 in Paris auf und machten dort die Bekanntschaft u.a.
                            von Alexander von Humboldt; im Anschluss reisten sie über diverse
                            Stationen nach Gambia, wo Thomas E. Bowdich am 10. Januar 1824 an der
                            Malaria starb; siehe <hi rend="italic">Annales maritimes et
                                coloniales</hi> 1824, 2. Partie, Tome 1, S. 349. Sarah Bowdich
                            kehrte daraufhin mit ihren drei kleinen Kindern nach Paris zurück; zu
                            Sarah Bowdich und ihrem schriftstellerischen Werk siehe Donald deB.
                            Beaver (1999): Writing natural history for survival – 1820–1856: the
                            case of Sarah Bowdich, later Sarah Lee. In: <hi rend="italic">Archives
                                of Natural History</hi> 26 (1), S. 19–31. [FZ]</note> Tu m’écriras
                        bien quand tu sauras quelque chose des voyages de <persName ref="fw3">notre
                            Roi</persName> sur le Rhin ou ailleurs? Envoye moi, cher ami, <persName ref="jebode">Bode</persName>ns <bibl sameAs="1271">Sternkarten, les
                            petites, in 4°, die alten</bibl>. <bibl sameAs="453">Beschreibung eines
                            Instrumentes zur geometrischen Flächenberechnung</bibl> von <persName ref="gwiessner">Wiesner</persName>, <placeName ref="Jena">Jena</placeName> 1823, ou s’il se peut le <hi rend="letterspace">châssis</hi> (instrument) de <persName ref="gwiessner">M.
                            Wiesner</persName>.</p>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
