<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- IN BEARBEITUNG von FZ, 01. August 2017 -->
<?xml-model href="../WvH_Schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="wvh_letters">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Wilhelm von Humboldt an Jean-Louis Burnouf, 15.09.1825<idno type="BBAW">1117</idno>
            </title>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/135657458">Frank Zimmer</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/">Investigation</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/120492644">Jürgen Trabant</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/">Project administration</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/">Supervision</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1053159110">Ute Tintemann</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353">Lou Klappenbach</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-7447-4589">Sascha Grabsch</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Elise Hanrahan</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title>Wilhelm von Humboldt: Online-Edition der sprachwissenschaftlichen Korrespondenz</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://www.bbaw.de">
                    Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)
                </ref>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">
                Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)
            </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl type="orig">Grundlage der Edition: Paris, Bibliothèque National de
                            France, Nouvelles Acquisitions Françaises 10600, Fol. 85–88</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="print">Bösch 2006, S. 261–267</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="KMV"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="Mattson">Mattson 7521</bibl>
               </witness>
            </listWit>
            <listPerson type="mentioned">
               <person corresp="bopp">
                  <persName>Bopp, Franz</persName>
               </person>
               <person corresp="eburnouf">
                  <persName>Burnouf, Eugène</persName>
               </person>
               <person corresp="awschlegel">
                  <persName>Schlegel, August Wilhelm von</persName>
               </person>
            </listPerson>
            <listBibl type="mentioned">
               <bibl corresp="52">Bhagavadgitā</bibl>
               <bibl corresp="1111">Burnouf, Eugène (1825): Notice sur un Manuscrit du
                    Shrî-Bhâgavata-Pourâna, envoyé par M. Duvaucel à la Société asiatique. In:
                    Journal Asiatique 7, S. 46–90, 193–205</bibl>
               <bibl corresp="1112">Burnouf, Eugène (1825): Sur le Bhoûmikhandam, section du
                    Padmapourâna. In: Journal Asiatique 6, S. 3–15, 95–106</bibl>
               <bibl corresp="681">Burnouf, Jean-Louis (1825): Méthode pour étudier la Langue Grecque,
                    13. Auflage, Paris: A. Délalain</bibl>
               <bibl corresp="985">Haughton, Graves Chamney (1825): Mánava-Dherma-Sástra, or the
                    Institutes of Menu, 2 Bände, Sanskrit – Englisch, London: Cox and Baylis</bibl>
               <bibl corresp="213">Humboldt, Wilhelm von (1828): Über die unter dem Namen
                    Bhagavad-Gítá bekannte Episode des Mahá-Bhárata I–II. In: Abhandlungen der
                    Königlichen Akademie der Wissenschaften in Berlin aus dem Jahre 1825,
                    Historisch-Philologische Klasse, S. 1–64</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <ab type="incipit">Monsieur, Si j’ai tardé, Monsieur, à Vous addresser mes
                        remerciemens de la grammair …</ab>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="wvh">Humboldt, Wilhelm von</persName>
               <date type="author" when="1825-09-15"/>
               <placeName key="Burgörner">Burgörner</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="jlburnouf">Burnouf, Jean-Louis</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref target="1129" type="next">05.04.1826</ref>
               <ref target="1128" type="prev">31.03.1825</ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <handNotes>
            <handNote scribe="wvh">Eigenhändig</handNote>
         </handNotes>
         <langUsage n="ind">
            <language ident="grc">Altgriechisch</language>
            <language ident="zh">Chinesisch</language>
            <language ident="sa">Sanskrit</language>
            <language ident="te">Telugu (Telinga)</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item n="name">FZ</item>
            <item n="date">01. August 2017</item>
            <item n="status">in Bearbeitung</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener>
               <pb n="85r"/>
               <salute>Monsieur,</salute>
            </opener>
            <p>Si j’ai tardé, Monsieur, à Vous addresser mes remerciemens de <bibl sameAs="681">la
                        grammaire</bibl> que Vous avez bien voulû m’envoyer, et de la lettre
                    intéressante dont Vous avez eû la bonté de l’accompagner, je Vous prie de croire
                    qu’ils n’en sont pas moins vifs &amp; sincères. J’ai étudié avec infiniment de
                    plaisir plusieurs chapitres de <bibl sameAs="681">Votre grammaire</bibl>, &amp;
                    j’y ai retrouvé ainsi que dans la distribution de l’ensemble &amp; dans la
                    méthode que Vous avez suivie, cette justesse d’esprit qui caractérise tous Vos
                    écrits, et cette finesse d’observation qui saisit les plus petites nuances par
                    lesquelles les différens idiomes varient l’expression de la pensée.</p>
            <p>Ce que Vous dites dans Votre lettre, Monsieur, sur la manière de prononcer et
                    d’écrire le Sanscrit, m’a fait faire des réflexions ultérieures, et <subst>
                  <del>la</del>
                  <add>l’</add>
               </subst> indulgente bonté avec laquelle Vous voulez bien accueillir mes idées,
                    m’encourage à Vous les communiquer &amp; à les soumettre à Votre examen. C’est
                    une distinction extrêmement heureuse que Vous faites dans Votre lettre entre a
                    parole prise dans son ensemble &amp; les mots considérés isolément. Elle pourra
                    certainement conduire à beaucoup d’autres applications dans la science
                    grammaticale, &amp; il est certain que les nations représentent plus ou moins
                    l’unité de la pensée dans la synthèse des mots soit relativement au sens ou au
                    son de la parole. Les Chinois p.e. négligent presqu’ entièrement la liaison
                    grammaticale des mots, les Hindoux métamorphosent presque les phrases entières
                    dans un seul mot. J’ai souvent réfléchi sur les causes de ce phénomène, mais
                    j’avoue que je n’ai jamais pû me l’expliquer entièrement. Ce qui est plus
                    particulier encore, c’est que toutes les langues Indiennes modernes ont cette
                    même qualité, et que p.e. dans celle de Telinga on ne seroit pas compris par le
                    peuple si l’on négligeoit les changemens des lettres opérés par leur position
                    respective. On attribueroit facilement ces altérations a la délicatesse de
                    l’oreille qui ne vont allier ensemble que des sons qui se conviennent, mais
                        <add>comme</add> les nations qui habitent l’Inde aujourd’hui, se trouvant
                    placés sur un dégré de civilisation assez inférieur il paroit que cette <pb n="85v"/> ténacité de ne souffrir que le voisinage de certaines lettres,
                    tient à l’organisation même, qu’elle n’est point l’effet du gout &amp; du
                    raffinement, mais plutôt une coutûme inhérente aux organes mêmes. Il est
                    possible que cette méthode de lier les sons a ses avantages, mais il est sûr
                    qu’elle est aussi accompagnée de grands inconvéniens. Un des plus graves me
                    semble être celui qu’il est impossible de voir, si la voyelle <add>qui</add>
                    s’allie à une autre, a été longue ou brève. Il y a des cas où le sens de la
                    phrase devient douteux par là. Il existe p.e. une grande différence entre le
                    neutre Brahma (l’essence divine) et le masculin Bráhmá (le Dieu personnifié) or
                    si ce mot est suivi d’un autre qui commence par une voyelle, on ne peut voir que
                    par le sens de la phrase quel est précisement le mot que l’Auteur a eû en vue.
                    Il est assez particulier que la même chose arrive aussi à ce même mot dans les
                    désinences des cas qui sont communes au Masculin &amp; au Neutre, et lorsque sa
                    forme primitive <hi rend="underline">brahman</hi> entre dans un mot composé.
                    L’art de réciter des poesies Sanscrites doit avoir été en effet bien grand,
                    puisqu’il a fallû marquer par des pauses convenables trois différentes incisions
                    des périodes, celle des mots pris isolément, celle de la prononciation, &amp;
                    celle de ces grouppes de mots liés ensemble par l’affinité des sons. Mais il
                    doit en être résulté de l’autre côté une harmonie plus riche &amp; plus variée.
                    On ne sauroit nier que la méthode de former un ensemble de plusieurs mots
                    contribue beaucoup à la majesté du vers Indien <subst>
                  <del type="fragment">qu</del>
                  <add>dont</add>
               </subst> la marche devient plus imposante, si souvent quatre &amp; même huit
                    syllabes forment une continuité de sons. Je suis entièrement d’accord avec Vous,
                    Monsieur, que l’accent n’a point exercé son influence sur ces grouppes de mots,
                    mais simplement sur les mots isolés. Les mots composés sont certainement souvent
                    beaucoup trop longs pour être prononcés d’une haleine. Il en existe de seize
                    syllabes bien comptées. Mais je suppose qu’ils ont eû, outre l’accent principal,
                    des accents secondaires, qui certainement doivent aussi avoir existé en Grec,
                    mais qui n’ont point été marqués. Ils se font entendre dans toutes les langues,
                    comme p.ex. dans <hi rend="underline">insensiblement</hi>, où l’acccent est bien
                    sur la pénultième, mais où l’on appuye également sur la première. Les
                    Grammairiens Anglais parlent longuement sur ces accens qui sont d’une grande
                    importance dans leur langue. <pb n="86r"/> Pour le Sanscrit toutes ces questions
                    n’ont de l’intérêt que pour la théorie du langage. Je doute qu’aucun organe
                    aujourd’hui sache marquer pour l’oreille la différence des consonnes linguales
                    ou cérébrales des dentales &amp; les différens genres de nasales. Je doute même
                    que la voyelle ordinairement sous entendue ait constamment eû le son clair de
                        l’<hi rend="underline">a</hi> que nous autres en Allemagne au moins lui
                    donnons toujours. Je suppose plutôt que pour la plupart elle a eû un son obscur
                    et n’a été déstinée qu’à séparer les consonnes. Si elle avoit eû un son aussi
                    déterminé que l’<hi rend="underline">i</hi> ou l’<hi rend="underline">u</hi>, il
                    n’est pas probable qu’on l’aît supprimé dans l’orthographe. <del>L’<hi rend="underline">a</hi> final qui <gap quantity="4" unit="chars"/> à
                        toutes les voyelles, se <gap quantity="8" unit="chars"/> devant l’<hi rend="underline">a</hi> et la fait supprimer au contraire. L’<hi rend="underline">a</hi> ne semble donc pas encore eû la pleine d<gap quantity="4" unit="chars"/> d’une voyelle.</del> Il résulte de toutes
                    ces incertitudes, si je ne me trompe, que nous devons renoncer à lire le
                    Sanscrit de haute voix. Nous devons nous contenter de le murmurer (jap)<note type="footnote" resp="editor">Sanskrit-Wurzel mit der Bedeutung 'flüstern,
                        vor sich hinmurmeln, beten' (Bösch 2006, S. 263 Anm. 376).</note> comme les
                    Brahmans murmuroient leurs prières mystiques dans le recueillement. C’est
                    pourquoi je ne saurois approuver le principe de notre Orthographe sanscrite qui
                    nous est venue de l’Angleterre. Car ce n’est point la méthode des savans
                    indigènes. Ceux ci, autant au moins que je sache, écrivent un vers entier &amp;
                    une phrase entière sans s’embarasser de la division des mots. La raison m’en
                    semble être uniquement la commodité des écrivains. Car il est sûr qu’il faut
                    tracer beaucoup plus de lettres, &amp; se servir beaucoup plus
                        <add>souvent</add> du petit trait qui marque que la consonne est fermée, si
                    l’on sépare les mots pris isolément. Le principe de notre orthographe actuelle
                    est évidemment celui de lier par l’écriture tous les mots dont les désinences
                    sont altérées par les mots qui les suivent immédiatement, &amp; de séparer ceux
                    où ce cas n’existe point. Regardé sous ce point de vue, ce systeme (tel que
                        <persName ref="bopp">Bopp</persName> &amp; <persName ref="awschlegel">Schlegel</persName> l’ont amélioré) me semble être parfait &amp; ne
                    souffrir aucune objection. Vous proposez à la vérité, Monsieur, de séparer les
                    mots qui, étant terminé par une consonne, sont suivis d’une voyelle. Mais je
                    crois qu’on violeroit par là le principe. Comme chaque Consonne finale sourde se
                    change devant une voyelle dans une sonante, il est évident que les Hindoux ont
                    lié les mots qui se trouvent dans cette position, tellement étroitement ensemble
                    qu’ils n’ont formé qu’un seul tout pour l’oreille. Mais j’attaque le principe de
                    ce système, puisque la seule utilité qu’il offre, est une dont on peut
                    facilement se passer, celle de préparer l’œil promptement à la prononciation,
                    &amp; qu’il <pb n="86v"/> entraine des inconvéniens très-graves après-lui. Je
                    n’attache pas à la vérité une importance très-grande à la difficulté que cette
                    orthographe oppose aux commençans &amp; même à ceux qui ne laissent pas que
                    d’être déjà passablement exercés, quoique il soit inutile aussi d’augmenter les
                    difficultés dans une étude déjà assez difficile. Mais ce qui est plus essentiel,
                    c’est que cette méthode d’écrire rend <del>impossible</del> la ponctuation
                    impossible, &amp; qu’elle rend très-souvent le sens ambigû, c’est à dire qu’elle
                    empêche de voir, si l’éditeur de l’ouvrage a regardé certains mots comme des
                    mots séparés ou comme des élémens d’un mot composé. Les exemples sont
                    très-fréquens. Je ne Vous en citerai qu’un seul, Monsieur. Les six dernières
                    syllabes du 1. vers du 11. sl.<note type="footnote" resp="editor">= Śloka,
                        Strophenform der altindischen Epik.</note> du 1. livre des <bibl sameAs="985">loix de Menou</bibl>
               <note type="footnote" resp="editor">Die beiden Bände
                        befanden sich in Humboldts Bibliothek: Schwarz 1993, S. 36 Nr. 245.</note>
                    doivent s’écrire d’après notre systême <foreign sameAs="sa" n="transEd">sadasadātmakaṃ<graphic url="Burnouf/WvH-Burnouf_1825-09-15/001.svg"/>
               </foreign>.<note type="footnote" resp="editor">Manu, Buch 1, Sl. 11 (Bösch
                        2006, S. 264 Anm. 378).</note> Or il est impossible de voir, si on a voulû
                    dire que l’être dont il est question ici, <hi rend="underline">est
                    existant</hi>, <hi rend="underline">non existant</hi>, et <subst>
                  <del>
                     <hi rend="underline">non corporel</hi>
                  </del>
                  <add>
                     <hi rend="underline">spirituel</hi>
                  </add>
               </subst> dans <add>le</add>quel cas il faudroit diviser le grouppe en trois
                    mots, ou (ainsi que je le crois) <hi rend="underline">que cet être respire</hi>
                    (si l’expression est permise) <hi rend="underline">l’existence &amp; la non
                        existence</hi>, de sorte que le mot est un mot composé. On dira qu’on peut
                    obéir à cet inconvénient par une note ou un commentaire. Mais je demande
                    toujours s’il vaut la peine de s’éloigner, en écrivant le Sanscrit, de la
                    méthode générale, &amp; raisonnable en elle même de séparer les mots, pour la
                    seule raison que l’œil doit immédiatement s’appercevoir des mots qu’il faudrait
                    lier ensemble en les prononçant? Car il s’entend de soi même que je suis d’avis
                    de <supplied cert="high">la</supplied> conserver scrupuleusement jusques aux
                    plus petites altérations que les lettres souffrent par leur voisinage &amp; leur
                    affinité. La ponctuation seule qui n’est possible qu’en adoptant cette méthode,
                    est de la plus grande importance. Combien de fois n’arrive-t-il pas dans les
                    auteurs Grecs &amp; Romains que par son seul moyen on peut rétablir le véritable
                    sens d’un passage. Il n’existe aucune difficulté réelle d’écrire le Sanscrit
                    comme on écrit toute autre langue. On n’a qu’à séparer duement les mots, changer
                    les consonnes finales et initiales d’après les regles établies, ajouter par tout
                    où une consonne termine le mot, le petit trait qui en est la marque, et tracer
                    la voyelle initiale du mot suivant, s’il en a une. Le seul cas plus difficile
                    est, lorsque deux voyelles se réunissent en une seule. Mais alors j’ajoute au
                    mot qui précède, un apostrophe en faisant en même tems le petit trait <pb n="87r"/> à la consonne finale &amp; commence le mot suivant par la voyelle
                    ou allongée ou changée. Le lecteur ne sauroit être embarassé dès qu’il se
                    souvient que l’apostrophe dans ces cas ne marque pas simplement que le mot est
                    tronqué, mais aussi que la voyelle qu’il a perdue, se trouve inaspirée dans le
                    mot suivant. Lorsqu’une voyelle finale se change en demi-voyelle l’apostrophe
                    n’est pas nécessaire, puisqu’en effèt le mot reste dans toute son intégrité.
                    Lorsqu’on place entre un <hi rend="underline">n</hi> final changé en anusvara
                    &amp; une consonne palatine, linguale ou dentale un <hi rend="underline">s</hi>,
                    je lie cet <hi rend="underline">s</hi> par deux traits horizontaux (hyphen) aux
                    deux mots qui le précèdent et suivent, puisqu’en effet il n’appartient au corps
                    d’aucun de ces mots. Pour Vous rendre cette méthode plus claire, je prendrai la
                    liberté de Vous copier ainsi quelques vers des loix de Menou.</p>
            <p> </p>
            <p>
               <foreign sameAs="sa" n="transEd">dharaṃ<graphic url="Burnouf/WvH-Burnouf_1825-09-15/002.svg"/>
               </foreign>
               <foreign sameAs="sa" n="transEd">śanaiḥ<graphic url="Burnouf/WvH-Burnouf_1825-09-15/003.svg"/>
               </foreign>
               <foreign sameAs="sa" n="transEd">sañcinuyād<graphic url="Burnouf/WvH-Burnouf_1825-09-15/004.svg"/>
               </foreign>, <foreign sameAs="sa" n="transEd">valmīkaṃ<graphic url="Burnouf/WvH-Burnouf_1825-09-15/005.svg"/>
               </foreign>
               <foreign sameAs="sa" n="transEd">iva<graphic url="Burnouf/WvH-Burnouf_1825-09-15/006.svg"/>
               </foreign>
               <foreign sameAs="sa" n="transEd">putrikā<graphic url="Burnouf/WvH-Burnouf_1825-09-15/007.svg"/>
               </foreign>, <lb/>
               <foreign sameAs="sa" n="transEd">paralokasahāyārthaṃ<graphic url="Burnouf/WvH-Burnouf_1825-09-15/008.svg"/>
               </foreign>, <foreign sameAs="sa" n="transEd">sarvabhūtāny<graphic url="Burnouf/WvH-Burnouf_1825-09-15/009.svg"/>
               </foreign>
               <foreign sameAs="sa" n="transEd">apīḍayan<graphic url="Burnouf/WvH-Burnouf_1825-09-15/010.svg"/>
               </foreign>.<lb/>
               <foreign sameAs="sa" n="transEd">n’ āmutra<graphic url="Burnouf/WvH-Burnouf_1825-09-15/011.svg"/>
               </foreign>
               <foreign sameAs="sa" n="transEd">hi<graphic url="Burnouf/WvH-Burnouf_1825-09-15/012.svg"/>
               </foreign>
               <foreign sameAs="sa" n="transEd">sahāyārthaṃ<graphic url="Burnouf/WvH-Burnouf_1825-09-15/013.svg"/>
               </foreign>
               <foreign sameAs="sa" n="transEd">pitā<graphic url="Burnouf/WvH-Burnouf_1825-09-15/014.svg"/>
               </foreign>, <foreign sameAs="sa" n="transEd">mātā<graphic url="Burnouf/WvH-Burnouf_1825-09-15/015.svg"/>
               </foreign>
               <foreign sameAs="sa" n="transEd">ca<graphic url="Burnouf/WvH-Burnouf_1825-09-15/016.svg"/>
               </foreign>
               <foreign sameAs="sa" n="transEd">tiṣṭhataḥ<graphic url="Burnouf/WvH-Burnouf_1825-09-15/017.svg"/>
               </foreign>,<lb/>
               <foreign sameAs="sa" n="transEd">na<graphic url="Burnouf/WvH-Burnouf_1825-09-15/018.svg"/>
               </foreign>
               <foreign sameAs="sa" n="transEd">putradāraṃ<graphic url="Burnouf/WvH-Burnouf_1825-09-15/019.svg"/>
               </foreign>, <foreign sameAs="sa" n="transEd">na<graphic url="Burnouf/WvH-Burnouf_1825-09-15/020.svg"/>
               </foreign>
               <foreign sameAs="sa" n="transEd">jñātir<graphic url="Burnouf/WvH-Burnouf_1825-09-15/021.svg"/>
               </foreign>, <foreign sameAs="sa" n="transEd">dharmas<graphic url="Burnouf/WvH-Burnouf_1825-09-15/022.svg"/>
               </foreign>
               <foreign sameAs="sa" n="transEd">tiṣṭhati<graphic url="Burnouf/WvH-Burnouf_1825-09-15/023.svg"/>
               </foreign>
               <foreign sameAs="sa" n="transEd">kevalaḥ<graphic url="Burnouf/WvH-Burnouf_1825-09-15/024.svg"/>
               </foreign>. <lb/>
               <foreign sameAs="sa" n="transEd">ekaḥ<graphic url="Burnouf/WvH-Burnouf_1825-09-15/025.svg"/>
               </foreign>
               <foreign sameAs="sa" n="transEd">prajāyate<graphic url="Burnouf/WvH-Burnouf_1825-09-15/026.svg"/>
               </foreign>
               <foreign sameAs="sa" n="transEd">jantur<graphic url="Burnouf/WvH-Burnouf_1825-09-15/027.svg"/>
               </foreign>, <foreign sameAs="sa" n="transEd">eka<graphic url="Burnouf/WvH-Burnouf_1825-09-15/028.svg"/>
               </foreign>
               <foreign sameAs="sa" n="transEd">eva<graphic url="Burnouf/WvH-Burnouf_1825-09-15/029.svg"/>
               </foreign>
               <foreign sameAs="sa" n="transEd">pralīyate<graphic url="Burnouf/WvH-Burnouf_1825-09-15/030.svg"/>
               </foreign>,<lb/>
               <foreign sameAs="sa" n="transEd">eko<graphic url="Burnouf/WvH-Burnouf_1825-09-15/031.svg"/>
               </foreign> = <foreign sameAs="sa" n="transEd">nubhuṅkte<graphic url="Burnouf/WvH-Burnouf_1825-09-15/032.svg"/>
               </foreign>
               <foreign sameAs="sa" n="transEd">sukṛtaṃ<graphic url="Burnouf/WvH-Burnouf_1825-09-15/033.svg"/>
               </foreign>, <foreign sameAs="sa" n="transEd">eka<graphic url="Burnouf/WvH-Burnouf_1825-09-15/034.svg"/>
               </foreign>
               <foreign sameAs="sa" n="transEd">eva<graphic url="Burnouf/WvH-Burnouf_1825-09-15/035.svg"/>
               </foreign>
               <foreign sameAs="sa" n="transEd">ca<graphic url="Burnouf/WvH-Burnouf_1825-09-15/036.svg"/>
               </foreign>
               <foreign sameAs="sa" n="transEd">duṣkṛtaṃ<graphic url="Burnouf/WvH-Burnouf_1825-09-15/037.svg"/>
               </foreign>.<lb/>
               <foreign sameAs="sa" n="transEd">mṛtaṃ<graphic url="Burnouf/WvH-Burnouf_1825-09-15/038.svg"/>
               </foreign>
               <foreign sameAs="sa" n="transEd">śarīraṃ<graphic url="Burnouf/WvH-Burnouf_1825-09-15/039.svg"/>
               </foreign>
               <foreign sameAs="sa" n="transEd">utsṛjya<graphic url="Burnouf/WvH-Burnouf_1825-09-15/040.svg"/>
               </foreign>. <foreign sameAs="sa" n="transEd">kāṣṭhaloṣṭasamaṃ<graphic url="Burnouf/WvH-Burnouf_1825-09-15/041.svg"/>
               </foreign>
               <foreign sameAs="sa" n="transEd">kṣitau<graphic url="Burnouf/WvH-Burnouf_1825-09-15/042.svg"/>
               </foreign>
               <lb/>
               <foreign sameAs="sa" n="transEd">vimukhā<graphic url="Burnouf/WvH-Burnouf_1825-09-15/043.svg"/>
               </foreign>
               <foreign sameAs="sa" n="transEd">bāndhavā<graphic url="Burnouf/WvH-Burnouf_1825-09-15/044.svg"/>
               </foreign>
               <foreign sameAs="sa" n="transEd">yānti<graphic url="Burnouf/WvH-Burnouf_1825-09-15/045.svg"/>
               </foreign>, <foreign sameAs="sa" n="transEd">dharmas<graphic url="Burnouf/WvH-Burnouf_1825-09-15/046.svg"/>
               </foreign>
               <foreign sameAs="sa" n="transEd">taṃ<graphic url="Burnouf/WvH-Burnouf_1825-09-15/047.svg"/>
               </foreign>
               <foreign sameAs="sa" n="transEd">anugacchati<graphic url="Burnouf/WvH-Burnouf_1825-09-15/048.svg"/>
               </foreign>. <lb/>
               <foreign sameAs="sa" n="transEd">tasmād<graphic url="Burnouf/WvH-Burnouf_1825-09-15/049.svg"/>
               </foreign>
               <foreign sameAs="sa" n="transEd">dharmaṃ<graphic url="Burnouf/WvH-Burnouf_1825-09-15/050.svg"/>
               </foreign>
               <foreign sameAs="sa" n="transEd">sahāyārthaṃ<graphic url="Burnouf/WvH-Burnouf_1825-09-15/051.svg"/>
               </foreign>
               <foreign sameAs="sa" n="transEd">nityaṃ<graphic url="Burnouf/WvH-Burnouf_1825-09-15/052.svg"/>
               </foreign>
               <foreign sameAs="sa" n="transEd">sañcinuyāc<graphic url="Burnouf/WvH-Burnouf_1825-09-15/053.svg"/>
               </foreign>
               <foreign sameAs="sa" n="transEd">chanaiḥ<graphic url="Burnouf/WvH-Burnouf_1825-09-15/054.svg"/>
               </foreign>, <lb/>
               <foreign sameAs="sa" n="transEd">dharmeṇa<graphic url="Burnouf/WvH-Burnouf_1825-09-15/055.svg"/>
               </foreign>
               <foreign sameAs="sa" n="transEd">hi<graphic url="Burnouf/WvH-Burnouf_1825-09-15/056.svg"/>
               </foreign>
               <foreign sameAs="sa" n="transEd">sahāyena<graphic url="Burnouf/WvH-Burnouf_1825-09-15/057.svg"/>
               </foreign>
               <foreign sameAs="sa" n="transEd">tamas<graphic url="Burnouf/WvH-Burnouf_1825-09-15/058.svg"/>
               </foreign>
               <foreign sameAs="sa" n="transEd">tarati<graphic url="Burnouf/WvH-Burnouf_1825-09-15/059.svg"/>
               </foreign>
               <foreign sameAs="sa" n="transEd">dustaraṃ<graphic url="Burnouf/WvH-Burnouf_1825-09-15/060.svg"/>
               </foreign>. IV.
                        238–242.<note type="footnote" resp="editor">D. h.: Gesetz des Manu, Buch 4,
                        Sloka 238–242.</note>
               <lb/>
               <foreign sameAs="sa" n="transEd">eṣ’ oditā<graphic url="Burnouf/WvH-Burnouf_1825-09-15/061.svg"/>
               </foreign>
               <foreign sameAs="sa" n="transEd">gṛhasthasya<graphic url="Burnouf/WvH-Burnouf_1825-09-15/062.svg"/>
               </foreign>
               <foreign sameAs="sa" n="transEd">vṛttir<graphic url="Burnouf/WvH-Burnouf_1825-09-15/063.svg"/>
               </foreign>
               <foreign sameAs="sa" n="transEd">viprasya<graphic url="Burnouf/WvH-Burnouf_1825-09-15/064.svg"/>
               </foreign>
               <foreign sameAs="sa" n="transEd">śāśvatī<graphic url="Burnouf/WvH-Burnouf_1825-09-15/065.svg"/>
               </foreign>. IV.
                        259.a.<note type="footnote" resp="editor">D. h.: Gesetz des Manu, Buch 4,
                        Sloka 259a.</note>
               <lb/>
               <foreign sameAs="sa" n="transEd">adattānāṃ<graphic url="Burnouf/WvH-Burnouf_1825-09-15/066.svg"/>
               </foreign>
               <foreign sameAs="sa" n="transEd">upādānaṃ<graphic url="Burnouf/WvH-Burnouf_1825-09-15/067.svg"/>
               </foreign>, <foreign sameAs="sa" n="transEd">hiṃsā<graphic url="Burnouf/WvH-Burnouf_1825-09-15/068.svg"/>
               </foreign>
               <foreign sameAs="sa" n="transEd">c’ aiv’ āvidhānataḥ<graphic url="Burnouf/WvH-Burnouf_1825-09-15/069.svg"/>
               </foreign> XII. 7.a.<note type="footnote" resp="editor">D. h.: Gesetz des Manu, Buch 12, Sloka
                        7a.</note>
               <lb/>
               <foreign sameAs="sa" n="transEd">ānvīkṣikīṃ<graphic url="Burnouf/WvH-Burnouf_1825-09-15/070.svg"/>
               </foreign>
               <foreign sameAs="sa" n="transEd">c’<graphic url="Burnouf/WvH-Burnouf_1825-09-15/071.svg"/>
               </foreign>, <foreign sameAs="sa" n="transEd">ātmavidyāṃ<graphic url="Burnouf/WvH-Burnouf_1825-09-15/072.svg"/>
               </foreign>, <foreign sameAs="sa" n="transEd">vārtārambhāṃ<graphic url="Burnouf/WvH-Burnouf_1825-09-15/073.svg"/>
               </foreign> – <foreign sameAs="sa" n="transEd">ś’<graphic url="Burnouf/WvH-Burnouf_1825-09-15/074.svg"/>
               </foreign> – <foreign sameAs="sa" n="transEd">ca<graphic url="Burnouf/WvH-Burnouf_1825-09-15/075.svg"/>
               </foreign>
               <foreign sameAs="sa" n="transEd">lokataḥ<graphic url="Burnouf/WvH-Burnouf_1825-09-15/076.svg"/>
               </foreign> VII. 43.b.<note type="footnote" resp="editor">D. h.: Gesetz des Manu, Buch 7, Sloka
                        43b.</note>
               <lb/>
            </p>
            <p>J’ose me flatter qu’en parcourant ces exemples avec quelqu’ attention, Vous
                    tomberez d’accord avec moi, Monsieur, que cette manière d’écrire le Sanscrit est
                    plus claire &amp; plus naturelle que celle usitée aprésent, qu’elle <pb n="87v"/> faciliteroit prodigieusement aux commençans l’étude de cette langue, et
                    qu’elle seroit aussi généralement utile, puisqu’elle mettroit les éditeurs de
                    textes Sanscrits dans le cas de ne laisser nulle part le moindre doute sur la
                    manière dont ils auroient divisé les mots. La prononciation n’y perdroit rien.
                    Le lecteur connoissant les regles grammaticales sur la manière de lier les mots
                    ensemble, &amp; trouvant tous les changemens de lettres indiqués, n’auroit qu’à
                    rapprocher dans sa prononciation les mots qui pour l’oreille ne doivent former
                    qu’un même grouppe. Tout ce qu’il perd c’est que ces grouppes ne se trouvent
                    plus réunis par l’écriture. On dira sans doute que cette orthographe s’éloigne
                    trop de la manière habituelle des Pandits d’écrire le Sanscrit. Mais les Pandits
                    sous ce rapport peuvent être comparés aux copistes des Manuscrits Grecs &amp;
                    Latins. Or ces Manuscrits manquent aussi souvent de la séparation des mots et
                    des signes de ponctuation. Malgré cela les premiers Editeurs des auteurs
                    classiques ont abandonné avec raison cette méthode, &amp; c’est leur exemple
                    qu’il faudroit suivre. Les points que quelques éditeurs de livres Sanscrits ont
                    placés sous la ligne au commencement des mots, n’en rendent guères la séparation
                    claire &amp; précise, et on manque, en se servant de ces points, toujours encore
                    de la ponctuation que je regarde même comme plus importante que la séparation
                    des mots. </p>
            <p>Mais je crains d’avoir lassé Votre patience, Monsieur, en m’étendant trop sur ce
                    sujèt. Je Vous prie seulement de croire que je n’ai point la prétention d’opérer
                    une révolution dans la manière d’écrire &amp; d’imprimer le Sanscrit. Je sais
                    trop bien que je ne puis point faire autorité, &amp; si j’avois jamais quelques
                    lignes de Sanscrit à publier, je suivrois tout bonnement la méthode adoptée par
                        <persName ref="awschlegel">Schlegel</persName>, <persName ref="bopp">Bopp</persName> &amp; ceux qui ont le droit de décider dans ces matières.
                    Mais je me sers constamment de ma méthode, lorsque je fais des extraits ou des
                    notes destinées uniquement à mon propre usage, &amp; je m’en trouve infiniment
                    bien. Comme on est obligé de se rendre compte de tout, c’est un excellent
                    exercice pour ceux qui, comme moi, sont encore bien loin d’être profonds dans la
                    connoissance de la langue. </p>
            <p>
               <pb n="88r"/> J’ai lu avec le plus grand plaisir les extraits que <persName ref="eburnouf">Monsieur Votre fils</persName> a publié dans le Journal
                        Asiatique.<note type="footnote" resp="editor">Gemeint sind die Aufsätze
                            "<bibl sameAs="1111">Notice sur un Manuscrit du Shrî-Bhâgavata-Pourâna,
                            envoyé par M. Duvaucel à la Société asiatique</bibl>" und "<bibl sameAs="1112">Sur le Bhoûmikhandam, section du Padmapourâna</bibl>" (Bösch
                        2006, S. 267 Anm. 381).</note> Il y en a un surtout qui m’a vivement
                    intéressé. C’est celui qui rend compte du <bibl sameAs="1112">morceau
                        philosophique renfermé dans ce Pourana</bibl>. J’ai lû dernièrement à
                        <orgName ref="3">notre Académie</orgName>
               <bibl sameAs="213">un mémoire sur le systême de Krischna</bibl> développé dans
                        <bibl sameAs="52">le Bhagavad Gita</bibl> et il m’a parû que le morceau dont
                        <persName ref="eburnouf">Monsieur Votre fils</persName> à parlé, expose des
                    idées fort analogues aux principes de Krishna. <persName ref="bopp">Monsieur
                        Bopp</persName> porte le même jugement que moi sur ces extraits de <persName ref="eburnouf">Monsieur Votre fils</persName>. Il seroit bien à désirer que
                    ce dernier voulût publier ce Pourana en entier ou de moins en donner les
                    morceaux les plus marquans. </p>
            <closer>
               <salute>Veuillez, Monsieur, pardonner la longueur presqu’ indiscrète de cette
                        lettre, &amp; agréez l’assurance de la considération très-distinguée avec
                        laquelle j’ai l’honneur d’être, <lb/>Monsieur, <lb/>Votre <lb/>très-humble
                        &amp; très-obéissant <lb/>Serviteur,</salute>
               <signed>Humboldt</signed>
               <lb/>
               <dateline>à Burgörner, ce 15. Septembre, 1825.</dateline>
            </closer>
            <lb/>
            <postscript>
               <p>En relisant cette lettre, je vois que Vous Vous étonnez peut-être, Monsieur,
                        de ce que je regarde notre orthographe Sanscrite actuelle comme manquant
                        entièrement de ponctuation, tandis que la prose admet en effet quelques
                        signes de ce genre, &amp; que les Scholiastes en particulier marquent des
                        pauses, aussi sans ces signes, par le moyen de ne pas lier les lettres
                        finales &amp; initiales ensemble. Mais il y a bien loin de là à un véritable
                        systême de ponctuation.</p>
               <p>
                  <pb n="88v"/>
                  <handShift scribe="Burnouf"/> M<hi rend="superscript">r</hi> W. Humboldt
                            15<hi rend="superscript">7br</hi> 1825 – répondu le 5 avril 1826.</p>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
