<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../WvH_Schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="wvh_letters">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>August Wilhelm von Schlegel an Wilhelm von Humboldt, 21.02.1826<idno type="BBAW">1080</idno>
            </title>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/135657458">Frank Zimmer</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/">Investigation</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/120492644">Jürgen Trabant</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/">Project administration</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/">Supervision</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1053159110">Ute Tintemann</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353">Lou Klappenbach</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-7447-4589">Sascha Grabsch</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Elise Hanrahan</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title>Wilhelm von Humboldt: Online-Edition der sprachwissenschaftlichen Korrespondenz</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://www.bbaw.de">
                    Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)
                </ref>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">
                Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)
            </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl type="orig">Ehem. Berlin, AST</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="print">Grundlage der Edition: Leitzmann 1908, S. 183–192</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="KMV"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="Mattson">Mattson 11895</bibl>
               </witness>
            </listWit>
            <listPerson type="mentioned">
               <person corresp="jpabel">
                  <persName>Abel-Rémusat, Jean-Pierre</persName>
               </person>
               <person corresp="jcadelung">
                  <persName>Adelung, Johann Christoph</persName>
               </person>
               <person corresp="bopp">
                  <persName>Bopp, Franz</persName>
               </person>
               <person corresp="caesar">
                  <persName>Caesar</persName>
               </person>
               <person corresp="wcarey">
                  <persName>Carey, William</persName>
               </person>
               <person corresp="alchezy">
                  <persName>Chézy, Antoine-Léonard de</persName>
               </person>
               <person corresp="htcolebrooke">
                  <persName>Colebrooke, Henry Thomas</persName>
               </person>
               <person corresp="jgrimm">
                  <persName>Grimm, Jacob</persName>
               </person>
               <person corresp="alanglois">
                  <persName>Langlois, Alexandre</persName>
               </person>
               <person corresp="classen">
                  <persName>Lassen, Christian</persName>
               </person>
               <person corresp="plschilling">
                  <persName>Schilling von Cannstatt, Paul Ludwig Freiherr</persName>
               </person>
               <person corresp="fschlegel">
                  <persName>Schlegel, Friedrich von</persName>
               </person>
               <person corresp="cwilkins">
                  <persName>Wilkins, Sir Charles</persName>
               </person>
               <person corresp="hhwilson">
                  <persName>Wilson, Horace Hayman</persName>
               </person>
            </listPerson>
            <listBibl type="mentioned">
               <bibl corresp="52">Bhagavadgitā</bibl>
               <bibl corresp="614">Bopp, Franz: Vergleichende Zergliederung des Sanskrits und der mit ihm verwandten
                    Sprachen. Erste Abhandlung. Von den Wurzeln und Pronominen erster und zweiter Person.
                    Gelesen in der Akademie der Wissenschaften am 24. April 1823 (Berlin: Dümmler
                    1824)</bibl>
               <bibl corresp="569">Carey, William: A Grammar of the Sungskrit language, composed from the works of the
                    most esteemd Grammarians, to which are added examples for the exercise of the student,
                    and a complete list of the Dhattoos or Roots (Serampore: Mission Press 1806)</bibl>
               <bibl corresp="224">Humboldt, Wilhelm von: Ueber die Buchstabenschrift und ihren Zusammenhang mit dem
                    Sprachbau. Gelesen in der Akademie der Wissenschaften am 20. Mai 1824. In: Abhandlungen
                    der Königlichen Akademie der Wissenschaften zu Berlin aus dem Jahre 1824 (Berlin: F.
                    Dümmler 1826), S. 161–188</bibl>
               <bibl corresp="199">Humboldt, Wilhelm von: Ueber die Bhagavad Gitâ. Bemerkungen über die Langloissche
                    Recension der Schlegelschen Bhagavad-Gitâ. An Schlegel nach Bonn am 17. Junius 1825.
                    geschickt. In: Indische Bibliothek 2, Heft 2, 1826, S. 218–258; Heft 3, 1826, S.
                    328–372</bibl>
               <bibl corresp="213">Humboldt, Wilhelm von: Über die unter dem Namen Bhagavad-Gítá bekannte Episode des
                    Mahá-Bhárata I–II. In: Abhandlungen der Königlichen Akademie der Wissenschaften in
                    Berlin aus dem Jahre 1825, Historisch-Philologische Klasse (Berlin: Druckerei der
                    Königlichen Akademie der Wissenschaften 1828), S. 1–64</bibl>
               <bibl corresp="773">La Société Asiatique (Hrsg.): Journal Asiatique (Paris: Ponthieu u.a.
                    1822–heute)</bibl>
               <bibl corresp="620">Langlois, Alexandre: Critique littéraire. Bhagavad-Gitâ, id est, Θεσπέσιον μελος,
                    etc., traduit par M. A.-G. de Schlégel. In: Journal Asiatique 4, 1824, S. 105–116;
                    236–256; 5, 1824, S. 240–252; 6, 1825, S. 232–250</bibl>
               <bibl corresp="53">Schlegel, August Wilhelm von: Bhagavad-Gita, id est Θεσπέσιον μελος, sive almi
                    Krishnae et Arjunae colloquium de rebus divinis, Bharateae episodium. Textum recensuit,
                    annotationes criticas et interpretationem latinam adjecit Aug. Guil. a Schlegel (Bonn:
                    Weber 1823)</bibl>
               <bibl corresp="396">Schlegel, August Wilhelm von (Hrsg.): Indische Bibliothek. Eine Zeitschrift (Bonn: [Weber] 1820–1830)</bibl>
               <bibl corresp="445">Veda</bibl>
               <bibl corresp="660">Wilkins, Charles: The Bhagvat-Geeta, or dialogues of Kreeshna and Arjoon; in Eighteen
                    Lectures; with Notes (London: C. Nourse 1785)</bibl>
               <bibl corresp="616">Wilson, Horace Hayman: A Dictionary in Sanscrit and English: translated, amended, and
                    enlarged from an original compilation by learned natives (Calcutta: Philip Pereira
                    1819)</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <ab type="incipit">Ew. Excellenz haben die gerechteste Ursache von der Welt,
                        ungehalten zu seyn. Daß Sie den Briefwechsel eine Zeitlang hatten ruhen
                        lassen, …</ab>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="awschlegel">Schlegel, August Wilhelm von</persName>
               <date type="author" when="1826-02-21"/>
               <placeName key="Bonn">Bonn</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="wvh">Humboldt, Wilhelm von</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref target="1097" type="next">05.03.1826</ref>
               <ref target="1095" type="prev">17.06.1825</ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <langUsage n="ind">
            <language ident="sa">Chinesisch</language>
            <language ident="zh">Sanskrit</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item n="name">KS</item>
            <item n="date">12. Dezember 2013</item>
            <item n="status">in Bearbeitung</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener>
               <dateline>Bonn den 21sten Februar 1826.</dateline>
            </opener>
            <p>Ew. Excellenz haben die gerechteste Ursache von der Welt, ungehalten zu seyn. Daß
                    Sie den Briefwechsel eine Zeitlang hatten ruhen lassen, war ganz in der Ordnung,
                    und Ew. Excellenz durften darüber keine Sylbe verlieren. Ich besitze eine
                    reichhaltige Sammlung Ihrer Briefe, woraus ich oft neue Anregung und Belehrung
                    schöpfe. Jede Bereicherung ist unendlich willkommen. Wenn aber Ew. Excellenz
                    unter so tiefen und weitumfassenden Forschungen, die Sie mit unermüdlicher
                    Thätigkeit verfolgen, keine Muße finden, mir zu schreiben, so bescheide ich mich
                    gern, daß mein persönliches Interesse gegen das allgemeine zurückstehen muß, und
                    bin zufrieden, wenn ich nur auf andern Wegen die Gewißheit von Ihrer
                    ununterbrochenen Heiterkeit und Gesundheit erhalte; und dieß war in jenem
                    Zeitraume der Fall. Daß ich hingegen eine solche Sendung, wie Ihre letzte ist,
                    so lange unbeantwortet lassen konnte, ist unerhört und unverantwortlich. Ich
                    will nicht versuchen, es zu entschuldigen; erklären könnte ich es wohl aus der
                    Beschaffenheit der Störungen, die ununterbrochen auf einander folgten, und mit
                    solchen Studien ganz unverträglich sind. Unter andern mußte ich, gleich nach
                    Empfang <ref type="link" target="1095">Ihres Schreibens</ref>, außer dem Rectorat über zwei Monate die Stelle des
                    Regierungs-Bevollmächtigten vertreten. Doch ich müßte meinen ganzen zeitherigen
                    Lebenslauf erzählen, und dieß wäre ein unnützer Zeitverlust. Ich komme lieber
                    gleich zur Hauptsache.</p>
            <p>Ew. Excellenz können nicht bezweifeln, daß ich mich sehr glücklich schätze, mit
                    Ihren <bibl sameAs="199">Bemerkungen über die Bhagavad Gita</bibl> meine <bibl sameAs="396">Indische Bibliothek</bibl> auszuzieren. Das <bibl sameAs="53">meiner Übersetzung</bibl> ertheilte Lob ist freilich wohl etwas zu stark,
                    um es selbst abdrucken zu lassen: aber wer mag sich entschließen, so etwas
                    auszuschlagen? Nur des Sanskrit kundige Leser können das einzelne verstehen;
                    aber alle denkenden Leser werden bei den vortrefflichen allgemeinen Bemerkungen
                    ihre Rechnung finden. Leider kann ich noch nicht melden, daß an der <bibl sameAs="396">Indischen Bibliothek</bibl> wirklich gedruckt wird. Im Kopfe habe
                    ich den Stoff zu mehreren Heften fertig, aber auf dem Papiere sehr weniges. Wie
                    sehr ich gestört gewesen, können Ew. Excellenz eben daraus ermessen, daß ich,
                    ungeachtet des neuen Antriebes, den Ihr Aufsatz mir gab, dennoch kein Heft zu
                    Stande gebracht.</p>
            <p>Ich war schon lange gesonnen, <hi rend="letterspace">Nachträge zur Kritik und
                        Auslegung der Bhagavad Gita</hi> zu geben: da werden sich nun die Ihrigen
                    vortrefflich anschließen. Wäre es aber nicht gut, die betreffenden <bibl sameAs="620">Stellen von Langlois</bibl> französisch mit abzudrucken? Meine
                    etwanigen Nebenbemerkungen, beistimmend, bestätigend oder bezweifelnd, möchten,
                    wenn Ew. Excellenz es genehmigen, in kleinerer Schrift unter die einzelnen
                    Abschnitte, oder als Noten unter den Text gesetzt werden. </p>
            <p>Die Erlaubniß, etwas als unrichtig wegzustreichen, ist mir zu bedenklich, um
                    Gebrauch davon zu machen. Wo ich für jetzt nicht beistimmen kann, wird es
                    meistens disputable Punkte betreffen. Indessen lege ich auf einem besondern
                    Blatte einiges vor, was vielleicht Ew. Excellenz zur Zurücknahme oder
                    Modification weniger Zeilen veranlassen könnte, und erwarte darüber Ihre
                    Entscheidung. </p>
            <p>Kaum wage ich eine schüchterne Bitte um die Auslassung eines einzigen Wortes,
                    welches nur zweimal vorkommt. Es ist das Wort <hi rend="letterspace">pantheistisch</hi>. Da hier die Lehre der <bibl sameAs="52">Bhagavad
                        Gita</bibl> nicht im Ganzen erörtert wird, so kann es ja entbehrt werden,
                    es dürfte bloß heißen: „in diesem System“. Überdieß steht es bei einem Satze,
                    worin die christlichen Mystiker wohl so ziemlich mit dem Verfasser der <bibl sameAs="52">Bhagavad Gita</bibl> übereinstimmen. Hier bildet es ein Präjudiz
                    als ob die Sache schon ausgemacht wäre. Wenn die Behauptung im allgemeinen
                    ausgeführt wird, dann ist es etwas andres. <persName ref="fschlegel">Mein
                        Bruder</persName> hat schon früher die Lehre der <bibl sameAs="52">Bhagavad
                        Gita</bibl> für Pantheismus erklärt. Ich habe ihm widersprochen, und
                    behauptet, was ihn hiezu vermocht, seyen starke Ausdrücke von der dynamischen
                    Allgegenwart. Ist zum reinen Theismus durchaus die Lehre von der Extramundanität
                    der Gottheit erfoderlich? Die Immanenz des Weltalls lehrt die <bibl sameAs="52">Bhagavad Gita</bibl> freilich, unbeschadet der Emanation. Ist es im
                    strengen Pantheismus möglich, die Gottheit von der Natur zu unterscheiden? Hört
                    nicht alle Religion, alles ich und du, zwischen dem Gemüthe und der Gottheit
                    auf? Ist damit die Lehre von der Vermittlung, von einer Herablassung der
                    Gottheit um die Creatur zu sich heraufzuziehen, verträglich, welche doch so klar
                    in der <bibl sameAs="52">Bhagavad Gita</bibl> vorgetragen wird? Ich habe ehemals
                    die Schriften der Mystiker viel gelesen: mich dünkt, sie theilen sich in zwei
                    Hauptclassen, die Theosophen und die Mystiker des Gefühls. Meines Erachtens
                    stimmt mein Indischer Weiser so ziemlich mit den theosophischen Mystikern
                    überein; weniger mit den letzteren, weil bei diesen der Sinn für die Natur ganz
                    erloschen ist, welcher bei ihm in ursprünglicher mythologischer Fülle lebt.</p>
            <p>Bei den scharfsinnigen Bemerkungen über die Bildung des philosophischen
                    Sprachgebrauchs wage ich es, folgendes Ihrer Beurtheilung vorzulegen. In der
                    Regel sind freilich die metaphysischen Ausdrücke von sinnlichen Vorstellungen
                    übertragen; sollte es nicht aber auch in einigen Sprachen, und namentlich im
                    Sanskrit, ursprünglich metaphysische Wörter geben? Z. B. <foreign sameAs="sa">
                  <hi rend="italic">dēha</hi>
               </foreign> von <foreign sameAs="sa">
                  <hi rend="italic">dih</hi>
               </foreign>, wie <foreign sameAs="sa">
                  <hi rend="italic">dēśa</hi>
               </foreign> von <foreign sameAs="sa">
                  <hi rend="italic">diś</hi>
               </foreign>, ganz etymologisch richtig. Nun heißt aber <foreign sameAs="sa">
                  <hi rend="italic">dih</hi>
               </foreign> beschmieren, beflecken, besudeln. <bibl sameAs="616">Wilson</bibl>
                    giebt zwar eine zweite Bedeutung, von der er es ableiten will. Aber ich kann
                    mich nicht erinnern, das Verbum und insbesondre das häufige Participium <foreign sameAs="sa">
                  <hi rend="italic">digdha</hi>
               </foreign> jemals anders als in der obigen Bedeutung gefunden zu haben. Auch
                    steht in dem <bibl sameAs="569">Wurzel-Wörterbuch</bibl> bei <persName ref="wcarey">Carey</persName> bloß <foreign sameAs="sa">
                  <hi rend="italic">lipi</hi>
               </foreign>, in der <bibl sameAs="660">Englischen Übersetzung</bibl> bei <persName ref="cwilkins">Wilkins</persName> ebenfalls. Wunderlich genug steht aber
                    dabei bloß Eine mit seiner Auslegung gar nicht übereinstimmende Definition
                        <foreign sameAs="sa">
                  <hi rend="italic">upachayē</hi>
               </foreign>, welches die zweite Bedeutung von <bibl sameAs="616">Wilson</bibl>
                    ist. Wieder einmal ein Beispiel, wie unsere Elementar-Bücher noch beschaffen
                    sind und wie man sich überall selbst helfen, und die Augen offen haben muß! Wenn
                    die zweite Bedeutung sich nicht praktisch bewährt, so bin ich sehr geneigt zu
                    glauben, sie sei bloß von Indischen Grammatikern zum Behuf der Ableitung von
                        <foreign sameAs="sa">
                  <hi rend="italic">dēha</hi>
               </foreign> ersonnen. Ist es aber von <foreign sameAs="sa">
                  <hi rend="italic">dih</hi>
               </foreign> in der Bedeutung von <foreign sameAs="sa">
                  <hi rend="italic">lipi</hi>
               </foreign>, so liegt ja in dem einfachen Worte, wie im Keim, die ganze
                    <persName ref="platon">Platon</persName>ische Lehre. Auch die andre Ableitung hat schon etwas wissenschaftliches.
                    – Wie dem aber auch sei, das ist gewiß, daß bei den Indiern die Speculation so
                    uralt und ihr Einfluß so überwiegend war, daß der metaphysische Sprachgebrauch
                    in das Leben, wenigstens in die epische Poesie zurückgekehrt ist, und diese
                    Erscheinung ist einzig in ihrer Art.</p>
            <p>Meine Ansicht hängt freilich mit andern vielleicht paradoxen und deswegen besser
                    esoterisch bleibenden Meynungen zusammen. Ich glaube nämlich, daß es
                    ursprünglich tellurische, siderische und spirituale Sprachen giebt. Dieß würde
                    auf die Eintheilung nach den drei <hi rend="italic">
                  <term type="morph" ref="009">gûńa</term>’s</hi> hinauslaufen.
                    Reine Exemplare von den drei Gattungen lassen sich freilich nicht nachweisen,
                    man dürfte aber wohl versuchen, die Sprachen nach dem vorwaltenden Prinzip zu
                    classifiziren. </p>
            <p>Während ich dieses schrieb, empfing ich Ihre <bibl sameAs="224">Abhandlung über die
                        Buchstabenschrift</bibl>
               <!-- KS: Könnte auch title 688 sein (Mitschrift von Schulze im Journal Asiatique) ... -->,
                    die ich sogleich verschlungen habe. In der Hauptsache bin ich ganz
                    einverstanden. Mein einziger Zweifel ist nur der, ob nicht jene urweltliche
                    Genialität, die bei der Erfindung der Buchstabenschrift gewaltet, jenes klare
                    Bewußtseyn von den mit den Sprachorganen vorgenommenen und möglicher Weise
                    vorzunehmenden Handlungen, von der symbolischen Bedeutung der Laute, ihrer
                    Beziehung zu einander u. s. w.; ob, sage ich, jenes der Sprache bei ihrer
                    Ausbildung nicht dieselben Dienste habe leisten können, als das materielle
                    Vorhandenseyn der Buchstabenschrift? </p>
            <p>Die Abweichung unsrer Ansichten – ich sage es mit Mistrauen gegen meine eigne
                    Meynung – bezieht sich auf den Ursprung, und den frühesten Gang der menschlichen
                    Cultur. Ich kann unmöglich die ersten großen Grundlagen als den späten und
                    allmähligen Erfolg eines experimentirenden Herumtappens betrachten; sie scheinen
                    mir ein genialischer Wurf zu seyn, wo alles mit Einemmale da ist, wie beim
                    Anfange des organischen Lebens. Die Urväter des Menschengeschlechtes – einige,
                    nicht alle; denn ich fürchte, ich bin in der dreifachen Ketzerei begriffen, ein
                    Präadamit, ein Coadamit und ein Postadamit zu seyn – vergleiche ich mit
                    Menschen, welche die Fähigkeit besessen hätten, in einem dunkeln Schacht durch
                    die Kraft ihrer eignen Augen zu sehen, während unsre Bergleute sich der Lampen
                    und Laternen bedienen müssen. <persName ref="caesar">Julius Caesar</persName>
                    sagte, die Schrift habe das Gedächtniß zu Grunde gerichtet. Ist es nicht mit
                    allen Dingen so? Je vollkommner die Hülfsmittel, desto mehr erlischt der
                    inwohnende Sinn, das angebohrne Talent. Divinatorische Durchschauung der Natur,
                    und von außen her erworbene Erfahrung scheinen mir die beiden Pole der
                    menschlichen Cultur zu seyn; jenes der positive, dieses der negative. Wenn
                    einmal in einem Zeitalter, wo das letzte Princip herrschend ist, jenes
                    durchblitzt, so nimmt selbst das Experiment einen neuen Schwung, und die
                    mechanischen Physiker, welche die Ideen läugnen, werden mehr von ihnen geleitet,
                    als sie selbst wissen. </p>
            <p>Um auf die Buchstabenschrift zurückzukommen, sie wäre also – da ihr Wesen in der
                    Analyse der articulirten Laute besteht – <hi rend="italic">virtualiter</hi>
                    schon in der ältesten Zeit vorhanden gewesen, wenn es auch an zubereiteten
                    Stoffen fehlte, um sie in Ausübung zu bringen. </p>
            <p>Auch darin bin ich ganz einverstanden, daß eine gewisse todte und einförmige
                    Regelmäßigkeit gar keine Vollkommenheit der Sprachen ist, <persName ref="jcadelung">Adelung</persName> hatte ganz richtig bemerkt, daß in der
                    Deutschen Sprache die starke Conjugation (nach ihm die anomale) der schwachen
                    mehr und mehr Platz einnähme. Aber der geistlose Grammatiker hielt dieß für eine
                    Vervollkommung, während es doch nur eine Abstumpfung ist. Die Mannigfaltigkeit
                    der Formen, zB. der Declinationen und Conjugationen scheint mir, wenigstens
                    imaginativ, bedeutsam gewesen zu seyn, was nachher verloren ging. <persName ref="jgrimm">Grimm</persName> betrachtet alle Anomalien als später und
                    zufällig entstanden. Dieses gilt von den meisten, aber ich muß auch
                    ursprüngliche, symbolische Anomalien annehmen, z. B. die der Personal-Pronomina
                    in unsrer Sprachfamilie, und diesen Gesichtspunkt vermißte ich in <persName ref="bopp">Bopp</persName>s sonst <bibl sameAs="614">vortrefflicher
                        Abhandlung</bibl>
               <!-- KS: nicht sicher, ob Schlegel wirklich diesen Text meint -->.
                    Eben so ist es mit der <hi rend="letterspace">grammatischen Homonymie</hi>, wenn
                    nämlich ganz verschiedene Biegungen gleich lauten. Dieses Gebrechen entsteht
                    meistens aus der Abstumpfung, und nimmt daher bei nicht fixirten Sprachen, wie
                    bisher bei der unsrigen, immer zu. Sollte es nicht aber auch ursprüngliche
                    grammatische Homonymien geben, die symbolisch sind? ZB. logisch betrachtet ist
                    es gleichgültig ob Subject und Object belebte Wesen oder unbelebte Dinge sind;
                    imaginativ aber keinesweges, denn das Unbelebte handelt und leidet nicht
                    eigentlich: es wirkt und erfährt Wirkungen. Diese neutrale Stellung wird nun
                    durch die Gleichheit des Accusativus und Nominativus der Neutra <supplied cert="high">angedeutet</supplied>, welche deswegen im Sanskrit, im
                    Griechischen und Lateinischen eine wahre Schönheit ist. Im Deutschen ist es
                    keine Schönheit mehr, weil so viele masculina und sämtliche feminina diese
                    Eigenschaft mit den neutris gemein haben. </p>
            <p>Ich kehre von meinen endlosen Abschweifungen zurück, um zu <bibl sameAs="224">Ihrer
                        Abhandlung</bibl> eine kleine historische Bemerkung nachzutragen. Sie
                    bemerken <hi rend="italic">p.</hi> 1, daß die Chinesen die Europäische
                    Buchstabenschrift verschmäht haben. Aber die Unmöglichkeit, sie ihrer Sprache
                    anzueignen, erhellet doch noch weit stärker aus der unläugbaren Thatsache, daß
                    die Indische Buchstabenschrift von den ersten Buddhistischen Missionaren
                    überbracht worden war. <persName ref="jpabel">Rémusat</persName> hat in einem
                    eignen Aufsatze<!-- identifiziert nach Leitzmann 1908, 285 --><note type="footnote" resp="editor">"Sur un vocabulaire philosophique en cinq langues, imprimé à Peking". In: <bibl sameAs="376">
                     <hi rend="italic">Mélanges asiatiques</hi>
                  </bibl> 1, S. 153.</note>, ich weiß nicht mehr in welcher
                    Zeitschrift, die Weise geschildert, wie ein
                    chinesischer Autor von dieser fremden Theorie der Laute Rechenschaft giebt. Der
                        <persName ref="plschilling">Baron Schilling von Canstadt</persName> hat mir
                    ein chinesisches Buch<!-- title? --> gezeigt, wo in einer Columne indische Sylben standen, in
                    der nächsten die Lautbezeichnung, in chinesischer Schrift, in einer dritten die
                    Bedeutung. Ohne Zweifel waren es <hi rend="italic">mantra</hi>’s, ich hatte
                    nicht Muße es näher zu untersuchen. </p>
            <p>Nun noch einiges über meine französischen Kritiker und meine zu machenden
                    Antikritiken. Wird es Ew. Excellenz unangenehm seyn, wenn ich in der
                    Nachbarschaft Ihres so <bibl sameAs="199">milden und ruhigen Aufsatzes</bibl> mir
                    einigen Spott über <persName ref="alchezy">Chézy</persName> und <persName ref="alanglois">Langlois</persName> erlaube? Nach Ihrer gütigen Gesinnung
                    für mich hatten die Artikel <persName ref="alanglois">des letzteren</persName> Sie indignirt, und Sie hatten die
                    magistrale Recension<!-- Recension von Chézy? title? --> noch nicht gelesen. Auf <persName ref="htcolebrooke">Colebrooke</persName> haben sie denselben Eindruck gemacht. Er schrieb mir:
                        <hi rend="italic">
                  <foreign sameAs="en">The articles, to which you allude in the <bibl sameAs="773">Journal
                        Asiatique</bibl>, had not escaped me. I regretted to observe the tone of them. Such
                        is not the spirit, which fellow-labourers in the great cause of Oriental
                        litterature should evince towards each other.</foreign>
               </hi> Nun stellen Sie sich
                    meine Ataraxie vor: bis jetzt eben, wo ich Ihre Bemerkungen genau von neuem
                    durchging, hatte ich jene kaum flüchtig gelesen. Freilich wußte ich im voraus,
                    daß <persName ref="alchezy">Chézy</persName>s Eifersucht zu einer wahren Wuth
                    gesteigert war. Dieses dauert noch immer fort, und ist eine wahre Tragi-Komödie.
                    Seine Absicht war im <bibl sameAs="773">
                  <hi rend="italic">Journal Asiatique</hi>
               </bibl> mich noch weit gröber anzugreifen, aber <persName ref="jpabel">Rémusat</persName> protestirte nachdrücklich dagegen, und so wurden dem
                        <persName ref="alanglois">Langlois</persName> die Höflichkeiten in seinem
                    ersten Artikel abgedrungen.</p>
            <p>In <placeName ref="London">London</placeName> bat ich <persName ref="htcolebrooke">Colebrooke</persName>, für meine Rechnung Commentare des
                        <bibl sameAs="52">Bhagavad Gita</bibl> aus <placeName ref="Calcutta">Calcutta</placeName> zu verschreiben. Ich gedachte erst jede Beantwortung
                    der Kritiken bis auf deren Ankunft zu verschieben, weil es sonst gewissermaßen
                    ein Kampf mit ungleichen Waffen ist, da meine Gegner sich immer auf die
                    Autorität des Scholiasten berufen. Indessen, da die Commentare leider nicht
                    ankommen, so werden die Delinquenten doch nun wohl bei den nächsten Assisen
                    vorgenommen werden müssen. Ich besitze nur das 2<hi rend="superscript">te</hi>
                    Capitel der Subôdhinê<!-- KS: sagt mir nichts ... -->, in meiner eignen
                    Abschrift; und dieses leistet mir schon gute Dienste. Zuverläßig hat <persName ref="alanglois">Langlois</persName> – folglich auch <persName ref="alchezy">Chézy</persName> – den Commentator häufig misverstanden. Er hat <hi rend="italic">Cahier</hi> 34, <hi rend="italic">p.</hi> 248 <hi rend="italic">ad</hi> Bh.G. XI, 22<!-- KS: unklar -->, nicht gemerkt, daß
                    das von ihm abgeschriebene Scholion eine Citation aus den <bibl sameAs="445">Véda’s</bibl> enthält.</p>
            <p>Folgendes hätte mir gleich beim Empfange Ihres <ref type="link" target="1095">Schreibens</ref> einfallen sollen, und
                    ich hole es mit Beschämung nach. <persName ref="classen">Mein Schüler</persName> hat einen vollständigen und sauber
                    geschriebenen <hi rend="italic">Index Verborum</hi> zur <bibl sameAs="52">Bhagavad
                        Gita</bibl> verfertigt: könnte dieser Ew. Excellenz bei der Beschäftigung
                    mit dem Inhalte bequem seyn, so bin ich bereit ihn auf eine Zeitlang zu
                    übersenden. Freilich müßte ich ihn bei der Antikritik zur Hand haben, aber diese
                    kann ich wohl vorher abthun. </p>
            <p>Ich bin fast entschlossen, sie französisch zu schreiben, damit sie doch an die
                    rechte Adresse gelangt. </p>
            <closer>
               <salute>Wenn die Tugend in einer Mitte zwischen zwei Extremen besteht, so übe
                        ich sie beim Briefwechsel gewiß nicht aus, indem ich entweder gar nicht oder
                        endlos lange Briefe schreibe. Ich schließe mit dem Versprechen, mich wo
                        möglich in beiden Punkten zu bessern. Mit unwandelbarer Verehrung und
                        Ergebenheit<lb/> Ew. Excellenz<lb/> gehorsamster</salute>
               <signed>AWvSchlegel.</signed>
               <lb/>
            </closer>
            <postscript>
               <p>Eine Sendung von einigen gedruckten Sachen, lateinischen und deutschen, wird
                        hoffentlich richtig angekommen seyn.</p>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
