<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../WvH_Schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="wvh_letters">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Wilhelm von Humboldt an Jean-François Champollion le jeune, 08.03.1826<idno type="BBAW">570</idno>
            </title>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/135657458">Frank Zimmer</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/">Investigation</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/120492644">Jürgen Trabant</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/">Project administration</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/">Supervision</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1053159110">Ute Tintemann</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353">Lou Klappenbach</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-7447-4589">Sascha Grabsch</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Elise Hanrahan</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title>Wilhelm von Humboldt: Online-Edition der sprachwissenschaftlichen Korrespondenz</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://www.bbaw.de">
                    Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)
                </ref>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">
                Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)
            </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl type="orig">Grundlage der Edition: Paris, BNF, Nouvelles Acquisitions
                            Françaises 20357, fol. 231–232; fol. 220–223</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="print">Hartleben 1906, Bd. 2, S. 160, Anm.; Messling 2008, S.
                            381–390</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="KMV"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="Mattson">Mattson 7582</bibl>
               </witness>
            </listWit>
            <listPerson type="mentioned">
               <person corresp="wjbankes">
                  <persName>Bankes, William John</persName>
               </person>
               <person corresp="plblacasdaulps">
                  <persName>Blacas d’Aulps, Pierre Louis Jean Casimir Duc
                    de</persName>
               </person>
               <person corresp="fcailliaud">
                  <persName>Cailliaud, Frédéric</persName>
               </person>
               <person corresp="cgazzera">
                  <persName>Gazzera, Costanzo</persName>
               </person>
               <person corresp="jhminutoli">
                  <persName>Minutoli, Johann Heinrich Menu von</persName>
               </person>
               <person corresp="sasack">
                  <persName>Sack, Sebastian Albert Graf von</persName>
               </person>
               <person corresp="hsalt">
                  <persName>Salt, Henry</persName>
               </person>
               <person corresp="gseyffarth">
                  <persName>Seyffarth, Gustav</persName>
               </person>
            </listPerson>
            <listBibl type="mentioned">
               <bibl corresp="76">Champollion, Jean-François (1822): Lettre à M. Dacier relative à
                    l’alphabet des hiéroglyphes phonétiques, Paris: Firmin Didot Père et
                    Fils</bibl>
               <bibl corresp="77">Champollion, Jean-François (1823): Panthéon égyptien, collection des
                    personnages mythologiques de l’ancienne Égypte, d’après les monuments, Paris:
                    Firmin Didot Père et Fils</bibl>
               <bibl corresp="1272">Champollion, Jean-François (1824): Lettres à M. le duc de Blacas
                    d’Aulps, relatives au Musée Royal Égyptien de Turin. Lettre 1: Monuments
                    historiques, Paris: Didot</bibl>
               <bibl corresp="78">Champollion, Jean-François (1824): Précis du système hieroglyphique
                    des anciens Égyptiens, T. 1–2, Paris: Imprimérie royale</bibl>
               <bibl corresp="139">Gazzera, Costanzo (1824): Descrizione dei monumenti egizi del Regio
                    museo contenenti leggende reali, o. O.</bibl>
               <bibl corresp="106">Jomard, Edme François (Hrsg.) (1809–1828): Description de l’Égypte
                    ou recueil des observations et des recherches qui ont été faites en Égypte
                    pendant l’expédition de l’Armée Française publié par les ordres de Sa Majesté
                    l’empéreur Napoléon le Grand, 20 Bände, Paris: L’Imprimérie Impériale</bibl>
               <bibl corresp="382">Salt, Henry (1825): Essay on Dr. Young’s and M. Champollion’s
                    phonetic system of Hieroglyphics, London: Longman</bibl>
               <bibl corresp="405">Seyffarth, Gustav (1826): Rudimenta hieroglyphices: accedunt
                    explicationes speciminum hieroglyphicorum glossarium atque alphabeta cum 36
                    tabulis lithographis, Leipzig: J. A. Barth</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <ab type="incipit">Monsieur, Je ne saurois Vous exprimer, Monsieur, combien
                        j’ai été sensible …</ab>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="wvh">Humboldt, Wilhelm von</persName>
               <date type="author" when="1826-03-08"/>
               <placeName key="Berlin">Berlin</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="jfchampollion">Champollion le jeune, Jean-François</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref target="571" type="next">12.06.1826</ref>
               <ref target="334" type="prev">12.02.1825</ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <handNotes>
            <handNote scribe="wvh">Eigenhändig; Anhang in Schreiberschrift</handNote>
         </handNotes>
         <langUsage n="">
            <language ident="Egyp">Ägyptische Hieroglyphen</language>
            <language ident="sa">Sanskrit</language>
            <language ident="grc">Altgriechisch</language>
            <language ident="cop">Koptisch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item n="name">FZ</item>
            <item n="date">24. April 2020</item>
            <item n="status">in Bearbeitung</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener>
               <pb n="231r"/>
               <salute>Monsieur,</salute>
            </opener>
            <p>Je ne saurois Vous exprimer, Monsieur, combien j’ai été sensible à la bonté avec
                    laquelle Vous avez répondû d’une manière aussi détaillée à mes questions sur
                    quelques passages de nos Manuscrits Egyptiens. <ref type="link" target="334">Votre lettre</ref> du <date when="1825-02-12">12. Février de l’année
                        dernière</date> m’est arrivée, il y a quelques mois, &amp; a été une
                    véritable source d’instruction pour moi. Je l’ai étudiée soigneusement &amp; je
                    la consulte encore souvent. On ne sauroit assez apprécier cette complaisance
                    avec laquelle Vous communiquez, Monsieur, sans réserve Vos découvertes
                    importantes à ceux qui s’y intéressent. Elle caractérise le vrai savant &amp;
                    l’homme sincèrement zêlé pour l’avancement des connoissances utiles, &amp;
                    j’espère que Vous voudrez bien me permettre de saisir la première occasion qui
                    se présentera, pour témoigner publiquement la haute éstime que Vous m’avez
                    inspirée aussi par cette qualité qui Vous distingue si éminemment.</p>
            <p>Je regrette vivement de ne pas pouvoir Vous envoyer aujourd’hui, Monsieur, copies
                    des passages de nos manuscrits funéraires que Vous desiriez avoir<note type="footnote" resp="editor">Siehe den Anhang unten.</note>. J’ai eû la
                    maladdresse de ne pas pouvoir les trouver jusqu’à présent, quoiqu’il me paroit
                    pourtant qu’aussi nos manuscrits doivent renfermer ces invocations de divinités
                    dont les noms Vous ont frappés par leur singularité. Je continuerai mes
                    recherches, &amp; j’y serois peut-être plus heureux si Vous vouliez bien
                    m’indiquer les <hi rend="underline">colonnes</hi> dans lesquelles ces noms sont
                        <pb n="231v"/> mentionnés dans le Papyrus de la <bibl sameAs="106">déscription
                        de l’Egypte</bibl>. Quant à l’analogie de ces noms avec des mots Sanscrits,
                    j’avoue qu’elle ne m’a pas frappé. </p>
            <p>Je prends la liberté de Vous addresser encore aujourd’hui, Monsieur, quelques
                    questions sur des monumens Egyptiens que nous possédons ici. Vous m’obligeriez
                    très-particulièrement, si Vous vouliez y répondre aussitôt que Vos occupations
                    Vous le permettent. Ce n’est qu’après avoir reçu Vos éclaircissemens que je
                    ferois imprimer mon petit mémoire. Je me ferois un devoir &amp; un plaisir d’y
                    déclarer que les explications sur lesquelles je suis resté douteux, me viennent
                    de Votre part, Monsieur. </p>
            <p>Cela ne seroit peut-être pas inutile dans le moment présent. <persName ref="gseyffarth">M.<hi rend="superscript">r</hi> Seyffarth</persName> publie
                    à présent son nouveau système &amp; l’on verroit que ceux qui, comme moi,
                    s’occupent de cette étude sans avoir la prétention d’y briller par des
                    découvertes &amp; et de nouvelles vues, ainsi sans ambition &amp; partialité,
                    continuent à savoir <bibl sameAs="78">Votre système</bibl> &amp; le regardent
                    comme le seul véritablement fondé sur des preuves de fait. <bibl sameAs="405">L’ouvrage</bibl> de <persName ref="gseyffarth">M.<hi rend="superscript">r</hi> Seyffarth</persName> n’est pas encore mis en vente &amp; je suis
                    fâché de ne pas pouvoir Vous en envoyer un exemplaire dans ce moment. Mais j’ai
                    eû occasion de le voir &amp; de le lire attentivement. Je ne voudrois pas
                    anticiper sur le jugement que Vous en porterez, Monsieur. Je me borne à Vous
                    dire que je reste absolument fidèle à Vos principes &amp; que, jusqu’ici au
                    moins, je n’ai pas pû me convaincre de la vérité du nouveau système établi par
                        <persName ref="gseyffarth">M.<hi rend="superscript">r</hi>
                        Seyffarth</persName>. Voilà ce que je lui ai écrit moi-même. <persName ref="gseyffarth">M.<hi rend="superscript">r</hi> Seyffarth</persName> donne
                    entr’ autres la traduction d’un passage du <pb n="232r"/> manuscrit funéraire de
                    la <bibl sameAs="106">déscription de l’Egypte</bibl>. Ce passage renferme le nom
                    du défunt, mais la traduction dit toute autre chose que cela &amp; il n’y a pas
                    le moindre petit soupçon du nom d’un mortel dans <subst>
                  <del>la</del>
                  <add>l’</add>
               </subst>explication de <persName ref="gseyffarth">M.<hi rend="superscript">r</hi> Seyffarth</persName>. Le tems décidera entre
                    son système &amp; le Vôtre, Monsieur. Mais il me semble que <persName ref="gseyffarth">M.<hi rend="superscript">r</hi> Seyffarth</persName>
                    auroit, en établissant un nouveau systeme, dû attaquer et combattre celui qui
                    existoit avant lui. Mais c’est ce qu’il ne fait pas, il parle au contraire avec
                    beaucoup d’éloges des Vos explications de plusieurs noms propres. <persName ref="gseyffarth">M.<hi rend="superscript">r</hi> Seyffarth</persName> est un
                    homme d’un caractère fort éstimable &amp; d’un mérite littéraire établi par
                    d’autres ouvrages. Je suis bien loin aussi de m’arroger un jugement décisif sur
                    celui qu’il a publié àprésent. Je vous parle simplement, Monsieur, d’après mes <subst>
                  <del>convictions,</del>
                  <add>convictions</add>
               </subst> d’après l’impression <del>que la lecture</del> qu’une première lecture
                    m’en a laissée. <persName ref="gseyffarth">M.<hi rend="superscript">r</hi>
                        Seyffarth</persName> entreprend un grand voyage dans ce moment. Il va
                    visiter <placeName ref="Turin">Turin</placeName>, <placeName ref="Rom">Rome</placeName> &amp; je crois aussi <placeName ref="Paris">Paris</placeName>. Je suis sûr que Vous aurez plaisir à Vous entretenir
                    avec lui, s’il avoit celui de Vous rencontrer quelque part. La diversité de
                    systêmes ne sauroit désunir deux personnes animées du même zèle pour les
                    sciences &amp; occupés de la même étude.</p>
            <closer>
               <salute>J’ai l’honneur d’être avec la considération la plus
                        distinguée,<lb/>Monsieur,<lb/>Vôtre<lb/>très-humble &amp;
                        très-obéissant<lb/>Serviteur</salute>
               <signed>Humboldt</signed>
               <lb/>
               <dateline>á
                        Berlin, ce 8. Mars, 1826.</dateline>
               <lb/>
               <pb n="232v, von der Hand Champollions"/> Repondu de <hi rend="underline">Livourne</hi> le <hi rend="underline">12 juin</hi>
            </closer>
         </div>
         <div type="appendix">
            <p>
               <pb n="220r"/>
               <orgName ref="50">Le Musée Royal</orgName> possède trois statues de déesses
                    léontocéphales assises dont deux ont été apportées de l’Egypte par <persName ref="sasack">Mr. le Comte de Sack</persName> et une par <persName ref="jhminutoli">Mr. le Général de Minutoli</persName>. Je désigne dans le
                    dessin ci joint les inscriptions des deux premières par A. et B. celle de la
                    troisième par C. J’ai fait copier les trois colonnes d’hieroglyphes qui
                    accompagnent le prénom, et la phrase qui précede le nom de deux des statues,
                    ainsi que le nom lui-même de la statue de <persName ref="jhminutoli">Mr. de
                        Minutoli</persName>. Dans les deux autres il est presqu’ effacé, quoiqu’
                    encore reconnoissable. Les signes qui suivent les cartouches du prénom et du nom
                    sont dans les trois statues absolument les mêmes dans les deux colonnes.</p>
            <p>C’est sur ces statues et leurs inscriptions hieroglyphiques que je prends la
                    liberté de Vous addresser, Monsieur, les questions suivantes.</p>
            <p>1.<lb/>Si j’ai bien saisi, Monsieur, Vos idées sur la déesse Neith, on la trouve
                    sous trois qualifications différentes.</p>
            <p>1., comme déesse du premier ordre, compagne d’Amon, caractérisée par le vautour
                    sur la tête et même par la tête de belier.</p>
            <p>J’ignore, si elle porte jamais dans cette qualité une tête de lion et j’en doute.
                    Je la trouve à la vérité avec une tête de lion dans <bibl sameAs="77">Votre
                        Pantheon (Cahier 2. pl. 1. 6.bis)</bibl> mais c’est dans une figure
                    composée de membres de divers animaux.</p>
            <p>2., également comme déesse du prémier ordre, considérée comme veillant à la
                    conservation des êtres, semblable à la Minerve de la Mythologie grecque,
                    caractérisée par une tête de lion.</p>
            <p>
               <pb n="220v"/> 3., comme déesse du second ordre, ayant également la tête de lion,
                    compagne de l’Hercule Egyptien, aussi appellée Tafne.</p>
            <p>Je suis douteux, si je dois donner aux statues dont Vous parlez <bibl sameAs="1272">p. 44 de Votre lettre</bibl> à <persName ref="plblacasdaulps">Mr. le Duc
                        de Blacas</persName>, Monsieur, le nom de Neith, ainsi que Vous semblez le
                    faire dans ce passage, ou bien celui de Tafne, ainsi que Vous le faites <bibl sameAs="78">p. 211 de Votre Précis</bibl>, et que le fait <persName ref="cgazzera">Mr. Gazzera</persName>, sans doute d’après les données que
                    Vous lui avez fournies.</p>
            <p>La différence est au reste peu sensible, et il se peut facilement que la
                    Mythologie Egyptienne elle-même confondoit ces deux qualifications.</p>
            <p>Mais ce qui est plus important, c’est que je ne trouve absolument pas de traces
                    dans aucun ouvrage que j’ai consulté, du nom de la déesse Tafné. Vous ne citez
                    pas, Monsieur, le monument duquel Vous l’avez pris, et Vous m’obligeriez
                    infiniment, si Vous voulez bien m’indiquer, d’où Vous l’avez puisé? Dans les
                    numeros de <bibl sameAs="77">Votre Pantheon</bibl> qui existent ici, Vous ne
                    parlez pas encore de cette déesse.</p>
            <p>Croyez Vous que la petite figure accroupie que Vous trouverez dans les dessins
                    ci-joints (A. B.) au dessous des cartouches du prénom, soit le signe symbolique
                    de la déesse Tafne? La tête en paroit en effèt allongée comme une tête d’animal,
                    mais la pierre n’est pas assez bien conservée pour que j’aye pû distinguer
                    clairement si le sculpteur a voulû représenter une tête humaine ou une tête de
                    lion?</p>
            <p>2.<lb/>Auriez-Vous jamais trouvé, Monsieur<supplied cert="high">,</supplied> le
                    nom de la Déesse Neith écrit phonétiquement? Je n’en connois pas d’exemples dans
                    Vos ouvrages.</p>
            <p>
               <pb n="221r"/> Le nom que <persName ref="hsalt">Mr. Salt</persName> (<bibl sameAs="382">Essay on Dr. Youngs cet. p. 36. Pl. 3. B.</bibl>) lit ainsi, me
                    semble être indubitablement celui de la Déesse Netpe, quoi-qu’il seroit
                    intéressant de savoir, si <persName ref="hsalt">Mr. Salt</persName> a jamais
                    rencontré ce nom sur des monumens sans l’hieroglyphe du ciel, puisqu’il dit
                    seulement “these hieroglyphics being <hi rend="underline">generally</hi>
                    followed cet.”</p>
            <p>J’ignore ce que je dois penser du nom ανεφθε donné par <persName ref="hsalt">Mr.
                        Salt</persName>
               <bibl sameAs="382">p. 47</bibl>? Auroit-il pris un k <foreign sameAs="Egyp">
                  <graphic url="Champollion/WvH-Champollion_1826_03_08/001.svg"/>
               </foreign> pour un p <foreign sameAs="Egyp">
                  <graphic url="Champollion/WvH-Champollion_1826_03_08/002.svg"/>
               </foreign> et
                    seroit-ce le nom de la déesse Anok suivi de l’article féminin et du signe
                    figuratif <hi rend="underline">déesse</hi>?</p>
            <p>Mais ce qui m’a beaucoup frappé, c’est que <persName ref="wjbankes">Mr.
                        Bankes</persName> veut avoir trouvé dans une inscription grecque le nom
                    d’Αθηνα comme synonyme de Netphe.</p>
            <p>3.<lb/>
               <persName ref="cgazzera">Mr. Gazzera</persName> (<bibl sameAs="139">Descrizione dei Monumenti Egizj. p. 21.</bibl>) soutient qu’Amenof et
                    Amenoftep sont toujours des noms différens. Cette assertion ne seroit-elle pas
                    trop positive?</p>
            <p>Vous dites le contraire, Monsieur, dans <bibl sameAs="78">Votre <hi rend="underline">Précis</hi> (p. 238.)</bibl> quoi-que Vous distinguiez
                    aussi dans <bibl sameAs="1272">Votre Lettre à Mr. le Duc de Blacas (p. 23.
                        38–41.)</bibl> le nom du chef de la dynastie, Amenoftep, du nom de ces deux
                    successeurs, Amenof, que Vous qualifiez de 1<hi rend="superscript">mier</hi> et
                        2<hi rend="superscript">me</hi> et non pas de 2<hi rend="superscript">me</hi> et de 3<hi rend="superscript">me</hi>.</p>
            <p>Mais ce qui me semble prouver entièrement l’identité des deux noms, c’est que
                        <persName ref="hsalt">Mr. Salt</persName> donne (<bibl sameAs="382">Pl. 4. nr.
                        11.</bibl>) dans deux cartouches accouplés le prénom royal d’Amenophis 2.
                    accompagné clairement du nom d’Amenoftep. Ici donc Amenophis 2. porte également
                    le nom du chef de sa famille. </p>
            <p>
               <pb n="221v"/> Que faut il penser de deux cartouches d’un temple d’Elephantine
                        (<bibl sameAs="106">Descr. de l’Egypte. Vol. 1. pl. 36. nr. 3.</bibl>) où à
                    côté du prénom d’Amenophis 2. on voit un nom que je lirois <foreign sameAs="cop">ⲈⲚⲦⲞⲚⲦⲤ</foreign>? Est-ce simplement une inscription mal
                    copiée malgré l’assurance du contraire donnée dans le texte?</p>
            <p> J’ai aussi été étonné de voir (<bibl sameAs="1272">Lettre à Mr. le Duc de Blacas.
                        p. 86</bibl>) que le même prénom puisse être commun à deux rois.</p>
            <p>La gravure que <persName ref="hsalt">Mr. Salt</persName> donne de la table
                    d’Abydos ne me semble pas entièrement convenir avec le dessin de <persName ref="fcailliaud">Mr. Cailliaud</persName> tel que Vous le décrivez,
                    Monsieur, dans <bibl sameAs="78">Votre <hi rend="underline">Précis</hi> (p.
                        245.)</bibl>. Car je ne trouve que 17 prénoms royaux (au lieu de 21) dans
                    la seconde série chez <persName ref="hsalt">Mr. Salt</persName>. Je seroit bien
                    à désirer que le dessin de <persName ref="fcailliaud">Mr. Cailliaud</persName>
                    fût aussi publié.</p>
            <p>4.<lb/>
               <persName ref="cgazzera">Mr. Gazzera</persName> traduit le titre qui suit
                    le nom d’Amenof, et dont Vous dites dans <bibl sameAs="78">Votre <hi rend="underline">Précis</hi> (p. 235.)</bibl> que le sens en est encore
                    ignoré, Presidente della regione superiore.</p>
            <p>Je trouve dans <bibl sameAs="77">Votre Pantheon</bibl>, Monsieur, (<bibl sameAs="77">Cahier 6. pl. 15.</bibl>) que le lituus est en effèt le symbole de la
                    surveillance, et de l’administration. Mais je cherche envain l’explication du
                    dernier signe. J’ignore même ce qu’il doit représenter figurativement. Car
                    quoiqu’il ressemble aux bâtons ornées du coucoupha, il en paroît néanmoins
                    différent.</p>
            <p>La lettre k <foreign sameAs="Egyp">
                  <graphic url="Champollion/WvH-Champollion_1826_03_08/003.svg"/>
               </foreign> se trouvant entre ces deux signes, je ne crois pas devoir la
                    prendre ici pour la marque de la 2. personne du singulier, mais plutôt pour
                    l’abbréviation du mot <foreign sameAs="cop">ⲕⲁϩⲓ</foreign>. Il n’est pour lors
                    pas étonnant que cette lettre manque quelquefois après le nom d’Amenof 2.
                        com-<pb n="222r"/>me p. e. dans une des inscription du grand temple
                    d’Onabos. (<bibl sameAs="106">Déscription de l’Egypte. T. 1. pl. 43. nr. 12.
                        13.</bibl>)</p>
            <p>5.<lb/>Comment expliquez Vous, Monsieur, phonétiquement et en paroles Coptes les
                    trois signes qui dans toutes les inscriptions des statues léontocephales que je
                    connoisse, suivent immédiatement le prénom royal? Vous les traduisez <hi rend="underline">de la déesse gardienne</hi>, mais le mot de déesse est
                    indiqué, je crois, par le signe figuratif. <persName ref="cgazzera">Mr.
                        Gazzera</persName> (<bibl sameAs="139">p. 18 Pl. 3. nr. 2.</bibl>) traduit
                    tout court da Tafnet. Vous observerez, Monsieur, que le premier signe de ce
                    grouppe dans les statues de <placeName ref="Berlin">Berlin</placeName> diffère
                    du même dans les statues de <placeName ref="Turin">Turin</placeName>. Dans ces
                    dernières il ressemble presqu’à l’ornement que la déesse Netphe porte sur la
                    tête (<bibl sameAs="78">Précis du syst. hier. Pl. 4 nr. 83.</bibl>) dans les
                    nôtres on pourroit le prendre pour une rame.</p>
            <p>Dans <bibl sameAs="139">le nr. 3. de la Pl. 3.</bibl> de <persName ref="cgazzera">Mr. Gazzera</persName> se trouve un grouppe de quatre signes qu’il traduit
                    posseditrice della regione superiore. Je reconnois la région supérieure dans la
                    partie intérieure du Pschent, l’<hi rend="underline">s</hi> qui suit, peut être
                    le Pronom féminin ou un déterminatif <hi rend="underline">sa</hi>, portion,
                    contrée, mais que signifient phonétiquement les deux signes qui précèdent
                        <foreign sameAs="cop">ⲥⲁ</foreign> ou <foreign sameAs="cop">ⲁⲥ</foreign>?</p>
            <p>Vous verrez, Monsieur, que dans le dessin ci-joint (B.) le participe ⲙⲉⲓ est
                    suivi de l’article féminin, du signe de <hi rend="underline">seigneur</hi> et
                    d’un hieroglyphe qui me laisse dans le doute, s’il doit être le bâton désignant
                    ⲧⲟ, monde, ou deux sceptres affrontés, <foreign sameAs="cop">ⲥ</foreign>. Dans
                    ce dernier cas il me rappelleroit le groupe de <bibl sameAs="77">Votre Pantheon
                        (Cahier 7. pl. 15. 6.)</bibl> quoique le déterminatif: <hi rend="underline">contrée</hi> manque ici. Peut-être l’<hi rend="underline">s</hi> est-il le
                    pronom auquel se réfère <foreign sameAs="cop">ⲙⲉⲓ</foreign>. Mais ce pronom en
                    écriture hieroglyphique se <pb n="222v"/> trouve ordinairement après le
                    participe.</p>
            <p>D’après ce que Vous avez eû la bonté de me dire dans Votre lettre, Monsieur, je
                    lis les signes (Dessin ci-joint. c.) <foreign sameAs="Egyp">
                  <graphic url="Champollion/WvH-Champollion_1826_03_08/004.svg"/>
               </foreign> avec l’article féminin <foreign sameAs="cop">ⲛⲟϥⲣⲓⲑ</foreign>, la bienfaisante. Il est cependant à
                    remarquer que le signe du <foreign sameAs="cop">ϥ</foreign>, le céraste,
                    manque ici.</p>
            <p>Mais comment expliquez Vous, Monsieur, les deux fléaux posés sur un globe ou sur
                    le disque du soleil? Le même signe se trouve sur un fragment d’Edfou (<bibl sameAs="106">Déscription de l’Egypte T. 1. pl. 57. nr. 8.</bibl>) au dessous
                    d’un cheval et à côté de la lettre <hi rend="underline">s</hi>, et dans les
                    Manuscrits funéraires. Ne seroit-il pas le même que celui que Vous donnez comme
                        <hi rend="underline">s</hi> au <bibl sameAs="78">nr. 102 de Votre
                        Alphabet</bibl>? (<bibl sameAs="106">l. c. Vol. 2. pl. 75. col. 23.</bibl>)
                    Dans notre monument il est suivi des signes du pluriel.</p>
            <p>
               <persName ref="cgazzera">Mr. Gazzera</persName> traduit les deux derniers signes
                    du nr. C. du dessin ci-joint vivificatore. Je suppose que le premier que Vous
                    expliquez (<bibl sameAs="78">Précis du syst. hier. Pl. 3. nr. 3</bibl>) par t.
                    est ici la lettre Copte <foreign sameAs="cop">ϯ</foreign>, donner, celui qui
                    donne. L’autre est le symbole de la vie divine. Ces deux signes s’écriroient
                    donc en Copte <foreign sameAs="cop">ϯⲱⲛⲑ</foreign> et pour en faire un
                    Substantif, le Copte moderne y ajouteroit le Préfixe <foreign sameAs="cop">ⲣⲉϥ</foreign>. Mais quel est, Monsieur, le mot Copte que Vous avez en vue
                    lorsque Vous traduisez <foreign sameAs="Egyp">
                  <graphic url="Champollion/WvH-Champollion_1826_03_08/005.svg"/>
               </foreign> par <hi rend="underline">supplions</hi>?</p>
            <p>J’oserois Vous addresser la même question, Monsieur, sur la groupe <foreign sameAs="Egyp">
                  <graphic url="Champollion/WvH-Champollion_1826_03_08/006.svg"/>
               </foreign> que Vous
                    rendez par les mots: <hi rend="underline">pour toujours</hi>. Phonétiquement j’y
                    vois les lettres <foreign sameAs="cop">ⲧⲧⲛ</foreign>.</p>
            <p>Le groupe qui manque à nos inscriptions, mais qui est dans celui de <placeName ref="Turin">Turin</placeName> (<bibl sameAs="139">Gazzera. Pl. 3. nr.
                            2.</bibl>) <foreign sameAs="Egyp">
                  <graphic url="Champollion/WvH-Champollion_1826_03_08/007.svg"/>
               </foreign> signifie: <hi rend="underline">comme Re</hi>. Mais quel
                    signe proprement est celui que Vous traduisez par <foreign sameAs="cop">ⲛⲧⲉ</foreign> dans <bibl sameAs="78">Votre <hi rend="underline">Précis</hi>
                        (p. 159. 160)</bibl>?</p>
            <p>
               <pb n="223r"/> 6.<lb/>La colonne d’hieroglyphes qui accompagne le nom d’Amenophis
                    présente dans une des Statues de <placeName ref="Berlin">Berlin</placeName>
                    après les mots fils du soleil quatre signes dont je prends le deuxième pour
                    celui que Vous donnez, Monsieur, <bibl sameAs="78">
                  <bibl sameAs="78">nr. 445 de Votre
                            Précis</bibl>
               </bibl>. Je lis en conséquence <foreign sameAs="cop">ⲛⲁⲁϥ ⲧⲏⲓϥ</foreign>, fils du soleil, du grand qui le donne.</p>
            <p>7.<lb/>Je vois par <bibl sameAs="139">la dissertation</bibl> de <persName ref="cgazzera">Mr. Gazzera</persName> que Vous expliquez, Monsieur,
                    l’ornement qui se trouve aux côtés des thrônes des figures leontocephales
                        (<bibl sameAs="139">Gazzera p. 19. Pl. 4. nr. 4.</bibl>) par les mots:
                    soutien de la haute et de la basse Egypte, et j’ai lû avec le plus grand intérêt
                    ce que Vous dites du symbole de ces deux contrées dans <bibl sameAs="77">Votre
                        Pantheon. (Cahier 7. pl. 7. A. B.)</bibl> Mais je prends la liberté de Vous
                    addresser, Monsieur, deux questions à cet égard.</p>
            <p>1. L’instrument autour duquel les noeuds de Lotos sont formés, n’est-il pas la
                    même théorbe, emblême de la bienfaisance? Sa forme diffère un peu à la vérité,
                    mais cette même variante se retrouve dans d’autres monumens où ce signe est
                    indubitablement celui que je viens d’indiquer. (<bibl sameAs="106">Déscript. de
                        l’Egypte. T. 1. pl. 36. nr. 3. T. 2. pl. 21. nr. 2.</bibl>)</p>
            <p>2. De quelle manière distinguez-Vous, Monsieur, dans notre ornement la Haute
                    Egypte de la basse? Dans les quatre figures de plantes de l’inscription de
                    Rosette les deux qui désignent la Basse-Egypte, ont les tiges brisées et
                    pendantes. Ici cette distinction ne se trouve pas, et toutes les fois que cet
                    ornement est accompagné de deux figures humaines ces dernières portent sur leurs
                    têtes chacune les mêmes plantes de Lotos ayant constamment les deux tiges
                    extérieures brisées. (<bibl sameAs="106">Déscript. <pb n="223v"/> de l’Egypte. T.
                        1. pl. 10. nr. 5. T. 2. pl. 21. nr. 2. pl. 28.</bibl>) La Basse-Egypte
                    paroitroit donc seule indiquée dans cet emblême.</p>
            <p>
               <pb n="Bl. 224 und 225 umfassen die Darstellungen der Hieroglyphen auf den                     Sachmet-Statuen"/>
            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
