<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- IN BEARBEITUNG von FZ -->
<?xml-model href="../WvH_Schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="wvh_letters">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Jean-Louis Burnouf an Wilhelm von Humboldt, 05.04.1826 (Konzept)<idno type="BBAW">1129</idno>
            </title>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/135657458">Frank Zimmer</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/">Investigation</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/120492644">Jürgen Trabant</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/">Project administration</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/">Supervision</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1053159110">Ute Tintemann</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353">Lou Klappenbach</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-7447-4589">Sascha Grabsch</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Elise Hanrahan</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title>Wilhelm von Humboldt: Online-Edition der sprachwissenschaftlichen Korrespondenz</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://www.bbaw.de">
                    Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)
                </ref>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">
                Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)
            </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl type="orig">Grundlage der Edition: Paris, Bibliothèque National de
                            France, Nouvelles Acquisitions Françaises 10600, Fol. 77–79</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="print"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="KMV"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="Mattson">Mattson 11903 </bibl>
               </witness>
            </listWit>
            <listPerson type="mentioned">
               <person corresp="bopp">
                  <persName>Bopp, Franz</persName>
               </person>
               <person corresp="eburnouf">
                  <persName>Burnouf, Eugène</persName>
               </person>
               <person corresp="classen">
                  <persName>Lassen, Christian</persName>
               </person>
            </listPerson>
            <listBibl type="mentioned">
               <bibl corresp="65">Burnouf, Eugène / Lassen, Christian: Essai sur le Pali, ou langue
                    sacrée de la presqu’ile au-dela du Gange (Paris: Dondey-Dupré père et fils
                    1826)</bibl>
               <bibl corresp="204">Humboldt, Wilhelm von: Mémoire sur la séparation des mots dans les
                    textes samscrits. In: Journal Asiatique 11, 1827, S. 163–172</bibl>
               <bibl corresp="773">La Société Asiatique (Hrsg.): Journal Asiatique (Paris: Ponthieu
                    u.a. 1822–heute)</bibl>
               <bibl corresp="283">Manus Gesetzbuch</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <ab type="incipit">Je profite du départ de Mr. Bopp pour répondre à la lettre
                        …</ab>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="jlburnouf">Burnouf, Jean-Louis</persName>
               <date type="author" when="1826-04-05"/>
               <placeName key="Paris">Paris</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="wvh">Humboldt, Wilhelm von</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref target="1117" type="prev">15.09.1825</ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <handNotes>
            <handNote scribe="jlburnouf">Eigenhändig</handNote>
         </handNotes>
         <langUsage n="ind">
            <language ident="grc">Altgriechisch</language>
            <language ident="bn">Bengali</language>
            <language ident="en">Englisch</language>
            <language ident="fr">Französisch</language>
            <language ident="inc">Indische Sprachen</language>
            <language ident="sa">Sanskrit</language>
            <language ident="te">Telugu</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item n="name">FZ</item>
            <item n="date">24. Oktober 2019</item>
            <item n="status">in Bearbeitung</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener>
               <pb n="77r"/>
               <salute>M<hi rend="superscript">r</hi> le B.</salute>
            </opener>
            <p>Je profite du départ de <persName ref="bopp">M<hi rend="superscript">r</hi>
                        Bopp</persName> pour répondre à la lettre intéressante que vous m’avez fait
                        l’h<hi rend="superscript">r</hi>
               <note type="footnote" resp="editor">D.h.:
                        "honneur".</note> de m’écrire le <date when="1825-09-15">15 7<hi rend="superscript">bre</hi> 1825</date>, et qui ne m’a été remise qu’un
                    certain temps après parceque j’étais en voyage à cette époque. Permettez
                    d’abord, M<hi rend="superscript">r</hi> le B. que je vous remercie des détails
                    si instructifs où vous voulez bien entrer sur plusieurs points de <add>la</add>
                    philosophie du langage. Vous faites une observation très frappante sur les
                    idiômes modernes de l’inde qui, parlés par des peuples d’une culture
                    intellectuelle peu avancée, n’en observent pas moins <subst>
                  <del>les</del>
                  <add>des</add>
               </subst> nuances <subst>
                  <del>delicates</del>
                  <add>analogues à celles</add>
               </subst> du Sanskrit dans les permutations des lettres et <subst>
                  <del>l’assimilation</del>
                  <add>la combinaison</add>
               </subst> des consonnes. C’est effectivement une chose digne de remarque et qui
                    prouve la puissante influence <subst>
                  <del>d’une p<gap quantity="4" unit="chars"/>ere habitude</del>
                  <add>des habitudes locales</add>
               </subst>; elle suffirait seule pour répondre
                    aux sceptiques (s’il en est encore) qui prétendent que le sanskrit est une
                    langue artificielle et n’a jamais été parlé<del>e</del>. Au reste, une fois
                    admis que les Télingana, par exemple, combinent les lettres et <subst>
                  <del>a<gap quantity="5" unit="chars"/>ent</del>
                  <add>assimilent</add>
               </subst> les <subst>
                  <del>sons</del>
                  <add>sons</add>
               </subst> co<hi rend="superscript">e</hi>
               <note type="footnote" resp="editor">D.h.: "comme".</note> en sansk., il n’est pas étonnant que le peuple ne
                    comprît point un homme qui, en parlant, négligerait ces changements. Le peuple
                    en effet n’analyse rien, et plus il sera ignorant, moins il analysera. Pour lui
                    une phrase c’est un mot; si un homme instruit va la scinder, la fractionner,
                    chaque partie ne présentera aucun sens à l’ho<hi rend="superscript">e</hi>
               <note type="footnote" resp="editor">D.h.: "homme".</note> grossier dont la pensée
                    s’est produite, pour ainsi dire, toute d’une <subst>
                  <del>morceau</del>
                  <add>pièce</add>
               </subst>. La pensée est synthétique de sa nature; la parole,
                    qui la <subst>
                  <del>prend</del>
                  <add>saisit</add>
               </subst> et la reçoit à sa naissance, la rend comme elle la<note type="footnote" resp="editor">D.h.: "l’a".</note> reçue, c. à d.<note type="footnote" resp="editor">D.h.: "c’est à dire".</note> synthétique. Après vient
                    l’écriture, qui exprime la parole, co<hi rend="superscript">e</hi> la parole exprime la pensée. Tant qu’on
                    restera dans le point de vue <pb n="77v"/> spontané, c. à d. tant qu’aucune
                    cause étrangère ne fera sentir à celui qui écrit le besoin de considérer
                    séparément les éléments de la parole, il aura une tendance naturelle à tout
                    réunir. Or cela arrivera dans deux cas; premièrement si l’écrivain est
                    parfaitement instruit et s’identifie à la conception de l’auteur; secondement,
                    s’il est parfaitement ignorant et ne voit dans ce qu’il trace que des sens morts
                    pour lui; ou bien si comprenant le sens général il n’a aucune connaisance <subst>
                  <del>des règles grammaticales</del>
                  <add>de la grammaire</add>
               </subst>. Ce dernier cas et arrivé à beaucoup de
                    copistes des MSS. grecs dans le moyen age, et il est probable que le premier
                    arrivait <add>assez souvent</add> à ceux qui copiaient les mêmes ouvrages à
                    l’époque de leur composition. <del>Les grecs modernes ont la plupart des règles
                        euphoniques des anciens</del> Quant sont venus les grammairiens, ils ont
                    reconnu l’abus de ces liaisons; co<hi rend="superscript">e</hi> leur art s’exerce sur les éléments, il a
                    fallu qu’ils les montrassent séparés et les considérassent en eux-mêmes. D’un
                    autre coté, le national qui voulait se rendre compte des procédés de son esprit
                    dans l’énonciation de la pensée, l’étranger qui voulait apprendre la langue, ont
                    eu besoin d’analyser aussi. Au point de vue spontané a donc succédé l’époque
                    reflexive, qui remonte bien haut pour le grec, qui commence à peine pour le
                    sanskrit. L’esprit analytique a peut-être été poussé un peu loin en grec. Ainsi
                        <pb n="78r"/> il est certain qu’on écrivait anciennement <foreign sameAs="grc">τὸ<hi rend="underline">μ π</hi>όλεμον</foreign>, d’où l’on
                    peut inférer que le <foreign sameAs="grc">π</foreign> modifiait le son <subst>
                  <del>du <foreign sameAs="grc">μ</foreign>
                  </del>
                  <add>de la nasale</add>
               </subst> à peuprès comme aujourd’hui. Cependant la clarté a induit à écrire
                        <foreign sameAs="grc">τὸ<hi rend="underline">ν π</hi>όλεμον</foreign>, ce
                    qui met <add>très probablement p|our| l’ancien grec &amp; certain<hi rend="superscript">t</hi>
                  <note type="footnote" resp="editor">D.h.:
                            "certainement".</note> p<supplied cert="high">our</supplied> la
                        moderne</add> l’orthographe en désaccord avec la prononciation. Les grecs ne
                    s’y trompent pas; pas plus que nous en prononçant <hi rend="underline">neuv’ho<hi rend="superscript">es</hi>
               </hi>
               <note type="footnote" resp="editor">D.h.: "neuf’hommes".</note>, ce qui est écrit <hi rend="underline">neuf hommes</hi>. Je suis donc loin de me plaindre de cette
                    orthographe, produit fort commode de la reflexion qui a renoncé à peindre la
                    parole par masses, pour la représenter en détail. Mais je n’exigerais pas plus
                    que vous, Monsieur, qu’on l’adoptât entièrement pour le sanskrit. Je pense qu’on
                    aurait tort d’écrire une sourde, quand il faut prononcer une sonnante. Mais ceci
                    convenu, je suis convaincu de la nécessité de diviser, sauf à employer le viram
                    toutes les fois que le mot finit par une consonne, et à écrire les voyelles
                    initiales. Le modèle que vous donnez <subst>
                  <del>sur</del>
                  <add>de</add>
               </subst> quelques vers des <bibl sameAs="283">lois de Menou</bibl> me paraît audessus de toute objection,
                    et les considérations sur lesquelles vous l’appuyez sont sans réplique.</p>
            <p>Seulement <del>j’oserais me permettre de demander grâce pour l’union de</del>
               <foreign sameAs="sa" n="transEd">na<graphic url="Burnouf/Burnouf-WvH_1826_04_05_Konzept/003.svg"/>
               </foreign>
                    quelques personnes trouveront peut-être que <foreign sameAs="sa" n="transEd">n’abhūna<graphic url="Burnouf/Burnouf-WvH_1826_04_05_Konzept/004.svg"/>
               </foreign>
                    écrit ainsi, aulieu de joindre <hi rend="underline">na</hi> avec le mot suivant
                        <del>n’est pas</del> n’offre pas assez d’avantages <pb n="78v"/> pour faire
                    cette innovation. En grec nous écrivons <foreign sameAs="grc">κἀγώ</foreign>,
                    et non pas <foreign sameAs="grc">κ’ ἀγώ</foreign>, <foreign sameAs="grc">κἄπειτα</foreign> et non pas <foreign sameAs="grc">κ’ ἄπειτα</foreign>.
                    Lorsqu’il y a véritablement crase la division paraît difficile, et même elle
                    n’atteint pas complettement son but; car <del>on ne</del> elle ne fait pas voir
                    si l’<hi rend="underline">a</hi> du second mot est bref ou long, parlui-même,
                    puisque, dans le mot cidessus p.e., l’<hi rend="underline">a</hi> de <hi rend="underline">na</hi> rend l’autre long <subst>
                  <del>quand il <gap quantity="3" unit="chars"/>it</del>
                  <add>quoi qu’il soit</add>
               </subst> bref. Aureste mon opinion personelle est pour toute division possible.
                    J’oserais même vous demander la permission, Monsieur <add>le B.</add>, de faire
                    insérer dans <bibl sameAs="773">le j<hi rend="superscript">al</hi>
                        asiatique</bibl> un extrait de votre lettre<note type="footnote" resp="editor">1827 erschien Humboldts <bibl sameAs="204">"Mémoire sur la séparation des mots dans les textes
                            samscrits"</bibl> (von Jean-Louis Burnouf eingeleitet) im <hi rend="italic">Journal Asiatique</hi> 11, S.
                        163–172. [FZ]</note>, si vous avez la bonté de me faire savoir que cela ne vous
                    déplaît pas. Ce serait un <del>antécédent</del> premier pas, et comme on dit un
                        <del>anté</del>précédent qui pourrait accélérer la reforme, que je regarde
                    co<hi rend="superscript">e</hi> absolument nécessaire, si on veut que la science sanskritique parvienne aux
                    destinées <del>qui me paraissent</del> auxquelles je la crois appelée. Car le
                    temps viendra, je pense, où l’on ne pourra plus être, p.e. helleniste un peu
                    fort, <del>par exemple,</del> sans connaître au moins le système de la langue
                    sanskrite.</p>
            <p>Il y bien d’autres points dans votre lettre, M<hi rend="superscript">r</hi> le B.
                    qui ont vivemt excité mon intérêt. <del>Par ex.</del> Ce que vous dites des
                    Accents secondaires sur les longs mots me paraît extrêmement juste, en
                    l’appliquant <add>surtout</add> aux mots vraiment composés. Quant à ceux qui ne
                    sont réunis que par l’écriture, je ne puis douter qu’ils ne conservassent chacun
                    leur accent <add>tonique</add> individuel, modifié p-être par l’accent oratoire
                    et <subst>
                  <del>
                     <gap quantity="4" unit="chars"/>
                  </del>
                  <add>le talent</add>
               </subst> du lecteur. </p>
            <p>
               <pb n="79r"/> Car dans une langue <add>aus</add>si travaillée sous le rapport de
                    l’euphonie, la lecture devait-être un art véritable. Vous dites fort bien que
                    cet art est à jamais perdu pour nous. Du reste votre conjecture que l’ă bref
                    n’avait <add>souv<hi rend="superscript">t</hi>
                  <note type="footnote" resp="editor">D.h.: "souvent".</note>
               </add> qu’un son obscur,
                    indéterminé, mi-muet, <subst>
                  <del>m[’a été] est</del>
                  <add>m’a été</add>
               </subst> confirmée <subst>
                  <del>positivem<hi rend="superscript">t</hi>
                  </del>
                  <add>(au moins p<supplied cert="high">our</supplied> la maniere actuelle de
                            prononcer le sanskrit)</add>
               </subst> par <subst>
                  <del>un</del>
                  <add>un</add>
               </subst> voyageur <subst>
                  <del>instruit</del>
                  <add>instruit</add>
               </subst> qui a séjourné aux indes. C’est pour cela que des anglais ont
                            <del>souv<hi rend="superscript">t</hi>
               </del> representé par leur <hi rend="underline">u</hi> bref ce que nous représentons par <hi rend="underline">a</hi>.<note type="footnote" resp="editor">Der Rest der
                        Ausfertigung fehlt im Konzept:<lb/>"À l’égard de la ponctuation, je la crois
                        infiniment utile et même nécessaire, et tout ce que vous en dites, ne me
                        paraît susceptible d’aucune contradiction.<lb/>
                  <persName ref="eburnouf">Mon fils</persName> vous prie de recevoir avec
                        bienveillance un volume intitulé <bibl sameAs="65">
                     <hi rend="underline">essai
                                sur le Pali</hi>
                  </bibl> qu’il a composé en commun avec <persName ref="classen">M<hi rend="superscript">r</hi> Lassen</persName>, qui est
                        aujourd’hui à <placeName ref="Bonn">Bonn</placeName>. L’impression n’est pas
                        encore terminée. Dès qu’elle le sera, il s’empressera de vous en faire
                        remettre un exemplaire par entremise de <persName ref="classen">M<hi rend="superscript">r</hi> Lassen</persName> qui vous l’enverra de
                            <placeName ref="Bonn">Bonn</placeName>. Il ose compter sur l’indulgence
                        avec laquelle vous voudrez bien accueillir cet essai. – <lb/> Je vous prie,
                        Monsieur le Baron, d’agréer l’hommage du profond respect avec lequel j’ai
                        l’honneur d’être<lb/> Votre très humble &amp; très obéiss<hi rend="superscript">t</hi> serv<hi rend="superscript">r</hi>
                  <lb/>
                        Burnouf<lb/> Paris 5 avril 1826."</note>
            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
