<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- IN BEARBEITUNG von FZ -->
<?xml-model href="../WvH_Schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="wvh_letters">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Wilhelm von Humboldt an Franz Bopp, 07.10.1826<idno type="BBAW">153</idno>
            </title>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/135657458">Frank Zimmer</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/">Investigation</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/120492644">Jürgen Trabant</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/">Project administration</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/">Supervision</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1053159110">Ute Tintemann</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353">Lou Klappenbach</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-7447-4589">Sascha Grabsch</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Elise Hanrahan</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title>Wilhelm von Humboldt: Online-Edition der sprachwissenschaftlichen Korrespondenz</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://www.bbaw.de">
                    Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)
                </ref>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">
                Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)
            </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl type="orig">Grundlage der Edition: Krakau, Biblioteka Jagiellońska, 94
                            Briefe von H. v. Humboldt an F. Bopp, Autographen-Sammlung, Humboldt,
                            aus der ehem. Preußischen Staatsbibliothek zu Berlin, gegenwärtig in der
                            Jagiellonen-Bibliothek Krakau, Nr. 37. – Druckkoll.: Jena, ThULB,
                            Nachlass Leitzmann, Inv.-Nr. 92</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="print">Lefmann 1897, S. 55–58</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="KMV"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="Mattson">Mattson 7672</bibl>
               </witness>
            </listWit>
            <listPerson type="mentioned">
               <person corresp="jgrimm">
                  <persName>Grimm, Jacob</persName>
               </person>
            </listPerson>
            <listBibl type="mentioned">
               <bibl corresp="627">Bopp, Franz: [Rezension] Deutsche Grammatik von Dr. Jacob Grimm. Zweite Aufl. Erster
                    Theil 1822. Zweiter Theil 1826. In: Jahrbücher für wissenschaftliche Kritik, hrsg. v.
                    der Societät für wissenschaftliche Kritik zu Berlin, Jg. 1827, Nr.
                    31/32 bis 37/38, S. 251–303; Nr. 92/93 bis 95/96, S. 725–759</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <ab type="incipit">Ew. Wohlgeboren sage ich meinen lebhaftesten Dank für den
                        belehrenden Genuß, …</ab>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="wvh">Humboldt, Wilhelm von</persName>
               <date type="author" when="1826-10-07"/>
               <placeName key="Tegel">Tegel</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="bopp">Bopp, Franz</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref target="152" type="prev">30.09.1826</ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <handNotes>
            <handNote scribe="wvh">Eigenhändig</handNote>
         </handNotes>
         <langUsage n="ind">
            <language ident="de">Deutsch</language>
            <language ident="fr">Französisch</language>
            <language ident="gem">Germanische Sprachen</language>
            <language ident="sa">Sanskrit</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item n="name">FZ</item>
            <item n="date">13. November 2013</item>
            <item n="status">in Bearbeitung, an neue Vereinbarungen angepasst von AD 21. Januar
                    2014</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="Bopp/WvH-Bopp_1826_10_07/NDIGRKP004565_0383.jpg"/>
      <graphic url="Bopp/WvH-Bopp_1826_10_07/NDIGRKP004565_0384.jpg"/>
      <graphic url="Bopp/WvH-Bopp_1826_10_07/NDIGRKP004565_0385.jpg"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <p>
               <pb n="1*"/> Ew. Wohlgeboren sage ich meinen lebhaftesten Dank für den
                    belehrenden Genuß, den Sie mir abermals durch die mir mitgetheilten Bogen Ihrer Handschrift verschaft haben. Ich muß, wie beim
                    ersten Theil Sie bitten, was ich darüber zu sagen im Stande bin, nicht als etwas
                    anzusehen, das zu einer wahren Beurtheilung gereift wäre, sondern nur als
                    Zweifel, die ich um so freier ausdrücke, als solange <bibl sameAs="627">Ihre Arbeit</bibl> nicht vollendet
                    ist, Sie darin Veranlassung zu ausführlicherer Darstellung einzelner Theile
                    Ihrer Meinung finden können.</p>
            <p>Was Ew. Wohlgeboren gegen <persName ref="jgrimm">
                  <hi rend="antiqua">Grimm</hi>
               </persName> über das <hi rend="antiqua">Participium</hi> in <hi rend="antiqua">tus</hi>
               <!-- AD foreign? --> im Deutschen sagen, hat meine vollkommene Zustimmung. Man kann
                    dies <hi rend="antiqua">Participium</hi> nicht als etwas ansehen, das aus dem
                        <hi rend="antiqua">Praeteritum</hi> der schwachen <hi rend="antiqua">Conjugation</hi> entstanden seyn sollte. Es ist augenscheinlich älter und
                    ursprünglicher, u. ich glaube nicht, daß sich die Endung, wie auch Ew.
                    Wohlgeboren mir anzunehmen scheinen, erklären läßt. Man kann sie nur in den
                    Verwandten Sprachen nachweisen. Auffallend ist es indeß allerdings, daß dies <hi rend="antiqua">Part.</hi> in <hi rend="antiqua">t</hi>
               <!-- AD: foreign? --> gerade immer die
                    schwache, das in <hi rend="antiqua">n</hi>
               <!-- AD: foreign? --> die starke <hi rend="antiqua">Conjugation</hi> begleitet. Allein ich glaube, daß sich dies erklären läßt,
                    nur zwingt meines Erachtens diese Erscheinung, da das <hi rend="antiqua">Part.</hi> nicht aus dem <hi rend="antiqua">Imperf.</hi> abgeleitet werden
                    kann, das letztere aus dem erstern abzuleiten. Nimmt man beide, als unabhängig
                    von einander an, so wird jene Erscheinung so unerklärbar, daß sie mir, wie eine
                    Thatsache, dieser Annahme entgegen zu stehen scheint. Ich halte, und auch Ew.
                    Wohlgeboren deuten dies an, das Part. in <hi rend="antiqua">t</hi>
               <!-- AD: foreign? --> ursprünglich
                    gar nicht für ein <hi rend="antiqua">Participium</hi>, sondern für eine <hi rend="antiqua">Adjectiv</hi>-, wenn Sie wollen <hi rend="antiqua">Verbaladjectiv</hi>form. Die Begriffe des <hi rend="antiqua">Participiums</hi> u. <del>
                  <gap quantity="1" unit="chars"/>
               </del> <hi rend="antiqua">Adjectivums</hi>
                    sind gewiß erst spät genau geschieden worden. Dagegen scheint mir in den
                    Germanischen Sprachen das <hi rend="antiqua">Part.</hi> der starken <hi rend="antiqua">Conjugation</hi> <pb n="2*"/> wirklich eine Form des <hi rend="antiqua">Verbi</hi> und mithin ein
                    wahres <hi rend="antiqua">Participium</hi>. Allein ich finde das
                    Charakteristische desselben nicht in der Endung, sondern nur in dem <hi rend="antiqua">Vocal</hi>wechsel. Wenn man nun diesen, d. h. die starke <hi rend="antiqua">Conjugation</hi> zu verlassen anfieng, so war es natürlich
                    daß man auch jenes <hi rend="antiqua">Participium</hi> verließ. Man hielt sich
                    nun an die <hi rend="antiqua">Adjectiv</hi>form, die man in der Sprache vorfand,
                    und bildete an sie das <hi rend="antiqua">Perfectum</hi> u. die schwache <hi rend="antiqua">Conjugation</hi> an. Dies war, wenigstens früher, auch Ew.
                    Wohlgeboren Meinung. Dann aber kann man nicht füglich das <hi rend="antiqua">Praeteritum</hi>, als mit dem Hülfswort <foreign sameAs="de">
                  <hi rend="underline">thun</hi>
               </foreign>
                    verbunden ansehen. Sollte das aber auch so sicher seyn?</p>
            <p>Bog. 11. S. 4. sagen Ew. Wohlgeboren, daß die starke
                        <hi rend="antiqua">Conjugation</hi> der 1<hi rend="superscript">sten</hi>
                    Sanskritischen entspricht. Ueber diesen Punkt, inwiefern Sie nun die starke und
                    schwache Conjugation im <hi rend="antiqua">Sanskrit</hi> anzutreffen glauben,
                    werden gewiß auch andre Ihrer Leser eine ausführlichere Erklärung wünschen. Ich
                    verstehe Sie so, daß bloß das durchgängige <term type="morph" ref="009">
                  <hi rend="antiqua">guna</hi>
               </term> die
                    Aehnlichkeit der 1. <hi rend="antiqua">Sanskriti</hi>schen Klasse u. der starken
                    Conjugation begründet. Allein die Vergleichung scheint mir doch gar nicht recht
                    zu passen. Die 1<hi rend="superscript">ste</hi> Classe hat mehr <term type="morph" ref="009">
                  <hi rend="antiqua">guna</hi>
               </term> als die st. C., da sie es überall hat, und den übrigen Classen fehlt es
                    auch nicht daran. Der große u. wichtige Unterschied der Germanischen u.
                    Indischen Conjugation ist, daß, <del>die ersten</del> indem beide in zwei
                    Hauptklassen zerfallen, dieser Unterschied in der erstern durch den <hi rend="antiqua">Vocal</hi>wechsel, in der letztern durch die Zulassung eines
                        Binde<hi rend="antiqua">vocals</hi> bestimmt wird. Dieser Unterschied
                    scheint mir auf die ganze äußere Physiognomie, u. das ganze innere Wesen beider
                    Sprachstämme einen entschiedenen Einfluß auszuüben, und ich gestehe offenherzig,
                    daß, wie <pb n="3*"/> Ew. Wohlgeboren Sich über das <term type="morph" ref="009">
                  <hi rend="antiqua">guna</hi>
               </term> und die st. C. auslassen, dieser charakteristische Unterschied, meiner
                    Ansicht nach, verdunkelt wird, ohne daß man die Ueberzeugung gewinnt, daß er
                    kein wahrer sey. Wenn ich Ew. Wohlgeboren <ref type="link" target="152">Schreiben</ref> an mich mit <bibl sameAs="627">Ihrem Aufsatz</bibl> zusammennehme, so scheinen Sie gar anzunehmen, daß es
                    ein <term type="morph" ref="009">
                  <hi rend="antiqua">guna</hi>
               </term> giebt, welches nicht durch die Gewichtlosigkeit der Endungen entsteht,
                    sondern über dessen Ursprung Sie Sich nicht erklären. Denn Sie sagen: „bei der
                        1<hi rend="superscript">sten</hi> Classe wird das einmal (ich möchte aber
                    fragen, wodurch?) heran gebrachte <term type="morph" ref="009">
                  <hi rend="antiqua">guna</hi>
               </term> durch den Wachsthum der Endungen nicht mehr in seine Schranken
                    zurückgeführt.“ Insofern nun die 1<hi rend="superscript">ste</hi> Classe eine
                    Conjugation mit nicht von den Endungen herrührendem <term type="morph" ref="009">
                  <hi rend="antiqua">guna</hi>
               </term> ist, und die zweite Conjugation (nach Ihrer Abtheilung) eine ohne andres
                        <term type="morph" ref="009">
                  <hi rend="antiqua">guna</hi>
               </term>, als was in einzelnen Fällen durch die Endungen entsteht, könnte man in
                    jener die starke, in dieser die schwache Conjugation erblicken. Aber jedermann
                    muß fühlen, daß die 1. u. 2. Classe einen ganz anderen Charakter haben, als die
                    st. u. schw. C., daß der ersten der Wechsel der <hi rend="antiqua">Vocale</hi>
                    nach Maßgabe der grammatischen Formen, der 2<hi rend="superscript">ten</hi> die
                    Abwesenheit alles <hi rend="antiqua">Vocal</hi>wechsels u. die Einförmigkeit der
                    Bildung der <del>schw.</del> schwachen Conjugation abgeht. Nebenher wird auch
                    die <hi rend="antiqua">Sanskriti</hi>sche Conjugation in ihrer ganzen
                    Eigenthümlichkeit gewisser, wenn man die Eintheilung in st. u. schw. C. auf sie
                    anwenden will. Denn die 6<hi rend="superscript">te</hi>, so offenbar mit der
                        1<hi rend="superscript">sten</hi> fast identische Classe wird man nun
                    gezwungen in Eine Linie mit der ihr ganz fremden 2<hi rend="superscript">ten</hi> zu setzen. Ew. Wohlgeboren erklären in der 6. Cl. den
                    unterdrückten Einfluß der Endungen aus dem eingeschobenen <hi rend="antiqua">a</hi>
               <!-- AD: foreign? -->. Dies sonderbare Verhältniß der 1. u. 6. Cl. gegen einander kann
                    ich mir, auch nach Ew. Wohlgeboren Ansicht, nicht anders erklären, als daß
                    einigen <pb n="4*"/> Wurzeln ursprünglich das <term type="morph" ref="009">
                  <hi rend="antiqua">guna</hi>
               </term> beiwohnte, andern nicht, u. daß man hiernach die Abtheilung annahm. Da
                    man aber doch allen diesen Wurzeln dieselbe Conjugationsform zutheilte, so
                    beweist dies, dünkt mich, recht augenscheinlich, daß das <term type="morph" ref="009">
                  <hi rend="antiqua">guna</hi>
               </term> mit der Conjugationsform gar nicht zu thun hat, u. von unserm <hi rend="antiqua">Vocal</hi>wechsel, dem Begriff u. Wesen nach, unterschieden
                    ist. Der Unterschied der 1. u. 6. Cl. ist wirklich keiner, den die Sprache,
                    sondern nur einer, den die Ordnungssorgfalt der Grammatiker macht. Damit Ihre
                    Ideen über die hier nur kurz angeregten Momente dem Leser lichtvoller und
                    übersichtlicher werden, hielte ich es für ausnehmend gut, wenn Ew. Wohlgeboren
                    Sich bestimmter und deutlicher sowohl über die Vergleichung der Indischen u.
                    Germanischen Haupt<hi rend="antiqua">conjugations</hi>arten im Allgemeinen, als
                    über den Punkt, ob <del type="fragment">od</del> und wie nicht jedes <term type="morph" ref="009">
                  <hi rend="antiqua">guna</hi>
               </term> aus der Beschaffenheit der Endungen herstammt, aussprechen wollten.</p>
            <p>Die von Ew. Wohlgeboren angeführten Französischen <hi rend="antiqua">flexionen</hi> <foreign sameAs="fr">
                  <hi rend="antiqua">je tiens</hi>
               </foreign>, <foreign sameAs="fr">
                  <hi rend="antiqua">je tenois</hi>
               </foreign> <hi rend="antiqua">cet.</hi> haben etwas sehr Auffallendes.
                    Allein man wird doch irre, ob wirklich es die Endungen sind, die dies bewirken,
                    weil die <hi rend="antiqua">Analogie</hi> nicht durchgehend ist u. man auch
                        <foreign sameAs="fr">
                  <hi rend="antiqua">tiendrois</hi>
               </foreign> mit ganz schwer gewichtiger Endung u. ebenso <foreign sameAs="fr">
                  <hi rend="antiqua">je crains</hi>
               </foreign>, <foreign sameAs="fr">
                  <hi rend="antiqua">je craignois</hi>
               </foreign> (nicht <foreign sameAs="fr">
                  <hi rend="antiqua">cregnois</hi>
               </foreign>) <foreign sameAs="fr">
                  <hi rend="antiqua">je craindrois</hi>
               </foreign> u. s. w. sagt.</p>
            <p>Ich habe mich sehr gefreut, zu sehen, daß Ew. Wohlgeboren auch die Declination in
                    den Kreis Ihrer Prüfung aufnehmen wollen. Sie werden mich ungemein verbinden,
                    wenn Sie mir auch bei der <bibl sameAs="627">Fortsetzung der Abhandlung</bibl> das Vergnügen gönnen
                    wollen, mich vor dem Druck damit bekannt zu machen. Dies wird mich nicht
                    hindern, sie auch nach demselben noch recht eigentlich zum Gegenstand meines
                    Studiums zu machen.</p>
            <closer>
               <salute>Mit der hochachtungsvollsten Freundschaft <lb/>der Ihrige,</salute>
               <signed>Humboldt.</signed>
               <lb/>
               <dateline>
                  <hi rend="antiqua">Tegel</hi>, den 7. <hi rend="antiqua">October</hi>,
                        1826.</dateline>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
