<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../WvH_Schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="wvh_letters">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Wilhelm von Humboldt an Carl Ritter, 01.07.1826<idno type="BBAW">1068</idno>
            </title>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/135657458">Frank Zimmer</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/">Investigation</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/120492644">Jürgen Trabant</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/">Project administration</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/">Supervision</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1053159110">Ute Tintemann</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353">Lou Klappenbach</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-7447-4589">Sascha Grabsch</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Elise Hanrahan</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title>Wilhelm von Humboldt: Online-Edition der sprachwissenschaftlichen
                        Korrespondenz</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://www.bbaw.de"> Berlin-Brandenburgische Akademie der
                        Wissenschaften (BBAW) </ref>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"> Creative
                        Commons Attribution 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0) </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl type="orig">Unbekannt</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="print"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="KMV"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="Mattson"/>
               </witness>
            </listWit>
            <listPerson type="mentioned">
               <person corresp="alschloezer">
                  <persName>Schlözer, August Ludwig von</persName>
               </person>
            </listPerson>
            <listBibl type="mentioned">
               <bibl corresp="1604">Schlözer, August Ludwig (1771): Übersetzung der Algemeinen
                        Welthistorie, die in Engeland durch eine Geselschaft von Gelehrten
                        ausgefertiget worden ... : nebst den Anmerkungen der holländischen
                        Übersetzung auch vielen neuen Kupfern und Karten / genau durchges. und mit
                        häufigen Anm. vermeret von Siegmund Jacob Baumgarten. Theil 31: Historie der
                        neuern Zeiten, Halle: Gebauer</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <ab type="incipit">Ew. Wohlgeboren haben mir durch Ihr gütiges Schreiben von heute
                    einen überaus schmeichelhaften Beweis Ihres Vertrauens gegeben …</ab>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="wvh">Humboldt, Wilhelm von</persName>
               <date type="author" when="1826-07-01"/>
               <placeName key="Tegel">Tegel</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="critter">Ritter, Carl</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev" target="">01.07.1826</ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <handNotes>
            <handNote scribe="wvh">Eigenhändig</handNote>
         </handNotes>
         <langUsage n="">
            <language ident=""/>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item n="name">FZ</item>
            <item n="date">9. November 2021</item>
            <item n="status">in Bearbeitung</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url=""/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <p>
               <pb n="1*"/> Ew. Wohlgeboren haben mir durch Ihr gütiges Schreiben von heute<note type="footnote" resp="editor">Der Brief ist nicht nachzuweisen. [FZ]</note>
                    einen überaus schmeichelhaften Beweis Ihres Vertrauens gegeben, für den ich
                    Ihnen wahrhaft verbunden bin. Ich würde diesem Vertrauen nicht zu entsprechen
                    glauben, wenn ich, da zum Nachdenken und Nachschlagen keine Zeit übrig ist, mich
                    der Besorgniß hingeben wollte, in der Eil u. ohne nun eine gehörige Karte vor
                    Augen zu haben, etwas zu sagen, <del>daß</del> das weder des Gegenstandes, noch
                    Ihrer gütigen Einladung würdig ist. Ich glaube vielmehr es auf diese allerdings
                    sehr drohende Gefahr hin wagen zu müssen, Ew. Wohlgeboren meine Meinung über die
                    von Ihnen aufgestellte Preisaufgabe freimüthig und frei von allen kleinlich
                        <unclear>egoistischen</unclear> Bedenklichkeiten zu sagen.<note type="footnote" resp="editor">Zu dieser Preisaufgabe siehe das Protokoll zur
                        Leibniz-Sitzung der Berliner Akademie der Wissenschaften vom 3. Juli 1826
                        (Archiv der BBAW, II-V, 182, 12v): "Als neue Preisaufgabe war von der
                        historischphilologischen Classe die Untersuchung aufgegeben: Eine, neben der
                        Benutzung der Geschichtsschreiber und Geographen, besonders auf Sprach-
                        Kunst- und andere historische Denkmale gegründete Musterung der jetzt
                        lebenden europäischen <del>Völker</del> Gebirgsvölker, von der obern Wolga, Duna,
                        Dnepr an, zwischen dem schwarzen und baltischen Meere, gegen Südwest bis zum
                        Adriatischen, und von diesem längs des nördlichen Po-Ufers, zu den Ost-Ufern
                        der Rhone und des Mittel-Rheins; zum Behuf einer Grundlage der Ethnographie
                        und Sprachen-Karte Europas. Der Einsendungs-Termin ist der 31. März 1828.
                        Die Ertheilung des Preises von 50 Dukaten geschieht in der öffentlichen
                        Sitzung am Jahrestage von Leibnitz, den 3. Julius desselben Jahres."
                        [FZ]</note>
            </p>
            <p>Ich halte es für einen vortreflichen Gedanken, die ethnographischen Verhältnisse
                    Europas zum Gegenstande einer akademischen Aufgabe zu machen, und stimme
                    vollkommen in alles dasjenige ein, was Sie über diesen
                        <unclear>Vorwurf</unclear> neuer Forschungen in Ihrer Einleitung zur neuen
                    Preisaufgabe sagen. Das Bedürfniß ist, wie Ew. Wohlgeboren es vorstellen,
                    dringend, und der Moment ist gekommen, wo <hi rend="underline">Sprach- und
                        Völkerstudium</hi> die Lücke auszufüllen erlauben.</p>
            <p>Worin ich eben nicht mit Ihnen, wie ich offenherzig gestehen muß, übereinstimmen
                    kann, ist, daß Sie in der Aufgabe eine Musterung der <hi rend="underline">Gebirgs</hi>völker verlangen.</p>
            <p>Zuerst ist dieser <hi rend="underline">Ausdruck</hi> zu wenig bestimmt, und wird
                    es noch weniger dadurch, daß Sie zu den Gebirgen doch auch die niedrigeren
                    Waldstriche mitnehmen. Wie weit sollte sich nun z.B. die <pb n="2*"/> Aufgabe
                    über das platte Land von Schlesien erstrecken? So soll jedes auch kleinre
                    Gebirge, wie der Harz, die kleinen Bergrücken in Westphalen mit aufgenommen
                    werden, oder hat man nur die großen, das Riesengebirge, die Schweiz, die
                    Karpathen u.s.f. gemeint?</p>
            <p>Dann sieht man wenigstens <hi rend="underline">aus</hi> der <hi rend="underline">jetzigen Fassung</hi> nicht <hi rend="underline">recht</hi>, warum man
                    gerade bei den Gebirgsvölkern stehen bleiben will. Die Einleitung entwickelt
                    diese Idee gerade nicht, oder wenigstens nicht genug, u. mir wenigstens ist es
                    so gegangen, daß ich diese Bestimmung nicht erwartete. Es heißt gar bei
                    Gelegenheit der Albwiesen: <hi rend="underline">in dieses u. jenes, außerhalb
                        großer Heerstraßen u.s.f. </hi>und hiermit scheint wohl ausgedrückt zu seyn,
                    daß man die Untersuchung der <hi rend="underline">Gebirgs</hi>völker gerade noch
                    vernachlässigt hält, daß man glaubt, daß es in den <hi rend="underline">Gebirgen</hi> gerade noch Sprach- u. andre Denkmäler giebt, welche Licht
                    auf den Ueberrest des Landes verbreiten können. Ist das Ew. Wohlgeboren Meinung
                    gewesen, so wage ich wirklich nicht, jetzt aus dem Stegreif weder zu behaupten,
                    noch zu bestreiten, daß dieser Weg zu wichtigen Resultaten führen könne, allein
                    so würde ich doch achten, dieser Idee in der <hi rend="underline">Einleitung zur
                        Preisaufgabe mehr Raum</hi> zu vergönnen. Dadurch würde denn auch die
                    Aufgabe von selbst im Ausdruck <hi rend="underline">Gebirge</hi> bestimmter
                    werden. Denn es würde sich nun bald zeigen, bei welchen Gebirgen die
                    Untersuchung gar nichts Neues anspräche, u. diese sonderte sich dann von selbst
                    ab. Die Bewerber würden denn auch gleich auf das erst <hi rend="underline">neu</hi> zu leistende geführt, was immer gut ist, da man doch nicht in
                    einer Preisaufgabe alles schon <hi rend="underline">Bekannte</hi> über einen so
                    weitläuftigen Gegenstand wieder vortragen soll, noch kann.</p>
            <p>Hat aber Ew. Wohlgeboren, ohne daß Sie die Aufgabe so beschränken sollten,
                    vorgeschwebt, daß der Völkerzug oft u. meistens auf den Gebirgen fortgeht, u.
                    sich von den Gebirgen aus verbreitet, so würde ich in der Aufgabe lieber sagen:
                    „die jetztlebenden Europäischen <pb n="3*"/> Völkerstämme mit besondrer
                    Rücksicht auf die Wege, die sie über die Gebirge genommen u. die <hi rend="underline">Spur</hi>, die sie in diesen, sowohl in den heutigen <hi rend="underline">Gebirgsvölkern</hi>, als in <hi rend="underline">todten
                        Denkmalen</hi> hinterlassen haben.“ Denn in der Voraussetzung, von der ich
                    jetzt rede, wollte man doch die Untersuchung nicht auf die Gebirgsvölker
                    beschränken, sondern die Preisbewerber nun gleich dahin weisen, wo sie die
                    tiefsten und ergiebigsten Forschungen zu machen hätten.</p>
            <p>Wenn ich meine Meinung hier sagen darf, so scheint es mir, müßte die Preisaufgabe
                    sich entweder insofern ganz auf die Gebirgsvölker beschränken, <sic>das</sic>
                    man in diesen das noch vorzüglich Unbekannte zu finden meint, u. dann dadurch
                    normirt u. eingeführt werde; oder sie müßte sich auf eine ethnographische
                    Musterung Europas beziehen, wie wenn man z.B. das darüber von <persName ref="alschloezer">Schlözer</persName> im <bibl sameAs="1604">31. Th. der
                        allgemeinen Weltgeschichte</bibl> Gesagte jetzt prüfen u. nach dem jetzigen
                    Zustande der Wissenschaft berichtigen wollte. Die Gränze zwischen Europa u.
                    Asien muß eben alsdann festgestellt werden nach ethnographischen Ansichten, u.
                    dies scheint mir in Ew. Wohlgeboren Aufsatz sehr richtig geschehen zu seyn.</p>
            <p>Nähme man die Aufgabe auf die letzte Weise, so ist sie überaus weitläuftig u. es
                    scheint mir denn nothwendig, entweder ihr ihren ganzen Umfang zu lassen, ohne
                    neu eine summarische Ausführung zu verlangen, oder ihren Umfang zu theilen.</p>
            <p>Thäte man das Erstere so müßte die beantwortete Aufgabe nun die verschiednen
                    Völkerstämme vollständig u. richtig angeben, sich aber über deren einzelne
                    Verzweigungen nur im Allgemeinen einlassen. Sie wäre gelungen, wenn kein
                    Völkerstamm fehlte, wenn keiner hineingelangen wäre, der nicht vorhanden ist,
                    wenn nicht verschiedene Stämme als derselbe, oder derselbe, als verschieden
                    genannt, u. wenn nicht wesentliche Irrthümer in ihrer Vertheilung begangen
                    wären.</p>
            <p>
               <pb n="4*"/> Theilte man die Aufgabe, so könnte dies entweder nach den
                    Völkerstämmen, oder nach den Länderstrichen geschehen.</p>
            <p>In der ersteren Rücksicht könnte man die genaue Nachweisung aller Slawischen
                    Völkerstämme u. ihre Spuren in Sprache, Namen, Sitten u. Denkmalen verlangen,
                    und dies würde ich für eine höchst angemessene Fassung der Aufgabe halten. Die
                    Preisbewerber müßten alsdann den slawischen Stamm nicht bloß von den offenbar
                    von ihm verschiednen, wie es der sogenannte Thrakische ist, bestimmt scheiden,
                    sondern auch von den Stämmen, die obgleich entweder selbst slawisch, oder viel
                    Slawisches in sich tragend, dennoch nicht rein, oder bloß slawisch sind, wie die
                    Litthauer u. die alten Preußen. Dann würde ich aber alle Bezeichnung des
                    Landstriches weglassen.</p>
            <p>In der zweiten der genannten Rücksichten glaube ich müßte der Länderstrich, wenn
                    diese Fassung Nutzen greifen sollte, so bestimmt werden, daß er wenigstens Einen
                    Völkerstamm ganz in sich faßte, u. dies ist wirklich in Ew. Wohlgeboren
                    Bestimmung der Fall, die auf den Slawischen vorzugsweise paßt. Nur vermisse ich
                    darin wieder einige Bestimmtheit. So vermisse ich z.B. wie weit zwischen dem
                    Ausfluß der Donau <del>z.B.</del> u. dem Adriatischen Meere der Strich südlich
                    genommen werden soll, ob nun bis an die Donau, oder tiefer u. durch ganz Ungarn,
                    Griechenland u.s.f. Auf keine Weise aber kann ich in Europa selbst eine
                    geographische Bestimmung sehr nützlich halten. Sie wird immer wieder die
                    ethnographischen Verhältnisse zerschneiden u. stören, wie bei der
                    Gränzbestimmung in Ew. Wohlgeboren Aufgabe der Deutsche Stamm vom
                    Skandinavischen wirklich getrennt ist. </p>
            <p>Ich fühle beim Durchlesen dieses Blattes, wie sehr es der Nachsicht Ew.
                    Wohlgeboren bedarf. Ich bitte Sie aber nur zu glauben, daß ich geschrieben habe,
                    weil Sie es so gütig wünschten, nicht aber in der Anmaßung etwas, worin Ew.
                    Wohlgeboren so sehr Meister sind, bessern zu wollen. </p>
            <closer>
               <salute>Nichts würde so sehr der großen u. innigen Achtung entgegen seyn,
                        die ich für Ew. Wohlgeboren hege, u. wenn ich Sie bitte, die erneuerte
                        Versicherung anzunehmen.</salute>
               <signed>Humboldt</signed>
               <lb/>
               <hi rend="antiqua">Tegel</hi>, den 1. <hi rend="antiqua">Jul</hi>.
                    1826.</closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
