<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../WvH_Schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="wvh_letters">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Barthold Georg Niebuhr an Wilhelm von Humboldt, 21.01.1827<idno type="BBAW">888</idno>
            </title>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/135657458">Frank Zimmer</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/">Investigation</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/120492644">Jürgen Trabant</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/">Project administration</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/">Supervision</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1053159110">Ute Tintemann</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353">Lou Klappenbach</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-7447-4589">Sascha Grabsch</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Elise Hanrahan</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title>Wilhelm von Humboldt: Online-Edition der sprachwissenschaftlichen
                  Korrespondenz</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://www.bbaw.de"> Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften
                  (BBAW) </ref>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"> Creative
                  Commons Attribution 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0) </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl type="orig">Ehem. Berlin, AST (Ausfertigung). – Druckkoll.: Jena, ThULB, NL
                     Leitzmann, Inv.-Nr. 247 (verschollen)</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="print">Grundlage der Edition: Gebhardt 1903, S. 80–83</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="KMV"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="Mattson">Mattson 11972</bibl>
               </witness>
            </listWit>
            <listPerson type="mentioned">
               <person corresp="hbuelow">
                  <persName>Bülow, Heinrich von</persName>
               </person>
               <person corresp="jfchampollion">
                  <persName>Champollion le Jeune, Jean-François</persName>
               </person>
               <person corresp="gmgoerres">
                  <persName>Görres, Guido Mori(t)z</persName>
               </person>
               <person corresp="agfhedemann">
                  <persName>Hedemann, August Georg Friedrich von</persName>
               </person>
               <person corresp="avh">
                  <persName>Humboldt, Alexander von</persName>
               </person>
               <person corresp="cvh1">
                  <persName>Humboldt, Caroline von</persName>
               </person>
               <person corresp="jmilton">
                  <persName>Milton, John</persName>
               </person>
               <person corresp="napoleon">
                  <persName>Napoleon Bonaparte</persName>
               </person>
               <person corresp="mcnniebuhr">
                  <persName>Niebuhr, Marcus Carsten Nicolaus</persName>
               </person>
               <person corresp="mlniebuhr">
                  <persName>Niebuhr, Margarethe Lucie, geb. Hensler</persName>
               </person>
               <person corresp="rcrask">
                  <persName>Rask, Rasmus Christian</persName>
               </person>
               <person corresp="hfkstein">
                  <persName>Stein, Heinrich Friedrich Karl Reichsfreiherr vom und zum</persName>
               </person>
            </listPerson>
            <listBibl type="mentioned">
               <bibl corresp="78">Champollion, Jean-François (1824): Précis du système
                  hieroglyphique des anciens Égyptiens, T. 1–2, Paris: Imprimérie royale</bibl>
               <bibl corresp="213">Humboldt, Wilhelm von (1828): Über die unter dem Namen
                  Bhagavad-Gítá bekannte Episode des Mahá-Bhárata I–II. In: Abhandlungen der
                  Königlichen Akademie der Wissenschaften in Berlin aus dem Jahre 1825,
                  Historisch-Philologische Klasse, S. 1–64. – Vgl. GS V, S. 190–232; 325–344</bibl>
               <bibl corresp="313">Niebuhr, Barthold Georg (1811–1812): Römische Geschichte, 2
                  Bände, Berlin: Realschulbuchhandlung</bibl>
               <bibl corresp="1314">Niebuhr, Barthold Georg (1827): Römische Geschichte, Erster
                  Theil, 2. völlig umgearbeitete Aufl., Berlin: Reimer</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <ab type="incipit"/>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="bgniebuhr">Niebuhr, Barthold Georg</persName>
               <date type="author" when="1827-01-21"/>
               <placeName key="Bonn">Bonn</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="wvh">Humboldt, Wilhelm von</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref target="830" type="prev">10.10.1826</ref>
               <ref target="574" type="next">28.05.1827</ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <langUsage n="ind">
            <language ident="Egyp">Ägyptische Hieroglyphen</language>
            <language ident="ae">Avestisch (Zend)</language>
            <language ident="sa">Sanskrit</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item n="name">FZ</item>
            <item n="date">15. Oktober 2020</item>
            <item n="status">in Bearbeitung</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener>
               <dateline>Bonn, den 21. Januar 1827.</dateline>
            </opener>
            <p>Sie haben mich in den verfloßenen Monaten zweymal erfreut, verehrtester Freund –
               durch Ihren Brief, und durch das Geschenk <bibl sameAs="213">Ihrer bewundernswürdigen
                  Abhandlung</bibl>. Es ist die Schuld meines Stillschweigens, daß jener mich
               überraschte, um so mehr danke ich Ihnen. Sie haben <persName ref="mlniebuhr">meiner
                  Frau</persName> und mir durch die guten Nachrichten über die Gesundheit <persName ref="cvh1">Ihrer verehrten Gemahlin</persName> einen Festtag gemacht; um so mehr
               da früher bekümmernde Nachrichten zu uns gekommen waren. Gebe nur der Himmel, daß die
               begonnene Beßerung, wenn sie auch in unserm Norden in der rauhesten Jahreszeit wohl
               nicht wesentlich fortschreiten kann, doch nicht wieder abnehme, daß diese theure
               Freundin im nächsten Sommer auf’s Neue anwende was ihr wohl gethan hat.</p>
            <p>Wie es nun, seitdem der eigentliche Winter eingetreten ist, <persName ref="cvh1">Ihrer Frau Gemahlin</persName> geht – denn von Ihnen nehme ich an daß Sie
               fortwährend unantastbar für die Zeit sind – das könnte ich nun schon wißen wenn ich
               Ihnen auf dem Papier geantwortet hätte, wie es in Gedanken geschehen ist. Ich
               erwartete aber anfangs <bibl sameAs="213">Ihre verheißene Abhandlung</bibl>; und
               daran glaubte ich die Zeit näher als es sich nachher auswieß wo der Druck <bibl sameAs="1314">des Buchs</bibl> beendigt seyn würde, welches ich Ihnen hierbey
               übersende. </p>
            <p>
               <bibl sameAs="213">Die Abhandlung</bibl> versetzt mich in Erstaunen mit dem
               Bewußtseyn wie schlechterdings unfähig ich wäre eine solche Arbeit auszuführen, da
               mir Neigung und Fähigkeit zu metaphysischen Speculationen absolut fehlen. Daher ich
               auch in diesen Fall zu denen – Bey <persName ref="jmilton">Milton</persName> – gehöre
               welche die Meister des Werks mehr loben als das Werk selbst. Ich gestehe Ihnen daß
               ich dem System keine Gerechtigkeit widerfahren lassen kann, da ich absolut
               anthropomorphistisch und concret denke, so daß mich bey dem Erhabenen jener Ansicht
               Schauder überläuft: aber wer diese Speculationen in einer so fremden Form so
               durchdringt, ihr einzelnes so zusammenbringt, und daraus wieder ein Ganzes, nach
               unsrer Systemweise geordnet, bildet, wie Sie es gethan – der ist ein Meister; ein
               großer Meister, ja ein Hexenmeister.</p>
            <p>Daß ein Volk welches die Geschichte absichtlich bey sich vertilgt hat einem nicht
               zusagt, der bloß Historiker ist, werden Sie nicht unbillig finden: und allerdings
               widerstehen mir im Innersten der Seele alle Grundzüge des indischen Wesens. Mit dem
               herrschenden Grundsatz meiner Geschichtsansicht daß alles Starre und Unbewegliche der
               schiere Tod ist, und stetige neue Bildung das Leben der Völker; welche Bildung,
               Gesetze die glücklichsten Formen bereiten sollen – kann ich mich mit dem indischen
               Kastenwesen nicht vertragen, ja auch nicht mit dem Quietismus der Philosophie, –
               jener entsetzlichen Gestalt über die eines großen Geistes Speculation die Lehre wohl
               haben, worüber sie sich aber unmöglich schwebend festhalten kann. – Möchte es doch
               Ihnen gegeben seyn historische Umrisse zu ermitteln, wodurch uns andere Lagen des des
               allerdings in seinen Werken erstaunenswürdigen Volkes durch Beziehung zur
               Weltgeschichte so fremd zu seyn aufhörte. Welches Volk gründete als Eroberer das
               indische? Welche Spuren sind vorhanden von den früheren Bewohnern?</p>
            <p>Scheint es Ihnen nicht wünschenswerth daß <persName ref="rcrask">Rask</persName>’s
               Handschriften und Sprachgenie benutzt würden um die Zendsprache herzustellen? Ich
               habe <orgName ref="15">dem Ministerium</orgName> die Bitte vorgetragen einen oder
               mehrere von denen, die Sanskrit erlernt haben, auf diesen Weg zu leiten: denn daß man
               bey einer Kenntniß dieser Sprache stehen bleibe, die etwa dem enspricht was auf
               Schulen in Tertia im Griechischen erworben wird nutzt doch nichts und zu mehrerem
               gelangen wenige. Ich zweifle doch nicht, daß das Zend die eine Keilschrift
               verständlich macht; und von einer zur andern müßte man auf die Erklärung der
               babylonischen Ziegel kommen können.</p>
            <p>Ich hoffe daß Ihr hieroglyphisches Studium Sie in den tröstlichen, ja begeisternden,
               Hoffnungen erhalten hat daß dermaleinst unsere Kinder, ja vielleicht wir selbst noch,
               die ägyptische Historie aus den Denkmälern kennen werden: daß <persName ref="jfchampollion">Champollion</persName>s <bibl sameAs="78">System</bibl> das
               richtige ist.</p>
            <p>Einen Alles erforschenden Gelehrten wie Sie brauche ich wohl nicht zu bitten <bibl sameAs="1314">meiner neugeschaffenen Geschichte</bibl> Aufmerksamkeit zu schenken.
               Ich bin so gewiß in allem Wesentlichen die Wahrheit entdeckt zu haben, daß ich zu
               sagen wage, alle künftige Entdeckungen jetzt unbekannter Bücher oder Denkmähler
               können nur bestätigen oder vervollständigen. Es ist ein Jammer mit den Uebersetzern;
               auch der französische macht eine so elende Arbeit, so voll Fehler, so jämmerlich
               geschrieben, daß ich ihm eine öffentliche Protestation angekündigt habe, wenn er sein
               Werk nicht unterdrückt. Sonst verbreitet sich die Kunde <bibl sameAs="313">meiner
                  Geschichte</bibl> in Frankreich und England sehr; und es bedürfte nur guter
               Uebersetzungen um ihre Ansichten in beiden Ländern herrschend zu machen. Die
               topographische Geschichte der Stadt<note type="footnote" resp="editor">Sind damit die
                  Vorträge Niebuhrs an der Universität Bonn zur Topographie Roms gemeint? Diese
                  wurden jedoch erst 1851 in <hi rend="italic">Historische und philologische
                     Vorträge, an der Universität zu Bonn gehalten von B. G. Niebuhr</hi>, Dritte
                  Abtheilung: Alte Länder- und Völkerkunde, Berlin: Reimer, S. 359–425, von
                     <persName ref="misler">Meyer Isler</persName> im Druck herausgegeben. Eventuell hatte Humboldt eine Handschrift Niebuhrs vorliegen.
                  [FZ]</note> wird an Ihnen, wie an wenigen, einen theilnehmenden Leser finden;
               möchten Sie damit und überall mit dem Ganzen zufrieden seyn.</p>
            <p>Sie werden ein Paar kleine Abhandlungen erhalten haben, denen in wenigen Wochen andre
               ähnliche folgenden werden. Ich lebe hier so rege als einsam: fröhlich der Beziehung
               zu sehr theilnehmenden Zuhörern. Für mein Glück könnte ich keinen richtigeren
               Entschluß gefaßt haben als uns hier anzusiedeln; so fern von der Anschauung dessen
               wobey man ein verzweifelnder Zuschauer zu seyn beschränkt ist. Ich bin stolz, auf
               Ihre Aeußerung daß Sie wünschten, ich lebte dort, begreife auch Ihren Sinn dabey
               vollkommen, glaube aber, daß Ihre Erwartung völlig getäuscht seyn würde, wenn ich
               geblieben wäre. Mit dem Einfluß, wäre man auch seiner Dauer gewiß, und erreichte er
               den Mittelpunkt der Bewegung des Staats, ist es eine klägliche Sache. Ja, ein Amt und
               Beruf! Aber eingreifen in die Räder vermehrt nur noch die Unordnung, und die
               verwegene Hand wird früher oder später zermalmt. Ich rechne auf die Lebenskraft der
               Nationen welche über Dummheiten und Verkehrtheiten siegt wenn sie stark genug ist.
               Ist sie es nicht so hilft ein <hi rend="underline">negativer</hi> einzelner Einfluß
               wahrlich blutwenig – kann durch Störung sogar schaden.</p>
            <p>Wie es <persName ref="avh">Ihrem Herrn Bruder</persName> gelingen wird, darauf bin
               ich sehr neugierig.</p>
            <p>Indem ich Ihnen nun schreibe erwacht das Verlangen sehr mit Ihnen eine Stunde über
               Alles von der Leber<note type="footnote" resp="editor">Korrekt müsste es heißen: „von
                  der Ceder bis zum Ysop“ (1. Könige 4,33). Ist dies ein Lese- oder gar ein
                  Schreibfehler? [FZ]</note> bis zum Ysop – buchstäblich wäre das die Botanik, von
               der ich aber kein Wort verstehe – zu reden. Die Tendenzen der Zeit sind so gar
               merkwürdig: mir scheint es offenbare Wiederholung von dem was vom tridentinischen
               Concil ausging und zum dreißigjährigen Kriege führte: daß es eine Parthey giebt,
               welche einen solchen träumt, ist gewiß kein kein Phantasma, dahin gehört <persName ref="gmgoerres">Görres</persName>, und dazu gehören Leute, denen man
               unbegreiflicherweise einen großen Einfluß gestattet. Mir scheint es, al ob die
               Priesterfraction in Frankreich Recht hat alles zu wagen, und Spanien aufzuhetzen.
               England ist in seinem Innern so gespannt und angegriffen daß ihm ein Krieg in der
               Halbinsel ebenso tödlich werden kann, wie er es <persName ref="napoleon">Napoleon</persName> ward. In Belgien scheint die Regierung, welche vor dem Jahr
               über die Geistlichkeit gesiegt zu haben glaubte, zu einer ganz andern Einsicht
               gekommen zu seyn. Es ist unglaublich wie ohnmächtig allenthalben die sogenannte
               liberale Parthey ist.</p>
            <p>Ich muß aufhören. Empfehlen Sie <persName ref="mlniebuhr">meine Frau</persName> und
               mich <persName ref="cvh">Ihrer verehrten Frau Gemahlin</persName> und Ihren Töchtern.
               Wenn die Ihrigen nach uns fragen, so sagen Sie, daß dieser Winter bis jetzt besser
               für <persName ref="mlniebuhr">meine Frau</persName> verfließt als die beyden vorigen.
               Die Kinder sind gesund: absolut blühend und gedeihend <persName ref="mcnniebuhr">mein
                  Marcus</persName>.</p>
            <p>Haben Sie auch die Güte, mich <persName ref="hbuelow">Herrn von Bülow</persName>
               angelegentlich zu empfehlen: und den <persName ref="agfhedemann">alten Freund
                  Hedemann</persName> zu grüßen.</p>
            <closer>
               <salute>Leben Sie wohl und bleiben mir gewogen<lb/>der
                  Ihrige</salute>
               <signed>Niebuhr.</signed>
            </closer>
         </div>
         <div type="appendix">
            <p>
               <persName ref="hfkstein">Stein</persName> ist im Winter auf <placeName ref="Cappenberg">Cappenberg</placeName>. Zuweilen erscheint von ihm ein
               Briefblatt, voll großer Herzlichkeit; dann wieder lärmt oder poltert er: oder ist
               geradezu unartig durch geflissentliche Anzüglichkeiten gegen Individuen die mir, wie
               er sehr wohl weiß, befreundet sind. Man muß das von dem Alten schon ertragen: möge
               ihn Gott nur lange erhalten. Ihr Briefwechsel mit ihm hat ja wohl schon
                  aufgehört?<note type="footnote" resp="editor">Gebhardt 1903, S. 83: "Anbei liegt
                  ein gedrucktes Blatt von N. gezeichnet, Bonner Preisfragen enthaltend, mit der
                  Aufschrift: Als Beweis daß wir hier nicht schlafen."</note>
            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
