<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../WvH_Schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="wvh_letters">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Wilhelm von Humboldt an Jean-Pierre Abel-Rémusat, 07.07.1827<idno type="BBAW">710</idno>
            </title>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/135657458">Frank Zimmer</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/">Investigation</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/120492644">Jürgen Trabant</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/">Project administration</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/">Supervision</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1053159110">Ute Tintemann</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353">Lou Klappenbach</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-7447-4589">Sascha Grabsch</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Elise Hanrahan</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title>Wilhelm von Humboldt: Online-Edition der sprachwissenschaftlichen Korrespondenz</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://www.bbaw.de">
                    Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)
                </ref>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">
                Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)
            </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl type="orig">Grundlage der Edition: Mantes-la-Jolie, Archives
                            Communales, Sous-série 3 S, Collection Clerc de Landresse, Inv.-Nr.
                            1905</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="print">Rousseau/Thouard 1999, S. 263f.</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="KMV"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="Mattson"/>
               </witness>
            </listWit>
            <listPerson type="mentioned">
               <person corresp="eburnouf">
                  <persName>Burnouf, Eugène</persName>
               </person>
               <person corresp="kbhase">
                  <persName>Hase, Karl Benedikt</persName>
               </person>
               <person corresp="avh">
                  <persName>Humboldt, Alexander von</persName>
               </person>
            </listPerson>
            <listBibl type="mentioned">
               <bibl corresp="1307">Humboldt, Alexander von (1830): Ueber die Hauptursachen der
                    Temperaturverschiedenheit auf dem Erdkörper. Gelesen in der Akademie der
                    Wissenschaften am 3. Juli 1827. In: Abhandlungen der Königlich Preussischen
                    Akademie der Wissenschaften in Berlin. Aus dem Jahre 1827, S. 295–316</bibl>
               <bibl corresp="204">Humboldt, Wilhelm von (1827): Mémoire sur la séparation des mots
                    dans les textes samscrits. In: Journal Asiatique 11, S. 163–172</bibl>
               <bibl corresp="227">Humboldt, Wilhelm von (1836): Über die Kawi-Sprache auf der Insel
                    Java, nebst einer Einleitung über die Verschiedenheit des menschlichen
                    Sprachbaues und ihren Einfluss auf die geistige Entwicklung des
                    Menschengeschlechts. In: Abhandlungen der Königlichen Preußischen Akademie der
                    Wissenschaften zu Berlin aus dem Jahre 1832, Zweiter Theil</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <ab type="incipit">Monsieur, / J’ai reçu, il y a quelques jours, la lettre
                        infiniment flatteuse, Monsieur, que Vous m’avez fait l’honneur de
                        m’addresser …</ab>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="wvh">Humboldt, Wilhelm von</persName>
               <date type="author" when="1827-07-07"/>
               <placeName key="Tegel">Tegel</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="jpabel">Abel-Rémusat, Jean-Pierre</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <handNotes>
            <handNote scribe="wvh">Eigenhändig</handNote>
         </handNotes>
         <langUsage n="paz">
            <language ident="">Ozeanische Sprache</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item n="name">FZ</item>
            <item n="date">15. Januar 2020</item>
            <item n="status">in Bearbeitung</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener>
               <pb n="1*"/>
               <salute>Monsieur,</salute>
            </opener>
            <p>J’ai reçu, il y a quelques jours, la lettre infiniment flatteuse, Monsieur, que
                    Vous m’avez fait l’honneur de m’addresser en date du <date when="1827-06-05">5.
                        du mois dernier</date>
               <note type="footnote" resp="editor">Der Brief scheint nicht erhalten zu sein. [FZ]</note>. Je ne saurois Vous exprimer ma vive et sincère
                    reconnoissance des sentimens que Vous voulez bien m’y témoigner, sans Vous
                    avouer en même tems que tout confus de l’idée beaucoup trop avantageuse que Vous
                    avez conçue de mes études, je me trouve dans un vif embaras par rapport à la
                    proposition également honorable et flatteuse que Vous avez la bonté de me faire.
                    J’ai senti dès le principe que l’honneur que <orgName ref="26">l’Académie des
                        belles lettres</orgName> a daigné me faire en m’aggrégeant au nombre de ses
                    associés, m’imposoit outre l’obligation générale de justifier au moins en
                    quelque façon son choix, aussi celle plus particulière de contribuer d’après mes
                    foibles forces à ses travaux, et je serois jaloux surtout de paroître la
                    première fois à <orgName ref="26">l’Académie</orgName> sous Vos auspices,
                    Monsieur. Vous n’avez donc exprimé que mon propre vœu en me proposant de Vous
                    envoyer avant la fin de l’année un mémoire pour <orgName ref="26">l’Académie des
                        belles lettres</orgName>. Mais je vois de l’autre côté s’opposer de si
                    grands obstacles à la réalisation de ce projet que je n’ose Vous en faire la
                    promesse, mais que je me vois contraint au contraire de m’addresser à Votre
                        in-<pb n="2*"/>dulgence, si mes efforts ne répondent pas à mon desir. Je me
                    trouve depuis plusieurs années dans un cercle d’études duquel je n’oserois rien
                    présenter à l’Académie qui a le droit de demander qu’on s’occupe dans son
                    enceinte de la belle antiquité classique et non pas <subst>
                  <del>de</del>
                  <add>d’</add>
               </subst>idiomes barbares et étrangers à la belle littérature. Je suis engagé
                    dans ce moment surtout dans des recherches qui occupent tout mon loisir. Car
                    Vous verrez, Monsieur, par une lettre détaillée que je viens de Vous addresser
                    par la voye de nos couriers avec une dissertation que je viens de publier, que
                    je prépare <bibl sameAs="227">un ouvrage sur les langues des isles du grand
                        Océan</bibl>. Mon desir de répondre à Votre attente, Monsieur, et d’avoir
                    l’honneur de paroître sous Votre Présidence à <orgName ref="26">l’Académie</orgName> me feroit sans difficulté interrompre ce travail, mais
                    je doute que dans la direction que mes études ont prise dans ce moment, je
                    parvienne à un résultat de recherches digne d’être offert à une réunion de
                    savans aussi eminemment distingué dans la science dont ils s’occupent. Ce qui
                    ajoute à mon embaras c’est que je suis à la veille d’un voyage aux bains de
                        <placeName ref="Bad Gastein">Gastein</placeName> dans le païs de <placeName ref="Salzburg">Salzbourg</placeName> qui m’arrêtera 8 à 10 semaines, et qui
                    par là abrège le terme que me fixe la durée de Votre présidence, Monsieur. Mais
                    tout en n’osant rien promettre, je Vous prie de croire que je m’occuperai
                    sérieusement de l’idée d’un semblable travail, je Vous demande seulement en
                    grace de m’excuser si je ne parviens pas à l’exécuter. Veuillez dans ce cas
                    m’excuser également auprès de <pb n="3*"/>
               <persName ref="kbhase">M<hi rend="superscript">r</hi>. Hase</persName> que je
                    remercie infiniment de l’intérêt flatteur qu’il veut bien prendre à mes travaux.
                        <persName ref="avh">Mon frère</persName> que j’ai le bonheur de posséder
                    près de moi, me charge de Vous présenter ses hommages affectueux. Il vient de
                    lire à <orgName ref="3">notre Académie</orgName>
               <bibl sameAs="1307">un mémoire sur les causes de la répartition de la chaleur sur
                        le globe</bibl> qui répand vraîment un nouveau jour sur cette question. Je
                    viens d’envoyer à <persName ref="eburnouf">M<hi rend="superscript">r</hi>.
                        Burnouf fils</persName> quelques pages qui pourront donner, si Vous voudrez
                    bien le permettre, matière à <bibl sameAs="204">un article dans le Journal
                        Asiatique</bibl>. </p>
            <closer>
               <salute>Je saisis avec empressement, Monsieur, cette occasion pour Vous
                        réitérer l’assurance de mon dévouement sincère et de ma plus haute
                        considération.</salute>
               <signed>Humboldt</signed>
               <lb/>
               <dateline>à Tegel près
                        de Berlin, ce 7. Juillet, 1827.</dateline>
               <lb/>
               <pb n="4, Anschrift"/>
               <address>
                  <addrLine>A Monsieur</addrLine>
                  <addrLine>Monsieur Abel-Rémusat,</addrLine>
                  <addrLine>Membre de l’Institut de France cet. cet.</addrLine>
                  <addrLine>à</addrLine>
                  <addrLine>Paris.</addrLine>
               </address>
               <lb/>
               <pb n="Zwei Poststempel: „Berlin 8. Juli“ und „Juilliet 16                             1827“"/>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
