<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- IN BEARBEITUNG von FZ -->
<?xml-model href="../WvH_Schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="wvh_letters">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Wilhelm von Humboldt an Friedrich Gottlieb Welcker, 03.12.1828<idno type="BBAW">1066</idno>
            </title>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/135657458">Frank Zimmer</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/">Investigation</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/120492644">Jürgen Trabant</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/">Project administration</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/">Supervision</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1053159110">Ute Tintemann</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353">Lou Klappenbach</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-7447-4589">Sascha Grabsch</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Elise Hanrahan</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title>Wilhelm von Humboldt: Online-Edition der sprachwissenschaftlichen
                        Korrespondenz</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://www.bbaw.de"> Berlin-Brandenburgische Akademie der
                        Wissenschaften (BBAW) </ref>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"> Creative
                        Commons Attribution 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0) </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl type="orig">Grundlage der Edition: Bonn, ULB, S 689, Nr. 44</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="print">Haym 1859, S. 143–147</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="KMV"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="Mattson">Mattson 7958</bibl>
               </witness>
            </listWit>
            <listPerson type="mentioned">
               <person corresp="gbuelow">
                  <persName>Bülow, Gabriele von</persName>
               </person>
               <person corresp="cvh1">
                  <persName>Humboldt, Caroline von</persName>
               </person>
               <person corresp="cvh2">
                  <persName>Humboldt, Caroline von, Tochter von Wilhelm von
                            Humboldt</persName>
               </person>
               <person corresp="thumboldt">
                  <persName>Humboldt, Theodor von</persName>
               </person>
               <person corresp="hhumboldt">
                  <persName>Humboldt, Hermann von</persName>
               </person>
               <person corresp="mhumboldt">
                  <persName>Humboldt, Mathilde von</persName>
               </person>
               <person corresp="whumboldt2">
                  <persName>Humboldt, Wilhelm von (Enkel von Wilhelm u. Caroline von
                            Humboldt)</persName>
               </person>
               <person corresp="ahedemann">
                  <persName>Hedemann, Adelheid von</persName>
               </person>
            </listPerson>
            <listBibl type="mentioned">
               <bibl corresp="663">Humboldt, Wilhelm von: Ueber die Verwandtschaft des
                        Griechischen Plusquamperfectum, der reduplicirenden Aoriste und der
                        Attischen Perfecta mit einer Sanskritischen Tempusbildung [1828]. In:
                        Leitzmann, Albert (Hrsg.): Wilhelm von Humboldts Gesammelte Schriften, 6.
                        Band (Berlin: B. Behr’s Verlag 1907), S. 58–75</bibl>
               <bibl corresp="1005">Welcker, Friedrich Gottlieb: Sylloge epigrammatum Graecorum
                        ex marmoris et libris (Bonn: Marcus 1828)</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <ab type="incipit">Ich habe, theuerster Freund, bei meiner Rückkehr hier Ihren
                    gütigen Brief vom 9. September gefunden, …</ab>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="wvh">Humboldt, Wilhelm von</persName>
               <date type="author" when="1828-12-03"/>
               <placeName key="Berlin">Berlin</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="fgwelcker">Welcker, Friedrich Gottlieb</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <handNotes>
            <handNote scribe="wvh">Eigenhändig</handNote>
         </handNotes>
         <langUsage n="ind">
            <language ident="grc">Griechisch</language>
            <language ident="sa">Sanskrit</language>
            <language ident="ta">Tamil (Tamulisch)</language>
            <language ident="te">Telugu</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item n="name">FZ</item>
            <item n="date">1. April 2015</item>
            <item n="status">in Bearbeitung</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener>
               <pb n="1*"/>
               <dateline>
                  <hi rend="antiqua">Berlin</hi>, den 3. <hi rend="antiqua">December</hi>,
                        1828.</dateline>
            </opener>
            <p>Ich habe, theuerster Freund, bei meiner Rückkehr hier Ihren gütigen Brief vom
                        <date when="1828-09-09">9. <hi rend="antiqua">September</hi>
               </date>
                    gefunden, und kann Ihnen nicht sagen, wie sehr er mich gefreut, hat und wie
                    unendlich ich die Güte und Liebe erkenne, mit welcher Sie immer fortfahren, mit
                    alter Freundschaft und wahrer Anhänglichkeit an mich und die Meinen mir zu
                    schreiben. Ich habe zwar in <bibl sameAs="1005">Ihren Epigrammen</bibl> Mehreres
                    und mit großem Interesse gelesen, es thut mir aber doch leid, daß ich gerade der
                    Art das griechische Alterthum zu studiren, in der Sie die Kenntniß desselben von
                    so vielen Seiten so schön erweitern, jetzt fremder geworden bin. In der Sprache
                    glaube ich zwar mich befestigt zu haben und selbst zu einer Einsicht gekommen zu
                    seyn, zu welcher die Philologie auf dem herkömmlichen Wege nicht führt. Ich habe
                    erst in diesem Jahre <bibl sameAs="663">eine Arbeit über die Attische <hi rend="antiqua">Reduplication</hi>
               </bibl> und Einiges damit
                    Zusammenhängende gemacht, die bald gedruckt werden wird. Aber das Lesen der
                    Schriftsteller, und der ästhetische u. antiquarische Theil des Studiums leiden
                    natürlich, da ich in meinen hauptsächlichen Untersuchungen eine andre Richtung
                    genommen habe. Ich muß aber nun schon diesen Weg, da ich ihn einmal
                    eingeschlagen, verfolgen, ich sehe diese Untersuchungen auch nicht als etwas ins
                    Unendliche <sic>Ausgehende</sic> an. Hätten sie bloß gewissermaßen äußerlich
                    alle Sprachen zum Endzweck, so wäre der Sache wirklich kein Ziel zu setzen.
                    Allein mein Zweck ist viel einfacher, und gleichsam ein esoterischer, nämlich
                    ein Studium, welches die Sprachfähigkeit in ihrem Innern, als menschliche
                    Fähigkeit behandelt, u. ihre Wirkungen, die Sprachen, nur als Quellen der
                    Kenntniß und Beispiele bei der Entwicklung benutzt. Ich möchte zeigen, daß
                    dasjenige, was eine Sprache zu dieser oder jener bestimmten macht, ihr
                    grammatischer Bau ist, u. nun <del>zu</del> entwickeln, <pb n="2*"/> wie der
                    grammatische Bau in allen seinen Verschiedenheiten doch nur gewissen, einzeln
                    aufzuzählenden Methoden folgen kann, so daß sich bei dem Studium jeder Sprache
                    zeigen läßt, welche Methoden in ihr herrschend, <del>und</del> oder gemischt
                    sind. Mit diesen Methoden selbst aber betrachte ich natürlich den Einfluß jeder
                    auf den Geist und das Gemüth, und ihre Erklärung aus den Entstehungsursachen der
                    Sprachen, insoweit dies möglich ist, und knüpfe also das Sprachstudium an die
                    philosophische Uebersicht der Bildungsfähigkeit des Menschengeschlechts und an
                    die Geschichte. Ich bin seit einigen Jahren mit einem Werke hierüber
                    beschäftigt, und sehr weit darin vorgerückt. Allein erst der <hi rend="antiqua">
                  <placeName ref="Bad Gastein">Gastein</placeName>er</hi> Aufenthalt in diesem
                    Jahr hat meine Ideen über diese Punkte zu einer gewissen Reife gebracht. Ich
                    kann nicht dankbar genug erkennen, daß ich hierin das Meiste dem fortgesetzten
                    Studium des <hi rend="antiqua">Sanskrits</hi> schuldig bin. Es liegt in dieser
                    wunderbaren Sprache ein so unendlicher Stoff zu grammatischen Betrachtungen und
                    Wahrnehmungen nach allen Seiten, auch nach denen unvollkommneren Baues hin, daß
                    er nie wird ganz erschöpft werden können. Es ist besonders wichtig mit ihr andre
                    Indische Sprachen, die, ob sie gleich später eine starke Mischung mit ihr
                    erfahren haben, ursprünglich ganz andren und sehr unvollkommenen Baues sind, wie
                    das <hi rend="antiqua">Tamuli</hi>sche und <hi rend="antiqua">Telugu</hi>sche zu
                    vergleichen. Zu beiden Sprachen habe ich aus <placeName ref="London">
                  <hi rend="antiqua">London</hi>
               </placeName> trefliche und sehr seltne
                    Materialien mitgebracht, und mich mit ihnen schon ziemlich vertraut gemacht.
                    Leider fehlen aber dazu noch viele Hülfsmittel, die erst geschaffen werden
                    müssen. Ich erzähle Ihnen dies nur, theuerster Freund, um Ihnen zu sagen, auf
                    welchem Wege der Forschung ich bin, u. wie ich meine Studien nicht als eine
                    Beschäftigung der Muße, sondern als ein Bestreben ansehe, etwas zu Stande zu
                    bringen, das man hernach weiter ausführen, einen Grund zu legen, auf dem man
                    fortbauen kann. Glücklicherweise ist meine Gesundheit gut, u. ob ich gleich das
                    eine meiner Augen zum Arbeiten gar nicht mehr brauchen kann, und das andre
                    schwach ist, so geht es doch auch damit so, daß es mir bis jetzt nicht zum
                    ernstlichen Hinderniß <pb n="3*"/> wird. Ich wollte, ich könnte Ihnen ebenso
                    Erfreuliches und Beruhigendes über die Gesundheit <persName ref="cvh1">meiner
                        Frau</persName> sagen. Leider aber ist das nicht ganz der Fall. <placeName ref="Bad Gastein">
                  <hi rend="antiqua">Gastein</hi>
               </placeName> scheint sie zwar von allen
                    gichtischen Beschwerden geheilt zu haben. Allein es haben sich seit einiger Zeit
                    andre Beschwerden und Uebel, denen man nicht einmal einen bestimmten Namen geben
                    kann, eingefunden, an denen sie gelitten hat, und die sie noch mehr nervös
                    angegriffen haben. Es fing unterwegs an, ohne daß die Reise daran im mindesten
                    Schuld zu seyn schien. Hier nach unsrer Ankunft hatte es zugenommen, allein
                    glücklicherweise hat sich seit Kurzem eine merkliche Besserung eingestellt, und
                    es scheint mir nun auf einem recht guten Wege zu seyn. Uebrigens war <persName ref="cvh1">meine Frau</persName> nie bettlägerig dabei, und nie gehindert an
                    Gespräch und Umgang bei sich Theil zu nehmen. Der Aufenthalt in <placeName ref="Paris">
                  <hi rend="antiqua">Paris</hi>
               </placeName> und <placeName ref="London">
                  <hi rend="antiqua">London</hi>
               </placeName> hat sie sehr interessirt und
                    erfreut. <hi rend="antiqua">England</hi> war ihr ganz neu, sie hat sich in
                        <placeName ref="London">
                  <hi rend="antiqua">London</hi>
               </placeName> von aller uninteressanten
                    Gesellschaft befreit, und ihre Kräfte nur auf das Besehen anziehender Dinge
                    verwandt. Wir haben vorzüglich sehr viel Gemälde gesehen, an denen in <placeName ref="London">
                  <hi rend="antiqua">London</hi>
               </placeName> ein ungemeiner Reichthum ist. So
                    angenehm uns dort das Leben bei unsern Kindern war, so schmerzlich ergriff aber
                        <persName ref="cvh1">meine Frau</persName> die Trennung. Die Entbehrung
                        <persName ref="gbuelow">der Tochter</persName> und Enkelinnen macht
                    natürlich auch, daß jedes körperliche Uebel sie mehr angreift, und die Genesung
                    und Erholung davon langsamer und schwieriger ist. Es ist wirklich traurig, daß
                    uns dies in diesen Jahren unsers Alters trifft, aber freilich auch ist es ein
                    Schicksal, dem man, wenn man Töchter verheirathet, selten ganz entgeht. Mir ist
                    die Reise in der mannigfaltigsten Rücksicht nützlich und angenehm gewesen. Ich
                    war genau vier Wochen in <placeName ref="Paris">
                  <hi rend="antiqua">Paris</hi>
               </placeName> und achte in <placeName ref="London">
                  <hi rend="antiqua">London</hi>
               </placeName> und habe mich in dieser Zeit in
                    beständiger Thätigkeit erhalten. Ich habe eine Menge neuer Bekanntschaften
                    gemacht und Verbindungen geknüpft, die mir für meine Forschungen <del>noch</del>
                    dienlich sind. Vorzüglich aber hat es mich angezogen u. ergötzt, wieder einmal
                    und kurz (denn lange würde es keinen Werth für mich haben) in dem großen Gewühle
                    dieser mit keinen andren zu vergleichenden Städte zu seyn. Dagegen contrastirte
                    die Einsamkeit, die fast absolute, in <placeName ref="Bad Gastein">
                  <hi rend="antiqua">Gastein</hi>
               </placeName>. Der Ort, seine Lage, das Leben
                    da, die Stille, die wunderschöne Natur eben, kurz Alles, wie es da zusammen ist,
                    ist mir <pb n="4*"/> werth u. ich verlasse es immer nur mit Bedauern. Jetzt
                    bleibe ich bis zum Frühjahr hier, wo ich, doch nur auf Wochen, auf <placeName ref="Ottmachau">meine Güter nach Schlesien</placeName> gehen muß. <persName ref="cvh2">
                  <hi rend="antiqua">Caroline</hi>
               </persName> würden Sie viel gesünder, als
                    ehemals finden. Sie ist wirklich recht wohl, und sehr mit Lernen des Englischen,
                    das sie auch schon recht gut weiß, beschäftigt. <persName ref="thumboldt">Mein
                        ältester Sohn</persName> lebt mit <persName ref="mhumboldt">seiner
                            Frau</persName> u. <persName ref="whumboldt2">seinem Sohn</persName> theils in
                        <placeName ref="Ottmachau">
                  <hi rend="antiqua">Ottmachau</hi>
               </placeName>, theils in <placeName ref="Breslau">
                  <hi rend="antiqua">Breslau</hi>
               </placeName>, u. ist wohl und vergnügt.
                    Ebenso <persName ref="ahedemann">
                  <hi rend="antiqua">Adelheid</hi>
               </persName>. <persName ref="hhumboldt">Mein
                        jüngster Sohn</persName> wird jetzt das <hi rend="antiqua">Gymnasium</hi>
                    verlassen, aber nicht auf die Universität gehen, sondern sich dem Forstfach
                    widmen. Er ist ein sehr guter, liebenswürdiger Mensch, der alle Leute für sich
                    einnimmt, aber zeigt mehr praktische Anlage, als Neigung zum Studium. So wissen
                    Sie, da Sie ja, liebster Freund, so gütigen Antheil an uns nehmen, von der
                    ganzen Familie. <persName ref="cvh1">Meine Frau</persName> u. <persName ref="cvh2">
                  <hi rend="antiqua">Caroline</hi>
               </persName> grüßen Sie herzlich. Leben Sie
                    innigst wohl u. erhalten Sie mir Ihre liebvolle Freundschaft.<note type="footnote" resp="editor">Die Passage von „<hi rend="antiqua">Caroline</hi> würden Sie viel gesünder …“ bis hierher fehlt bei Haym
                        1859, S. 147. [FZ]</note> Mit der Mittheilung der Recension haben Sie mich
                    sehr verpflichtet. Ich lese leider gar keine Zeitungen.</p>
            <closer>
               <salute>Mit der innigsten u. hochachtungsvollsten Freundschaft der
                        Ihrige</salute>
               <signed>H.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
