<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- In Bearbeitung von FS am 18. Juni 2014 -->
<?xml-model href="../WvH_Schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="wvh_letters">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Francisco Garcia Huydobro an Wilhelm von Humboldt, 07.02.1828<idno type="BBAW">370</idno>
            </title>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/135657458">Frank Zimmer</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/">Investigation</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/120492644">Jürgen Trabant</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/">Project administration</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/">Supervision</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1053159110">Ute Tintemann</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353">Lou Klappenbach</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-7447-4589">Sascha Grabsch</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Elise Hanrahan</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title>Wilhelm von Humboldt: Online-Edition der sprachwissenschaftlichen Korrespondenz</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://www.bbaw.de">
                    Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)
                </ref>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">
                Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)
            </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl type="orig">Grundlage der Edition: Ehem. Preußische Staatsbibliothek
                            zu Berlin, gegenwärtig in der Jagiellonen-Bibliothek Krakau, Coll. ling.
                            fol. 52, Bl. 106–108</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="print"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="KMV">S. 211</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="Mattson"/>
               </witness>
            </listWit>
            <listPerson type="mentioned">
               <person corresp="fbergfeld">
                  <persName>Bergfeld, Friedrich</persName>
               </person>
               <person corresp="jlavaysse">
                  <persName>Dauxion-Lavayssé, Jean Joseph</persName>
               </person>
               <person corresp="bdelugo">
                  <persName>Lugo, Bernardo de</persName>
               </person>
               <person corresp="pmarban">
                  <persName>Marbán, Pedro</persName>
               </person>
               <person corresp="vmarin">
                  <persName>Marin, Ventura</persName>
               </person>
               <person corresp="esdemelgar">
                  <persName>Melgar, Estebán Sancho de</persName>
               </person>
            </listPerson>
            <listBibl type="mentioned">
               <bibl corresp="848">Doctrina christiana, y catecismo para instruccion de los indios, y
                    de las de mas personas, que han de ser enseñadas en nuestra sancta Fé. Con un
                    confessionario, y otras cosas necessarias para los que doctrinan, que se
                    contienen en la pagina siguiente. Compuesto por auctoridad del Concilio
                    Provincial, que se celebro en la Ciudad de los Reyes, el año de 1583. Y por la
                    misma traduzido en las dos lenguas generales, de este Reyno, Quichua, y Aymara
                    (Ciudad de los Reyes [Lima]: por Antonio Ricardo 1584)</bibl>
               <bibl corresp="863">Dauxion-Lavayssé, J. J.: Voyage aux iles de Trinidad, de Tabago, de
                    la Marguerite, et dans diverses parties de Vénézuéla, dans l'Amerique
                    Méridionale (Paris: F. Schoëll 1813)</bibl>
               <bibl corresp="271">Lugo, Bernardo de: Gramática en la lengua general del Nuevo Reyno,
                    llamada Mosca (Madrid: Bernardino de Guzmann 1619)</bibl>
               <bibl corresp="284">Marbán, Pedro: Arte de la lengua Moxa: con su vocabulario, y
                    cathecismo (Lima: Impr. real de Joseph de Contreras 1701)</bibl>
               <bibl corresp="800">Melgar, Estebán Sancho de: Arte de la lengua general del Ynga
                    llamada qquechhua. Compuesto por el Bac. D. Estevan Sancho de Melgar natural de
                    esta Ciudad de los Reyes cathedratico de dicha lengua en esta Santa Iglesia
                    Metropolitana, y examinador synodal de ella en este arc̦obispado (Lima: Diego de
                    Lyra 1691)</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <ab type="incipit">Senor La nota con que VS. me honora, ha sido para mi un
                        verdadero motivo de satisfaccion …</ab>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="fghuydobro">Huydobro, Francisco García de</persName>
               <date type="author" when="1828-02-07"/>
               <placeName key="Santiago de Chile">Santiago de Chile</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="wvh">Humboldt, Wilhelm von</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <handNotes>
            <handNote scribe="fghuydobro">Eigenhändig</handNote>
         </handNotes>
         <langUsage n="am">
            <language ident="ay">Aimara</language>
            <language ident="arn">Araukanisch (Mapuche)</language>
            <language ident="chb">Chibcha (Mosca)</language>
            <language ident="ign">Moxo</language>
            <!-- = Ignaciano Moxos (Kürzel: ign) -->
            <language ident="qu">Quechua</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item n="name">FS</item>
            <item n="date">18. Juni 2014</item>
            <item n="status">in Bearbeitung</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="Huydobro/Huydobro-WvH_1828_02_07/Coll.ling.fol.52_223.jpg"/>
      <graphic url="Huydobro/Huydobro-WvH_1828_02_07/Coll.ling.fol.52_224.jpg"/>
      <graphic url="Huydobro/Huydobro-WvH_1828_02_07/Coll.ling.fol.52_225.jpg"/>
      <graphic url="Huydobro/Huydobro-WvH_1828_02_07/Coll.ling.fol.52_226.jpg"/>
      <graphic url="Huydobro/Huydobro-WvH_1828_02_07/Coll.ling.fol.52_227.jpg"/>
      <graphic url="Huydobro/Huydobro-WvH_1828_02_07/Coll.ling.fol.52_228.jpg"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener>
               <pb n="106r"/> <salute>Señor</salute>
            </opener>
            <p>La nota con que V. E. me honora, ha sido para mi un verdadero motivo de
                    satisfaccion. No podia ã la verdad serme indiferente una comunicacion, que me
                    pone en correspondencia con el ilustre personaje ã quien deven tanto las letras,
                    y que me ofrece la gustosa ocacion de serle en algun modo util. Estas
                    concideraciones son para mi de la mayor recomendacion, aun quando no añadiera V.
                    E. la de ser un hermano del sabio viajero que ha hecho tan importantes servicios
                    ã las ciencias.</p>
            <p>En meses pasados se me pidio para V. E. por conducto del <persName ref="vmarin">So͠r D<hi rend="superscript">n</hi>. Bentura Marin</persName> una noticia
                    de todas las gramaticas de las lenguas Americanas que existiesen en la <orgName ref="36">Biblioteca Nacional</orgName> de que estoi encargado: por el mismo
                    remiti immediatamente dos exemplares Gramatica
                    Araucana<!-- evtl. Febres (ID132) u./o. Havestadt (ID161)?-->, y una nota
                    circunstanciada de los autores, año y lugar de imprecion de las de la Qquechhua,
                    Moxa y Mosca, que hay en ella, y que por unicas no podia remitirlas originales.
                    Acaso no habran <pb n="106v"/> llegado ã manos de V. E.; pero sea qual fuere la
                    suerte que hayan corrido, para repararla si se hubiesen perdido remito haora ã
                    V. E. otros dos exemplares de la Araucana<!-- ="Grammatica Araucana" (s.o.) -->
                    y una copia de la noticia que di entonces de las otras.</p>
            <p>Hubiera <sic>selebrado</sic> poder acompañar tambien ã V. E. copias exactas de
                    ellas; pero conciderando con el <persName ref="fbergfeld">S.
                        Bergfeldt</persName>, que seria empeñarnos en un travajo penoso, y sobre
                    todo inutil acaso, por que pueden ser estas las mismas o iguales ã las que V. E.
                    poseé, hemos resuelto diferirlo hasta que V. E. nos avise. Si llegase este caso,
                    me encargaré con el mayor gusto de cotejar las copias, y procurar que tengan
                    toda las exatitud posible. V. E. puede contar en mi, no un encargado que cumpla
                    por sola esta vez sus ordenes, sino un agente que se hará un dever en
                    proporcionarle todas las piesas que contribuyan ã su objeto y pueda adqurir de
                    bibliotecas privadas, de mis amigos, ú otros particulares.</p>
            <p>Felizmente escriviendo èsta ha querido la suerte presentarme ocacion de cumplir
                    en algun modo mi promesa. El <persName ref="jlavaysse">So͠r Coronel Mayor D. JJ.
                        Dauxion-Lavaysse</persName> conocido por la relacion que ha publicado de su
                        <bibl sameAs="863">viaje ã la Trinidad y otras colonias de America</bibl>,
                    instruido del encargo que tenia de V. E., ha tenido la bodadosa generosidad de
                    darme para remitirle un <bibl sameAs="848">tomo de sermones</bibl> <pb n="108r"/> <bibl sameAs="848">en lengua Qquechhua y Española, y un
                        Confesionario en los mismos idiomas y en el Aymara</bibl>
               <!-- ID 848 ? -->.
                    Aunque estas obras no sean presisamente de las q. V. E. necesita, y que estan
                    muy estropeadas y faltas de algunas ojas (defectos que he hecho remediar en lo
                    posible); no obstante su antiguedad, su rareza, la circumstancia de presentar
                    los idiomas en comparacion, y las noticias que da la segunda de la religion y
                    costumbres que conservaban los Indios en el tiempo en que se imprimio, les dan
                    en mi opinion algun valor, para que no desmerescan el aprecio de V. E.</p>
            <p>El <persName ref="jlavaysse">So͠r Lavaysse</persName> me ha pedido adjunte ã V.
                    E. la que le escrive en esta ocacion: yo me he tomado la livertad de hacerlo en
                    correspondencia ã la franqueza de que ha usado, y fiado en la bondad de V. E.
                    que no tendrá ã mal me permita esta confianza.</p>
            <p>Acabo de escrivir ã un amigo activo y de relaciones, que tengo en la Republica de
                    Bolivia, empeñandole fuertemente en que me busque y remita todas las gramaticas
                    y vocabularios que le sean posibles de las lenguas americanas, para ponerlas en
                    manos de V. E. Creo con alguna provabilidad que alli de encuentren mas bien que
                    en otras partes ¡Ojala el resultado corresponda ã las esperanzas que me hace
                    concevir el <pb n="108v"/> <unclear>zelo</unclear> de aquel amigo! Su logro me proporcionará el placer de
                    dar ã V. E. alguna otra prueba efectiva, asi de la sinceridad de mis protextas,
                    como de la muy distinguida y respetuosa concideracion con que soy</p>
            <closer>
               <salute>Señor <lb/>de V. E. su mas obsequente y rendido servidor
                        <lb/>D.S.M.B.</salute>
               <signed>Fran.<hi rend="superscript">co</hi> Garcia Huydobro</signed>
               <lb/>
               <dateline>Santiago de Chile y <lb/>Febrero 7. de 1828.</dateline>
               <address>
                  <addrLine>Exmo So͠r Baron de Humboldt Primer Ministro de S. M. el Rey de
                            Prusia</addrLine>
               </address>
            </closer>
         </div>
         <div type="appendix">
            <p>
               <pb n="107r"/> <bibl sameAs="800">Arte de la lengua general del Inga, llamada Qquechhua</bibl>,
                    por el Bachiller Don <persName ref="esdemelgar">Estevan Sancho del
                        Melgar</persName>, Cathedratico de dicha Lengua, en Lima, impreso en dha.
                    Ciudad año de 1691. </p>
            <p>
               <bibl sameAs="271">Gramatica de la lengua general del Nuevo Reyno llamada
                        Mosca</bibl>, por el Padre Fray <persName ref="bdelugo">Bernardo
                        Lugo</persName> de la orden de Predicadores, Cathedratico de dha. lengua en
                    la Ciudad de Santa Fee, impresa en Madrid año de 1619. </p>
            <p>
               <bibl sameAs="284">Arte de la Lengua Moxa con su Bocabulario</bibl> compuesto por
                    el Padre <persName ref="pmarban">Pedro Marbán</persName>, de la Compañia de
                    Jesus; en Lima año de 1701. </p>
            <pb n="107v vacat"/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
