<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- IN BEARBEITUNG von FZ, 4. August 2017 -->
<?xml-model href="../WvH_Schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="wvh_letters">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Wilhelm von Humboldt an Eugène Burnouf, 18.06.1829<idno type="BBAW">1118</idno>
            </title>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/135657458">Frank Zimmer</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/">Investigation</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/120492644">Jürgen Trabant</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/">Project administration</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/">Supervision</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1053159110">Ute Tintemann</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353">Lou Klappenbach</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-7447-4589">Sascha Grabsch</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Elise Hanrahan</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title>Wilhelm von Humboldt: Online-Edition der sprachwissenschaftlichen Korrespondenz</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://www.bbaw.de">
                    Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)
                </ref>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">
                Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)
            </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl type="orig">Grundlage der Edition: Paris, Bibliothèque National de
                            France, Nouvelles Acquisitions Françaises 10600, Fol. 89–90</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="print">Bösch 2006, S. 270–273</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="KMV"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="Mattson">Mattson 8048</bibl>
               </witness>
            </listWit>
            <listPerson type="mentioned">
               <person corresp="jpabel">
                  <persName>Abel-Rémusat, Jean-Pierre</persName>
               </person>
               <person corresp="bopp">
                  <persName>Bopp, Franz</persName>
               </person>
               <person corresp="jlburnouf">
                  <persName>Burnouf, Jean-Louis</persName>
               </person>
               <person corresp="jgmdursch">
                  <persName>Dursch, Johann Georg Martin</persName>
               </person>
               <person corresp="jhklaproth">
                  <persName>Klaproth, Heinrich Julius</persName>
               </person>
               <person corresp="ajstmartin">
                  <persName>Saint-Martin, Antoine-Jean</persName>
               </person>
               <person corresp="awschlegel">
                  <persName>Schlegel, August Wilhelm von</persName>
               </person>
            </listPerson>
            <listBibl type="mentioned">
               <bibl corresp="52">Bhagavadgitā</bibl>
               <bibl corresp="493">Burnouf, Eugène (1829–1843): Vendidad Sadé, l’un des livres de
                    Zoroastre Lithographié d’après le manuscrit Zend de la Bibliothèque du Roi,
                    Livraisons 1–9, Paris: Perthes</bibl>
               <bibl corresp="714">Dursch, Johann Georg Martin (1828): Ghaṭakarparam oder das
                    zerbrochene Gefäß: ein sanskritisches Gedicht, Berlin: Königliche Akademie der
                    Wissenschaften</bibl>
               <bibl corresp="204">Humboldt, Wilhelm von (1827): Mémoire sur la séparation des mots
                    dans les textes samscrits. In: Journal Asiatique 11, S. 163–172</bibl>
               <bibl corresp="667">Humboldt, Wilhelm von (1829): Anhang zu Rückerts Recension von
                    Durschs Ghatakarparam. In: Jahrbücher für wissenschaftliche Kritik Nr. 73–76,
                    April, Sp. 579–595</bibl>
               <bibl corresp="1113">Humboldt, Wilhelm von (1830): Observations sur la séparation des
                    mots dans les textes sanscrits, et sur la nature de l’alphabet dévanagari,
                    traduites par M. Viguier. In: Nouveau Journal Asiatique 5, S. 437–463</bibl>
               <bibl corresp="773">La Société Asiatique (Hrsg.): Journal Asiatique, Paris: Ponthieu u.a. 1822–heute</bibl>
               <bibl corresp="634">Schlegel, August Wilhelm von (1829): Ramayana id est carmen epicum
                    de Ramae rebus gestis poetae antiquissimi Valmicis opus, Volume 1, Bonn:
                    sumtibus editoris</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <ab type="incipit">Monsieur, Il y a longtemps que je desire me rappeler à
                        Votre souvenir amical …</ab>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="wvh">Humboldt, Wilhelm von</persName>
               <date type="author" when="1829-06-18"/>
               <placeName key="Tegel">Tegel</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="eburnouf">Burnouf, Eugène</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <handNotes>
            <handNote scribe="wvh">Eigenhändig</handNote>
         </handNotes>
         <langUsage n="ind">
            <language ident="ae">Avestisch (Zend)</language>
            <language ident="sa">Sanskrit</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item n="name">FZ</item>
            <item n="date">4. August 2017</item>
            <item n="status">in Bearbeitung</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener>
               <pb n="89r"/>
               <salute>Monsieur,</salute>
            </opener>
            <p>Il y a longtemps que je desire me rappeler à Votre souvenir amical,
                        Monsieur,<note type="footnote" resp="editor">Briefe von Eugène Burnouf an
                        Humboldt sind offenbar nicht erhalten. [FZ]</note> et Vous remercier de
                    toutes les marques d’intérêt et de bonté que Vous avez bien voulû me donner
                    pendant mon sejour à <placeName ref="Paris">Paris</placeName>;<note type="footnote" resp="editor">Humboldt hatte im April/Mai 1828 die
                        französische Hauptstadt besucht und zweimal an der <orgName ref="26">Académie des Inscriptions et Belles-Lettres</orgName> vorgetragen
                        (Bösch 2006, S. 270 Anm. 389), bevor er weiter nach London reiste, wo er
                        sich bis Mitte Juli aufhielt. [FZ]</note> mais je remettois d’un mois à
                    l’autre de m’acquitter d’un devoir aussi doux à mon cœur, puisque je voulois
                    attendre quelqu’ occasion de pouvoir en même temps Vous offrir quelque-chose qui
                    pût être digne de Votre attention. Cette occasion se présente dans ce moment, et
                    j’ai encore à Vous remercier, Monsieur, de toutes les choses obligeantes et
                    flatteuses que notre ami commun, <persName ref="bopp">M<hi rend="superscript">r</hi>. Bopp</persName> m’a communiqué d’une lettre qu’il a reçue de
                    Votre part. Je lui avois souvent parlé des entretiens interessans et instructifs
                    dont j’avois joui chez Vous à <persName ref="Paris">Paris</persName> et des
                    progrès que d’après ma profonde conviction notre étude des langues Orientales
                    fera par Vos travaux. Votre lettre qu’il m’a communiquée, a pleinement justifié
                    cette attente. J’ai admiré les travaux immenses que Vous avez faits sur le Zend,
                    et je ne conçois presque pas, comment Vous avez pû réussir à pénétrer si avant
                    dans une langue dont l’étude est hérissée de difficultés.<note type="footnote" resp="editor">Eugène Burnouf hatte im Jahr 1829 begonnen, seine neunbändige
                        Ausgabe der avestischen <bibl sameAs="493">Vendidad Sadé</bibl>
                        herauszugeben. [FZ]</note>
            </p>
            <p>Je prends la liberté de Vous addresser aujourd’hui, Monsieur, sous bande <bibl sameAs="667">deux feuilles des <hi rend="underline">Jahrbücher für
                            wissenschaftliche Kritik</hi>
               </bibl> qui renferment un nouveau
                    développement de mes idées sur la séparation des mots dans la langue Sanscrite.
                    <persName ref="jgmdursch">M<hi rend="superscript">r</hi>. Dursch</persName> avoit
                        <bibl sameAs="714">attaqué mon systême</bibl> sans à ce qu’il m’a passé,
                    entrer dans le fond de la question. Il m’a donc semblé utile et nécessaire de
                    traiter cette matière de nouveau et d’une manière plus approfondie et plus
                    détaillée que je ne l’avois fait dans le Journal Asiatique. Vous eûtes la bonté,
                    Monsieur, <pb n="89v"/> de Vous charger alors de la publication de <bibl sameAs="204">mon petit mémoire</bibl>. Oserois-je Vous addresser aujourd’hui
                    une autre demande à ce même sujet? Voudriez Vous présenter au Public François un
                    résumé de mon idée et des argumens qui parlent en sa faveur? Comme il me seroit
                    agréable qu’elle fût connue aussi de ceux qui ne s’occupent pas particulièrement
                    des langues Orientales, je préférerois un article dans le Moniteur ou le Globe à
                    une annonce dans le <bibl sameAs="773">Journal Asiatique</bibl>.<note type="footnote" resp="editor">Humboldts "Anhang zu Rückerts Rezension" wurde
                        1830 unter dem Titel "<bibl sameAs="1113">Observations sur la séparation des
                            mots dans les textes sanscrits, et sur la nature de l’alphabet
                            dévanagari</bibl>" publiziert. In <ref type="link" target="1119">seinem
                            Brief vom 20. Mai 1830</ref> spricht Humboldt diese Bitte nochmals an,
                        die Übersetzung erschien dann kurze Zeit später im Juni. [FZ]</note> Vous
                    jugerez cependant même, Monsieur, de ce que sera faisable ou convenable à cet
                    égard. Il s’entend au reste que je suis bien loin de prétendre, Monsieur, que
                    Vous preniez fait &amp; cause pour moi et <persName ref="bopp">M<hi rend="superscript">r</hi>. Bopp</persName> qui a adopté et modifié ma
                    proposition. Il me sera au contraire précieux de voir venir les objections qu’on
                    pourra me faire d’une personne qui y mettent de la bienveillance et de
                    l’indulgence. Tout ce que je désire, c’est que mon idée soit connue en France et
                    qu’elle soit présentée fortifiée par tous les argumens par lesquels j’ai crû
                    pouvoir l’étayer. Je ne nie cependant pas, Monsieur, que ma satisfaction seroit
                    à son comble, si Vous l’approuviez en même temps et si Vous vouliez y ajouter de
                    nouveaux argumens. </p>
            <p>Vous aurez vû probablement déjà <bibl sameAs="634">le premier volume du
                        Ramayana</bibl> de <persName ref="awschlegel">M<hi rend="superscript">r</hi>. Schlegel</persName>. Vous serez sans doute avec moi d’opinion
                    que c’est un ouvrage des plus remarquables et par lequel le nom de l’auteur
                    passera à une postérité bien reculée, s’il a le bonheur de le terminer.
                        <persName ref="awschlegel">M<hi rend="superscript">r</hi>.
                        Schlegel</persName> a adopté, comme Vous aurez observé, un nouveau principe
                    relativement à la séparation des mots. Il isole tous les mots qui dans le
                    contexte se terminent par une consonne capable d’être consonne finale et il
                    joint tous les autres. Il laisse donc subsister isolé le n final avant la
                    voyelle initiale du mot suivant. Vous pouvez en trouver des exemples ch. 8. sl.
                    13.b. <del>23.a.</del> 27.a. Je ne saurois approuver cette méthode, et je
                    préfère de beaucoup celle que <persName ref="awschlegel">M<hi rend="superscript">r</hi>. Schegel</persName> adoptoit jusqu’ici. Je ne puis concevoir que
                    deux principes pour la <sic>separation</sic> des mots. On les sépare pour que
                        <hi rend="underline">l’esprit</hi> distingue au premier coup d’œil les
                    signes des <pb n="90r"/> élémens de la pensée, ou pour que <hi rend="underline">l’oreille</hi> apprenne par le moyen de la vue quels mots doivent être
                        <del>p</del> unis ensemble dans la prononciation. Le principe des finales ne
                    me semble trouver ici aucune application. Il ne s’entend que des mots pris <hi rend="underline">hors</hi> de leur contexte, on ne le blesse point, si <hi rend="underline">dans</hi> le contexte on donne aux mots des consonnes
                    finales pour ainsi dire illégitimes. L’exception de l’influence que les lettres
                    initiales peuvent exercer sur les lettres finales des mots qui les précèdent,
                    est <del>l<gap quantity="2" unit="chars"/>
               </del> tacitement attachée au principe
                    même. L’étât dans lequel un mot, sans pour cela s’unir à celui qui le suit,
                    éprouve un changement de sa lettre finale par le mot qui le suit, est au
                    contraire précisement très-convenablement marqué par une lettre finale
                    illégitime. La méthode de <persName ref="awschlegel">M<hi rend="superscript">r</hi>. Schlegel</persName> ne satisfait pas l’esprit, car nombre de
                    mots restent mis ensemble; elle n’éclaire pas le lecteur sur la prononciation,
                    car le changement des sourdes en sonores devant les voyelles prouve que la
                    prononciation Indienne unissoit les consonnes finales aux voyelles initiales;
                    cette méthode enfin s’éloigne tout autant que la mienne, de la tradition
                    Indienne, car dans l’Alphabet Devanagari, à peu près syllabique, un n final ne
                    se détâcha jamais d’un a suivant. Pour pouvoir appliquer avec justesse ce
                    principe à l’écriture Sanscrite, il faudroit prouver que la prononciation
                    Indienne séparoit et unissoit les mots d’après ce même principe, et je doute
                    qu’on le puisse. </p>
            <p>J’ai été vivement charmé de voir le cas que Vous faites, Monsieur, et qu’on fait
                    en général à <placeName ref="Paris">Paris</placeName> de <persName ref="bopp">M<hi rend="superscript">r</hi>. Bopp</persName> et de ses ouvrages.
                    C’est certainement un des nos savans les plus distingués et qui dirige
                    particulièrement ses travaux vers un but d’utilité générale. Rien ne sauroit
                    être mieux entendû que le projet que Vous formez de faire connoître par une
                    traduction Françoise les différens mémoires qu’il a publiés sur l’analogie qui
                        <del>regnant</del> existe entre les différentes langues Sanscrites. Car je
                    me flatte d’obtenir le pardon de <persName ref="jhklaproth">M<hi rend="superscript">r</hi>. Klaproth</persName>, si je substitue cette
                    expression à la sienne de langues Indo-Germaniques qui me semble bien peu
                    propre, puisque le Grec et le Latin ne sont ni des langues Indiennes, ni
                    Germaniques. </p>
            <p>Je ne Vous parle point, Monsieur, de la perte immense et irréparable que j’ai
                    faite, il y a quelques mois, &amp; qui me réduit à une solitude absolue dans
                    laquelle seule je trouve quelque consolation. Je suis sûr de la part que Vous et
                        <persName ref="jlburnouf">Monsieur Votre père</persName> auquel je Vous prie
                    de dire mille choses amicales de ma part, auront pris à ce triste évênement. </p>
            <closer>
               <salute>Veuillez agréer, Monsieur, l’expression la plus vive et la plus sincère
                        de tous les sentimens de considération et d’amitié que je ne cesserai de
                        Vous porter! </salute>
               <signed>Humboldt</signed>
               <lb/>
               <dateline>à Tegel, près de Berlin, ce 18. Juin, 1829.</dateline>
            </closer>
            <lb/>
            <postscript>
               <p>
                  <pb n="Links am Rand von oben nach unten geschrieben:"/> Ayez la bonté de
                        présenter mes hommages bien sincères à <persName ref="jpabel">M<hi rend="superscript">r</hi>. Abel-Remusat</persName> et à <persName ref="ajstmartin">M<hi rend="superscript">r</hi>. St.
                        Martin</persName>.</p>
            </postscript>
            <pb n="90v, Anschrift"/>
            <closer>
               <address>
                  <addrLine>A Monsieur,</addrLine>
                  <addrLine>Monsieur Burnouf, fils,</addrLine>
                  <addrLine>à</addrLine>
                  <addrLine>Paris,</addrLine>
                  <addrLine>rue de l’école de Médécine, nr. 13.</addrLine>
               </address>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
