<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- IN BEARBEITUNG von FZ -->
<?xml-model href="../WvH_Schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="wvh_letters">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Wilhelm von Humboldt an Friedrich August Rosen, 18.06.1829<idno type="BBAW">1003</idno>
            </title>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/135657458">Frank Zimmer</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/">Investigation</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/120492644">Jürgen Trabant</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/">Project administration</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/">Supervision</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1053159110">Ute Tintemann</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353">Lou Klappenbach</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-7447-4589">Sascha Grabsch</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Elise Hanrahan</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title>Wilhelm von Humboldt: Online-Edition der sprachwissenschaftlichen Korrespondenz</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://www.bbaw.de">
                    Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)
                </ref>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">
                Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)
            </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl type="orig">Grundlage der Edition: Marbach, Deutsches Literaturarchiv,
                            62.192</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="print"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="KMV"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="Mattson">Mattson 8049</bibl>
               </witness>
            </listWit>
            <listPerson type="mentioned">
               <person corresp="awschlegel">
                  <persName>Schlegel, August Wilhelm von</persName>
               </person>
            </listPerson>
            <listBibl type="mentioned">
               <bibl corresp="204">Humboldt, Wilhelm von: Mémoire sur la séparation des mots dans les textes samscrits.
                    In: Journal Asiatique 11, 1827, S. 163–172</bibl>
               <bibl corresp="667">Humboldt, Wilhelm von: Anhang zu Rückerts Recension von Durschs Ghatakarparam. In:
                    Jahrbücher für wissenschaftliche Kritik Nr. 73–76, April 1829, S. 579–595</bibl>
               <bibl corresp="634">Schlegel, August Wilhelm von: Ramayana id est carmen epicum de Ramae rebus gestis
                    poetae antiquissimi Valmicis opus, Volume 1 (Bonn: sumtibus editoris 1829)</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <ab type="incipit">Ew Wohlgebohren haben immer einen so freundschaftlichen
                        Theil an meinen Arbeiten …</ab>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="wvh">Humboldt, Wilhelm von</persName>
               <date type="author" when="1829-06-18"/>
               <placeName key="Tegel">Tegel</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="farosen">Rosen, Friedrich August</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <handNotes>
            <handNote scribe="Schreiber">Schreiberschrift; Korrekturen, der letzte Absatz, Datum
                    und Unterschrift von Humboldt</handNote>
         </handNotes>
         <langUsage n="ind">
            <language ident="sa">Sanskrit</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item n="name">FZ</item>
            <item n="date">16. Dezember 2013</item>
            <item n="status">in Bearbeitung</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <p>
               <pb n="1*"/> Ew. Wohlgebohren haben immer einen so freundschaftlichen Theil an
                    meinen Arbeiten genommen, daß ich es mir zu einer wahren Pflicht mache, Ihnen
                    <bibl sameAs="667">die Inlage</bibl> zuzusenden, die so eben abgedruckt erschienen ist. Ich bin überzeugt,
                    daß Sie an dieser weiteren Entwickelung meiner Ideen über diesen Gegenstand um
                    so mehr einen freundschaftlichen Antheil nehmen werden, als Ihre gütige
                    Erwähnung derselben auch schon Veranlassung zu meinem früheren Aufsatze darüber
                    war. Ich kann aber nicht läugnen, daß ich bei der gegenwärtigen Mittheilung auch
                    noch eine andere Absicht habe, durch deren gütige Erfüllung Sie mir einen großen
                    Freundschaftdienst erweisen würden. Es wäre mir nämlich sehr daran gelegen, daß
                    mein Vorschlag einer gänzlichen Worttrennung, von allen seinen Gründen
                    unterstützt, in <hi rend="antiqua">England</hi> bekannt würde, und Sie würden
                    mich daher sehr verpflichten, wenn Sie einen englischen Aufsatz darüber in
                    irgend einer der am meisten gelesenen englischen <hi rend="antiqua">Journale</hi> erscheinen lassen wollten. Es wäre dann Hoffnung, daß ein
                    solcher Artikel auch bis nach <hi rend="antiqua">Indien</hi> selbst dränge. Es
                    würde aber nöthig sein, in demselben <bibl sameAs="204">meinen früheren Aufsatz im <hi rend="antiqua">Pariser Asiati</hi>schen <hi rend="antiqua">Journal</hi>
               </bibl> mit
                    <bibl sameAs="667">dem gegenwärtigen</bibl> zu verbinden, um nichts, was ich über die Sache beigebracht
                    habe aus der Acht zu lassen. Ew. Wohlgebohren pflichteten schon früher meiner
                    Meinung gütigst bei, und es würde mir daher sehr angenehm sein, wenn Sie
                    dieselbe vielleicht auch noch mit eigenen Gründen zu unterstützen die Güte haben
                    wollten. Wären Sie aber auf der andern Seite auch in irgend einem oder andern
                    Punkte abweichender Meinung, so bitte ich Sie recht sehr, sich nicht durch
                    partheiliche Freundschaft abhalten zu lassen, es ausführlich zu sagen. Es kann
                    mir nur angenehm sein, wenn die Einwendungen, welche man mir doch entgegensetzen
                    wird, mit dem Wohlwollen und der Nachsicht vorgetragen werden, deren ich mir von
                    Ihnen schmeicheln kann.</p>
            <p>Ew. Wohlgebohren werden bereits vielleicht den ersten Theil des <persName ref="awschlegel">
                  <hi rend="antiqua">Schlegel</hi>
               </persName>schen <bibl sameAs="634">
                  <hi rend="antiqua">Ramayana</hi>
               </bibl> gesehen
                    haben. Es ist innerlich und äußerlich ein schönes und merkwürdiges Werk, und das
                    seinem Verfasser, <pb n="2*"/> vorzüglich wenn ihm die Vollendung desselben
                    gelingt, einen dauernden Nachruhm zusichert. In Absicht der darin beobachteten
                    Worttrennung aber kann ich <persName ref="awschlegel">
                  <hi rend="antiqua">Schlegel</hi>
               </persName>, auch unabhängig von
                    meinem Wunsche gänzlicher Absonderung, nicht beistimmen. Er hat in diesem Werke
                    ein neues Princip, nämlich das der Endconsonanten befolgt. Er läßt nun, aber
                    auch alle die Wörter getrennt stehen, deren im Zusammenhang endigende Buchstaben
                    Endbuchstaben eines Wortes sein können. Er zieht daher ein Wort mit endigendem
                    dentalen <hi rend="antiqua">n</hi> mit einem folgenden, mit einem Vocal
                    beginnenden Worte nicht zusammen. Dies kann ich nicht billigen. Ich kann nur
                    zwei richtige Principien der Worttrennung, entweder für den <hi rend="underline">Verstand</hi>, auf den ersten Anblick die Begriffselemente des Gedanken zu
                    erkennen, oder für das <hi rend="underline">Ohr</hi>, unmittelbar durch die
                    Lesung zu erfahren, welche <add>Worte die</add> Aussprache zusammen verbinden
                    soll. Der Grundsatz der Endbuchstaben findet hier, meinem Urtheile nach, gar
                    keine Anwendung. Er bezieht sich nur auf die Wörter <hi rend="underline">außer</hi> dem Zusammenhange, und wird nicht verletzt, wenn <hi rend="underline">im</hi> Zusammenhange andere Endbuchstaben eintreten. Die
                    Ausnahme des möglichen Einflusses der Veränderung der gewöhnlichen
                    Endconsonanten durch auf sie folgende Anfangsbuchstaben, ist immer
                    stillschweigend mit dem Grundsatze selbst verbunden. Der Zustand, in welchem ein
                    Wort, ohne mit dem folgenden zusammenzuschmelzen, durch dies folgende Wort eine
                    Veränderung in seinem Endbuchstaben erfährt, wird grade sehr passend und gut in
                    der Schreibung durch einen ungewöhnlichen und befremdlichen Endconsonanten
                    angedeutet. Die neue <persName ref="awschlegel">
                  <hi rend="antiqua">Schlegel</hi>
               </persName>sche Methode thut nicht
                    dem Verstande Genüge, weil sie viele, dem Begriff nach, getrennte Wörter
                    zusammenzieht; sie <sic>unterichtet</sic> den Leser nicht über die Aussprache,
                    indem sie getrennt läßt, was die Indische Aussprache zusammenzog, da die
                    Verwandlung der dumpfen Consonanten in <subst>
                  <del>tönenden</del>
                  <add>
                     <handShift scribe="wvh"/> tönende</add>
               </subst> <handShift scribe="Schreiber"/> vor Vocalen
                    hinlänglich beweist, daß ein schließender Consonant vor einem anfangenden Vocal
                    nicht getrennt wurde; sie entfernt sich eben so weit, als die Meinige, von dem
                    Indischen Herkommen, dem nichts so sehr entgegen sein kann, als die Trennung
                    eines Consonanten von dem unmittelbar auf ihn folgenden Vocal. Um das jetzige
                    <persName ref="awschlegel">
                  <hi rend="antiqua">Schlegel</hi>
               </persName>sche Princip mit Grunde auf die Schreibung
                    des Sanskrit anwenden zu können, müßte man beweisen, daß die Indische Aussprache
                    die Wörter niemals zusammengezogen habe, wo ein legitimer <pb n="3*"/> Endconsonant ein Wort beschloß, und ich zweifle daß dies möglich sey.</p>
            <p>
               <handShift scribe="wvh"/> Sie werde von dem unglücklichen Verluste gehört haben, den ich erlitten habe, und
                    ich <sic>ich</sic> bin Ihres freundschaftlichen Antheils
                    versichert. Ich lebe jetzt mit meinen Kindern in fast gänzlicher Einsamkeit, die
                    unser aller Stimmung am meisten zusagt. Ihnen geht es, hoffe ich, erwünscht, und
                    ich wünsche von Herzen, daß Ihnen Ihre Lage jetzt, da Sie dieselbe genau kennen,
                    noch dieselbe Zufriedenheit einflößen möge, als sie es früher that. Man hat uns
                    mit der Hoffnung geschmeichelt, Ew. Wohlgeboren in diesem Sommer hier zu sehen.
                    Wie sehr würde es mich freuen, die Hoffnung erfüllt zu sehen.</p>
            <closer>
               <salute>Leben Sie recht
                        wohl und nehmen Sie die Versicherung meiner herzlichen und ausgezeichneten
                        Hochachtung und aufrichtige Freundschaft an!</salute>
               <signed>Humboldt</signed>
               <lb/>
               <dateline>
                  <hi rend="antiqua">Tegel</hi>, den 18. <hi rend="antiqua">Junius</hi>, 1829.</dateline>
               <lb/>
               <lb/>
               <pb n="4*"/> <handShift scribe="Schreiber"/>
               <address>
                  <addrLine>An
                <lb/>Herrn <hi rend="antiqua">D<hi rend="superscript">r</hi>. Rosen</hi>
                     <lb/>Wohlgebohren
                <lb/>in
                    <lb/>
                     <hi rend="antiqua">
                        <hi rend="underline">
                           <placeName ref="London">London</placeName>
                        </hi>
                     </hi>
                  </addrLine>
               </address>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
