<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../WvH_Schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="wvh_letters">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Wilhelm von Humboldt an Theodor von Schön, 05.01.1829<idno type="BBAW">895</idno>
            </title>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/135657458">Frank Zimmer</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/">Investigation</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/120492644">Jürgen Trabant</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/">Project administration</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/">Supervision</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1053159110">Ute Tintemann</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353">Lou Klappenbach</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-7447-4589">Sascha Grabsch</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Elise Hanrahan</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title>Wilhelm von Humboldt: Online-Edition der sprachwissenschaftlichen
                        Korrespondenz</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://www.bbaw.de"> Berlin-Brandenburgische Akademie der
                        Wissenschaften (BBAW) </ref>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"> Creative
                        Commons Attribution 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0) </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl type="orig">Grundlage der Edition: Berlin, GStA PK, VI. HA, Nl Theodor von Schön, I (Dep. von
                            Brünneck) Nr. 9, Schreiben von Wilhelm von Humboldt und Alexander von
                            Humboldt an Theodor von Schön, 1809–1842, Bl. 23–24</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="print">Schön 1882, Bd. 5, S.
                            220–223</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="KMV"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="Mattson"/>
               </witness>
            </listWit>
            <listPerson type="mentioned">
               <person corresp="pbohlen">
                  <persName>Bohlen, Peter von</persName>
               </person>
               <person corresp="bopp">
                  <persName>Bopp, Franz</persName>
               </person>
               <person corresp="cvh1">
                  <persName>Humboldt, Caroline von</persName>
               </person>
               <person corresp="jvoigt">
                  <persName>Voigt, Johannes</persName>
               </person>
            </listPerson>
            <listBibl type="mentioned">
               <bibl corresp="685">Bohlen, Peter von (1827): Ueber die Sprache des alten
                        Preußen. In: Johannes Voigt (Hrsg.): Geschichte Preußens: von den ältesten
                        Zeiten bis zum Untergange der Herrschaft Deutschen Ordens, 1. Band,
                        Königsberg: Bornträger, S. 711–723</bibl>
               <bibl corresp="1384">Bohlen, Peter von (1830): Ueber den Zusammenhang der
                        indischen Sprache mit der lithauischen. In: Historische und litterarische
                        Abhandlungen der königlichen deutschen Gesellschaft zu Königsberg, 1.
                        Sammlung, Königsberg: Bornträger, S. 111–140</bibl>
               <bibl corresp="1388">Humboldt, Wilhelm von (1829): Verhandlung der am 30.
                        Dezember 1828 gehaltenen Versammlung des Vereins der Kunstfreunde im
                        preußischen Staate, S. 3–18. – Vgl. GS VI, S. 85–93</bibl>
               <bibl corresp="210">Humboldt, Wilhelm von (1830): Ueber den Dualis. Gelesen in
                        der Akademie der Wissenschaften am 26. April 1827. In: Abhandlungen der
                        königlichen Akademie der Wissenschaften zu Berlin aus dem Jahre 1827,
                        Historisch-philologische Klasse, S. 161–188. – Vgl. GS VI, S. 4–30</bibl>
               <bibl corresp="1385">Voigt, Johannes (Hrsg.) (1827): Geschichte Preußens: von
                        den ältesten Zeiten bis zum Untergange der Herrschaft Deutschen Ordens, 1.
                        Band, Königsberg: Bornträger</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <ab type="incipit"/>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="wvh">Humboldt, Wilhelm von</persName>
               <date type="author" when="1829-01-05"/>
               <placeName key="Berlin">Berlin</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="htschoen">Schön, Heinrich Theodor von</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref target="894" type="prev">08.12.1828</ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <handNotes>
            <handNote scribe="wvh">Eigenhändig</handNote>
         </handNotes>
         <langUsage n="ind">
            <language ident="de">Deutsch</language>
            <language ident="lt">Litauisch</language>
            <language ident="pl">Polnisch</language>
            <language ident="sa">Sanskrit</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item n="name">FZ</item>
            <item n="date">16. Oktober 2020</item>
            <item n="status">in Bearbeitung</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url=""/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <p>
               <pb n="23r"/> Ew. Excellenz <ref type="link" target="894">freundschaftliches Schreiben</ref>
                    vom <date when="1828-12-08">8. v. M.</date> hat mich sehr überrascht und
                    unendlich erfreut. Ich dachte nicht, als ich die Worte über das Litthauische
                    niederschrieb, daß sie <del>würden</del> mit so vieler Wärme und Zustimmung
                    würden aufgenommen werden, als es von Ihnen und <persName ref="pbohlen">Herrn
                        von <hi rend="antiqua">Bohlen</hi>
               </persName> geschehen ist. Meine Freude
                    darüber würde noch ungleich lebhafter gewesen seyn, wenn mich Ew. Excellenz
                    Brief nicht in einer sehr traurigen Lage gefunden hätte. Diesem Umstande, und
                    meinem Wunsche, <persName ref="pbohlen">Herrn von <hi rend="antiqua">Bohlen</hi>
               </persName>
               <hi rend="antiqua">’s</hi> interessante Schrift auch
                        <persName ref="bopp">meinem Freunde <hi rend="antiqua">Bopp</hi>
               </persName>
                    mitzutheilen, müssen Sie meine verspätete Antwort zu Gute halten. <persName ref="cvh1">Meine Frau</persName> ist seit unserer Rückkunft <placeName ref="Bad Gastein">aus dem Bade</placeName> sehr bedeutend krank, und ihr
                    Zustand läßt mir kaum eine schwache Hofnung der Genesung übrig. Wir haben immer
                    auf das engste mit einander verbunden gelebt, und auf gewisse Weise hatte sie,
                    wie ich mit Wahrheit sagen kann, an Allem Theil, was ich im öffentlichen und
                    Privatleben that. Vorauszusehen, daß alle diese Fäden auf einmal zerreißen, ist
                    eine wahre innre Zerstörung. Aber ich will Sie nicht mit diesen trüben Gedanken
                    unterhalten, sondern mich zu den allgemeinen Ideen wenden, die Sie in Ihrem
                    Briefe so treflich anregen. Die Idee, welche in dem Bau einer fein organisirten
                    Sprache liegt, und sich Jahrtausende hindurch bloß an den redenden Menschen
                    durch alle Nüancen der Bildung und Unbildung hindurch erhält, ohne daß sie
                    selbst sie erkennen und ahnden, beweist allerdings, daß in der Tiefe des
                    Menschen etwas Höheres und Größeres waltet, als sich ihm selbst bewußt, sichtbar
                    entwickelt. Bei der Sprache aber zeigt es sich auch, daß dies höhere durch das
                    ganze Menschengeschlecht und durch alle Zeiten geht, und Verwandtschaften unter
                    ihnen stiftet und an den Tag bringt, von welchen keine Ge-<pb n="23v"/>schichte
                    Zeugniß giebt. Es ist wie ein Geist, der sich der Zungen bemächtigt und sie
                    erfinden läßt, was aus dem Verstande, wie man ihn menschlich zu nehmen pflegt,
                    nicht hergeleitet werden kann, sie sprechen und die Menschen verstehen nicht,
                    wenn sie den tiefen und vollen Sinn erst allmählich entwirren, und der dies
                    Alles in althistorischen Verknüpfungen thut, bald hier den Funken aufflammen,
                    bald dort ihn halb glimmend schlummern läßt, bald ihn wirklich auslöscht um ihn
                    anderswohin zu tragen. Diese verschiednen Richtungen und Wanderungen der Bildung
                    haben gewiß ihre festen und unabänderlichen Gesetze, die in den Kräften der
                    Dinge gegründet sind. Aber das unerklärbare Geheimniß liegt in der Natur
                    desjenigen, wem das menschliche Wollen und Denken nur eine äußre Erscheinung
                    ist, und in deren unsichtbarer Verbindung, in der dies in jedem Einzelnen mit
                    allen übrigen steht. Denn daß die Sprache keines Volks sich weiter in ihrem Bau
                    entfernt, als daß jedes andre sich noch hineinzudenken vermag, und daß dies an
                    jedem Punkte des Erdbodens einzeln, von selbst und ohne Verabredung geschieht,
                    ist der sicherste Beweis, daß es in den Menschen aller Zonen und Zeiten noch
                    etwas tiefer Gemeinsames giebt, als wir zu ergründen vermögen.</p>
            <p>
               <persName ref="pbohlen">Herrn von <hi rend="antiqua">Bohlen</hi>
               </persName>
               <hi rend="antiqua">s</hi>
               <bibl sameAs="1384">Aufsatz</bibl> habe ich mit großem Vergnügen gelesen. Er
                    enthält die vollständigste Vergleichung, die man bis jetzt zwischen diesen
                    Sprachen besitzt. Ich bitte sehr, ihm für die Mittheilung meinen herzlichen Dank
                    zu sagen. Ich hoffe doch, daß die Abhandlung recht bald gedruckt werden wird.
                        <bibl sameAs="685">Der frühe Aufsatz</bibl> in <persName ref="jvoigt">
                  <hi rend="antiqua">Voigt</hi>
               </persName>
               <hi rend="antiqua">s</hi>
               <bibl sameAs="1385">Geschichte</bibl> war mir bekannt. Zuerst hat <persName ref="bopp">
                  <hi rend="antiqua">Bopp</hi>
               </persName> auf die Verwandtschaft
                    des Litthauischen mit dem <hi rend="antiqua">Sanscrit</hi> aufmerksam gemacht.
                    Meine Stelle in der <bibl sameAs="210">Abhandlung über den <hi rend="antiqua">Dualis</hi>
               </bibl> hat daher mehr Glück, als Verdienst. Ich lege aber
                        <bibl sameAs="210">diese Abhandlung</bibl> bei, und freue mich sehr, daß Ew.
                    Excellenz an den darin entwickelten Ideen Antheil nehmen. Man hatte den armen
                        <hi rend="antiqua">Dualis</hi> immer als so ganz überflüssig und beinahe
                    widersinnig angesehen, und er ist tiefer, als manche <pb n="24r"/> andre
                    Sprachform in der Natur des Menschen und des Sprechens gegründet. Auch er aber
                    lebt im Deutschen und Polnischen nur noch in Volksdialecten fort. So ist überall
                    das ungebildete Volk die Sprache immer bewahrend. Die Bildung macht Alles flach
                    und gleich.</p>
            <p>In 6 bis 8 Wochen werden Ew. Excellenz die Verhandlungen des Kunstvereins vom
                        <date when="1828-12-30">30. <hi rend="antiqua">Dec</hi>. 1828.</date>
                    zukommen. Ich bitte Sie, dann mit Güte und Nachsicht <bibl sameAs="1388">meinen
                        Vortrag</bibl> zu lesen. Er enthält einige allgemeine Ideen über die Kunst
                    und den Gang, den sie genommen.</p>
            <closer>
               <salute>Mit herzlichster und hochachtungsvollster Freundschaft<lb/> der
                        Ihrige.</salute>
               <signed>Humboldt.</signed>
               <lb/>
               <dateline>
                  <hi rend="antiqua">Berlin</hi>, den 5. <hi rend="antiqua">Januar</hi>,
                    1829.</dateline>
               <lb/>
               <pb n="24v vacat"/>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
