<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../WvH_Schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="wvh_letters">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Wilhelm von Humboldt an Gustav Seyffarth, 07.01.1829<idno type="BBAW">617</idno>
            </title>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/135657458">Frank Zimmer</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/">Investigation</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/120492644">Jürgen Trabant</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/">Project administration</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/">Supervision</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1053159110">Ute Tintemann</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353">Lou Klappenbach</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-7447-4589">Sascha Grabsch</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Elise Hanrahan</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title>Wilhelm von Humboldt: Online-Edition der sprachwissenschaftlichen
                        Korrespondenz</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://www.bbaw.de"> Berlin-Brandenburgische Akademie der
                        Wissenschaften (BBAW) </ref>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"> Creative
                        Commons Attribution 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0) </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl type="orig">Grundlage der Edition: Abschrift: Jena, ThULB, Nachlass
                            Leitzmann, Inv.-Nr. 405. – Ausfertigung: Verbleib unbekannt; zuletzt
                            bezeugt im Versteigerungskatalog 4 der Fa. K.E. Henrici (Berlin
                            1910)</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="print"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="KMV"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="Mattson">Mattson 7970</bibl>
               </witness>
            </listWit>
            <listPerson type="mentioned">
               <person corresp="jfchampollion">
                  <persName>Champollion le jeune, Jean-François</persName>
               </person>
               <person corresp="fawspohn">
                  <persName>Spohn, Friedrich August Wilhelm</persName>
               </person>
               <person corresp="tyoung">
                  <persName>Young, Thomas</persName>
               </person>
            </listPerson>
            <listBibl type="mentioned">
               <bibl corresp="76">Champollion, Jean-François (1822): Lettre à M. Dacier
                        relative à l’alphabet des hiéroglyphes phonétiques, Paris: Firmin Didot Père
                        et Fils</bibl>
               <bibl corresp="405">Seyffarth, Gustav (1826): Rudimenta Hieroglyphices: Accedunt
                        explicationes speciminum hieroglyphicorum Glossarium atque alphabeta cum 36
                        tabulis lithographis, Leipzig: J. A. Barth</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <ab type="incipit">Ew. Wohlgebornen ausführlichen Brief habe ich heute erhalten und
                    beantworte ihn sogleich. …</ab>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="wvh">Humboldt, Wilhelm von</persName>
               <date type="author" when="1829-01-07"/>
               <placeName key="Berlin">Berlin</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="gseyffarth">Seyffarth, Gustav</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <handNotes>
            <handNote scribe="">Abschrift von Leitzmann</handNote>
         </handNotes>
         <langUsage>
            <language ident="Egyd">Ägyptisch (Demotisch)</language>
            <language ident="Egyp">Ägyptische Hieroglyphen</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item n="name">FZ</item>
            <item n="date">1. November 2019</item>
            <item n="status">in Bearbeitung</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener>
               <pb n="58r"/> An Seyffarth.</opener>
            <p>Ew. <subst>
                  <del>Wohlgebohrnen</del>
                  <add>Wohlgebornen</add>
               </subst> ausführlichen Brief<note type="footnote" resp="editor">Der Brief scheint nicht erhalten zu sein.</note> habe ich
                    heute erhalten und beantworte ihn sogleich. Es hat mich sehr interessirt zu
                    sehen, wie ungemein viel Sie zusammengebracht haben. Da Sie gewiss mit grosser
                    Genauigkeit abgeschrieben, so ist schon eine solche Sammlung, alles Theoretische
                    und Systematische sogar bei Seite gesetzt, ein wahrer Schatz.</p>
            <p>Ich freue mich ungemein, dass Ew. Wohlgebornen so sehr darauf dringen, dass alle,
                    die sich mit Aegyptischem Alterthum beschäftigen, in Einigkeit zusammen handeln,
                    und jedem seine Entdeckung lassen sollten. Ebenso ist es ein Beweis Ihrer
                    Unpartheilichkeit, dass Sie zugestehen, <subst>
                  <del>einiges</del>
                  <add>Einiges</add>
               </subst> aufgestellt zu haben, was Sie jetzt zurücknehmen
                    müssen. Dies kann und muss bei so schwierigen Gegenständen immer der Fall
                    seyn.</p>
            <p>Da Sie sich so sehr gütig und vertrauensvoll gegen mich äussern, so erlauben Sie
                    mir Ihnen recht offen zu sagen, was Sie, um in der Aegyptischen Entzifferung
                    einen auch dem Publikum Sicherheit gewährenden Weg zu gehen, thun müssten.</p>
            <p>Wenn ich von Ihrem Beginnen rede, so unterscheide ich dreierlei.</p>
            <p>1., Ihre Behauptung, dass der Weg von der demotischen Schrift zu den
                    Hieroglyphen, als ausgemahlten Buchstaben gegangen sey, nicht, wie man bisher
                    behauptet, rückwärts.</p>
            <p>2., Ihr Entzifferungssystem.</p>
            <p>3., die von Ihnen aus entzifferten Handschriften gemachten Entdeckungen.</p>
            <p>Der erste Punkt ist rein theoretisch. Ich kann Ew. Wohlgebornen darin nicht
                    beitreten, allein dies ist für die Entzifferung im Grunde gleichgültig.</p>
            <p>Der letzte Punkt, die Entdeckungen, hängt vom zweiten ab. Denn ist Ew.
                    Wohlgebornen Entzifferungssystem nicht richtig oder nicht falsch, so können auch
                    die doch danach gemachten Entdeckungen es nicht seyn.</p>
            <p>Alles kommt also auf Ihr Entzifferungssystem an. Dies nun – Sie werden meine
                    Freimüthigkeit verzeihen – ist in <bibl sameAs="405">Ihren Rudimenten</bibl>
                    noch bei weitem nicht klar und bestimmt genug auseinandergesetzt, und daran
                    würde ich Ihnen rathen, zuerst zu arbeiten.</p>
            <p>
               <persName ref="jfchampollion">Champollion</persName> fieng vom Leichten an und
                    gieng zum Schwereren über, er stellte gleich ein, und zwar einfaches Alphabet
                    auf, er gab eine Liste symbolischer Zeichen. Man konnte nun jedes Wort prüfen,
                    es in seine Theile zerlegen, und die Theile aufsuchen. Ich bin ihm so Schritt
                    vor Schritt <pb n="58v"/> nachgegangen, und dies Nachgehen hat mir die
                    Ueberzeugung gegeben, dass sein System, einiges Unrichtige oder Zweifelhafte
                    ausgenommen, das Wahre ist.</p>
            <p>In <bibl sameAs="405">Ew. Wohlgebornen Schrift</bibl> ist eine solche Masse von
                    Zeichen für einen Buchstaben, dass ich mir nicht getrauen würde, danach ein
                    einziges Wort zu entziffern. Ich sage darum nicht, dass es nicht möglich ist.
                    Aber dem Leser wird es nicht klar, er behält den Verdacht, dass man dieselben
                    Zeichen sehr verschieden erklären könne. Sie geben auch nicht genug
                    Zergliederungen einzelner Wörter.</p>
            <p>Um diese Zweifel zu heben, um Ihr System, gegen das ich nicht anmassend
                    abspreche, wenn es auch mir nicht einleuchtet, siegreich durchzuführen, würde
                    ich Ihnen rathen, es noch einmal vorzunehmen, bestimmt zu sagen was Sie für
                    alphabetisch halten, ein möglichst einfaches Alphabet aufzustellen, und nun eine
                    oder zwei Inschriften in zwei Sprachen so durchzugehen, dass Sie jedes Wort
                    analysiren und auf die gegebnen Elemente zurückweisen. Auf ein solches Fundament
                    läßt sich <subst>
                  <del>weiterbauen</del>
                  <add>weiter bauen</add>
               </subst>, und nach einem solchen beurtheilen.</p>
            <p>Was sich in den Hieroglyphen nicht in Buchstaben auflöst, kann nur symbolisch
                    oder figurativ seyn. Erklärt man es weder für das eine noch andre und giebt doch
                    der Gruppe von Zeichen eine feste Bedeutung, so ist die Kenntniss noch
                    mangelhaft. Man erkennt den Sinn, aber man begreift nicht die Bezeichnung. Je
                    weiter man vorrückt, desto mehr löst sich die Gruppe auf. Es war der wichtigste
                    Schritt, den <persName ref="jfchampollion">Champollion</persName> für die
                    Wissenschaft that, gleiche Elemente aufzusuchen, da <persName ref="tyoung">Young</persName> immer viel zuviel bei den Gruppen stehen geblieben ist.
                    Ew. Wohlgebornen erwähnen von <persName ref="fawspohn">Spohn</persName> und
                    sich, als einen Unterschied gegen <persName ref="jfchampollion">Champollion</persName>, dass Sie gleich auf ganze Texte ausgegangen sind,
                    er auf einzelne Wörter, meist Namen. Ich gestehe aber, dass mir <persName ref="jfchampollion">Champollion</persName>s Weg hierin natürlicher,
                    vorsichtiger und sichrer scheint. Ich mistraue jeder Entzifferung eines ganzen
                    Textes. Ein Text besteht aus Einzelnem, also mit dem Einzelnen muss ich
                    anfangen, und es ist kaum glaublich, dass in irgend einem längeren Text alles
                    Einzelne sollte entzifferbar seyn. Rathen kann man allerdings Viel. <persName ref="jfchampollion">Champollion</persName> sagte mir diesen Sommer in
                        <placeName ref="Paris">Paris</placeName>, dass er nun die ganze Rosettische
                    Inschrift entziffern könne, aber ich gestehe, dass ich nicht daran glaube.</p>
            <p>Wenn ich hier Ew. Wohlgebornen mein Glaubensbekenntniss offen und frei dargelegt
                    habe, so verzeihen Sie je diese Offenheit. Ich folge darum mit nicht weniger
                    Interesse Ihren wichtigen Arbeiten und <pb n="59r"/> würde die Plane, von <subst>
                  <del>
                     <gap quantity="4" unit="chars"/>
                  </del>
                  <add>denen</add>
               </subst> Sie mir für Ihre <unclear>innere</unclear> Lage
                    reden, nicht minder gern unterstützen, wenn nicht hier bei uns jetzt durchaus
                    keine Möglichkeit dazu vorhanden wäre.</p>
            <closer>
               <salute>Erhalten Sie mir Ihre gütigen Gesinnungen und empfangen Sie die
                        erneuerte Versicherung meiner hochachtungsvollsten Ergebenheit.</salute>
               <lb/>
               <dateline>Berlin, den 7. Jan. 1829.</dateline>
               <signed>Humboldt.</signed>
            </closer>
            <lb/>
            <postscript>
               <p>Die <persName ref="jfchampollion">Champollion</persName>sche Schrift die Ew.
                        Wohlgebornen wünschen, ist mir gar nicht bekannt, und in <placeName ref="Berlin">Berlin</placeName> ist sie gewiss nicht vorhanden. Das
                        Erste, was ich von ihm habe, ist <bibl sameAs="76">die lettre à Dacier in
                            8</bibl>. Diese steht Ew. Wohlgebornen jeden Tag zu Diensten, Sie haben
                        sie aber gewiss.</p>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
