<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- IN BEARBEITUNG von FZ -->
<?xml-model href="../WvH_Schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="wvh_letters">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Wilhelm von Humboldt an Sir Charles Colville, September 1830,
                    Datierung unklar<idno type="BBAW">333</idno>
            </title>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/135657458">Frank Zimmer</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/">Investigation</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/120492644">Jürgen Trabant</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/">Project administration</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/">Supervision</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1053159110">Ute Tintemann</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353">Lou Klappenbach</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-7447-4589">Sascha Grabsch</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Elise Hanrahan</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title>Wilhelm von Humboldt: Online-Edition der sprachwissenschaftlichen Korrespondenz</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://www.bbaw.de">
                    Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)
                </ref>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">
                Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)
            </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl type="orig">Grundlage der Edition: Berlin, SBBPK, Coll. ling. fol. 153, acc. 11070, Bl.
                            126r–127v</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="print"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="KMV">S. 345</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="Mattson">Mattson 8276</bibl>
               </witness>
            </listWit>
            <listPerson type="mentioned">
               <person corresp="jcrawfurd">
                  <persName>Crawfurd, John</persName>
               </person>
               <person corresp="jjfreeman">
                  <persName>Freeman, Joseph John</persName>
               </person>
               <person corresp="ajohnston">
                  <persName>Johnston, Sir Alexander</persName>
               </person>
               <person corresp="cmaltebrun">
                  <persName>Malte-Brun, Conrad</persName>
               </person>
               <person corresp="wmarsden">
                  <persName>Marsden, William</persName>
               </person>
               <person corresp="tsraffles">
                  <persName>Raffles, Sir Thomas Stamford</persName>
               </person>
            </listPerson>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <ab type="incipit">Monsieur, J’ai reçu par la complaisance de Sir
                        Alexandre Johnston qui ne cesse de me combler de bonté, et d’amitiés
                        plusieurs ouvrages imprimés et une notice manuscrite sur la langue Malgache
                        (Malagasy language) que Vouz avez eu la bonté, Monsieur, de lui addresser
                        pour moi …</ab>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="wvh">Humboldt, Wilhelm von</persName>
               <date type="author" when="1830-09"/>
               <placeName key="Berlin">Berlin</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="ccolville">Colville, Sir Charles</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <handNotes>
            <handNote scribe="wvh">Eigenhändiger Entwurf</handNote>
         </handNotes>
         <langUsage n="paz ind">
            <language ident="bsb">Bisayisch</language>
            <language ident="de">Deutsch</language>
            <language ident="en">Englisch</language>
            <language ident="fr">Französisch</language>
            <language ident="la">Lateinisch</language>
            <language ident="mg">Malagasy (Madegassisch)</language>
            <language ident="ms">Malaiisch</language>
            <language ident="sa">Sanskrit</language>
            <language ident="tl">Tagalog (Tagala)</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item n="name">FZ</item>
            <item n="date">27. Februar 2015</item>
            <item n="status">in Bearbeitung</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url=""/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener>
               <pb n="126r"/>
               <address>
                  <addrLine>To Sir Charles Colville, Governor of <placeName ref="Mauritius">Isle de France</placeName>.</addrLine>
               </address>
               <lb/>
               <salute>Monsieur,</salute>
            </opener>
            <p>J’ai reçu par la complaisance de <persName ref="ajohnston">Sir Alexandre
                        Johnston</persName> <add>qui ne cesse de me combler de bontés et
                        d’amitiés,</add> plusieurs ouvrages imprimés et une notice manuscrite sur la
                    langue Malgache <add>(Malagasy language)</add> que Vous avez eû la bonté,
                    Monsieur, de lui addresser pour moi. Je prends la liberté de Vous en présenter
                    moi-même par ces lignes mes plus sincères et plus vifs remercimens. Ces écrits
                        <del>ont été</del> m’ont été d’un très-grand secours dans les études que je
                    poursuis dans ce moment, et je crois pouvoir <add>Vous</add> assurer que Vous
                    rendez, Monsieur, par Votre sage et intelligente direction des travaux des
                        <sic>Missionaires</sic> Anglois à <placeName ref="Madagaskar">Madagascar</placeName> un service extrêmement <del type="fragment">imp</del> important <add>aussi</add> à l’étude générale des langues.</p>
            <p>On s’étoit apperçu depuis longtemps d’une grande affinité des mots de la langue
                    de <placeName ref="Madagaskar">Madagascar</placeName> et de la
                            <subst>
                  <del>Malaise (Malayan
                        language)</del>
                  <add>Malaye</add>
               </subst>. <persName ref="wmarsden">M.<hi rend="superscript">r</hi> Marsden</persName>, <persName ref="jcrawfurd">Crawfurd</persName>, <persName ref="cmaltebrun">Malte-Brun</persName> et d’autres auteurs en parlant d’une manière plus ou
                    moins précise dans leurs ouvrages. Mais les preuves de cette assertion se
                    bornoient à la comparaison d’un nombre limité de mots, et la question ne pouvoit
                    pas être <add>véritablement</add> approfondie, puisqu’on <pb n="126v"/> étendoit
                    les recherches uniquement sur la langue
                            <subst>
                  <del>Malaise</del>
                  <add>Malaye</add>
               </subst> proprement dite
                    parlée dans la Péninsule de Malacca (Malayan language) et non pas aussi sur les
                    langues des Isles Philippines telles que la langue Tagale, Bisaye cet. Il est
                    infiniment à regretter que les Auteurs qui ainsi que <persName ref="tsraffles">Raffles</persName>, <persName ref="wmarsden">Marsden</persName> et
                        <persName ref="jcrawfurd">Crawfurd</persName>, ont répondu <unclear>tout à
                        jour</unclear> sur les Malais et leurs divers tribes, ayant
                        <unclear>caché</unclear> du cercle de leurs recherches les langues qui je
                    viens de nommer. J’ai taché de remplir cette lacune. Je me suis attaché en même
                    temps d’avantage à la recherche des formes grammaticales, puisqu’il est certain
                    que ces formes sont <del>liés</del> intimement liées à la manière de penser et
                    de s’énoncer des peuples et que leur conformité prouve <add>l’identité des
                        langues</add> d’une manière plus particulière encore que l’affinité des
                            <subst>
                  <del>mots, l’identité [des lan+] des
                            langues.</del>
                  <add>mots.</add>
               </subst> En poursuivant cette route,
                    je suis parvenû au point où je crois pouvoir établir d’une manière positive les
                    fait suivans. La langue Malgache est une des langues de la grande famille des
                    Peuples qu’on nomme de race
                        <subst>
                  <del>Malaise</del>
                  <add>Malaye</add>
               </subst>. Parmi ces langues
                    celles des Isles Philippines dont j’ai surtout approfondi la Tagale, sont pour
                    le nombre, la variété &amp; la régularité des formes grammaticales à peu près ce
                    que le Sanscrit est dans la famille qui dérivent de la même souche. La langue
                            <subst>
                  <del>Malaise</del>
                  <add>Malaye</add>
               </subst> <add>proprement
                        dite</add> au contraire se trouve être par la simplicité de sa structure, et
                    le petit nombre de formes grammaticales à peu près dans le même rapport vis à
                    vis <subst>
                  <del>du Sanscrit</del>
                  <add>de la langue Tagale</add>
               </subst>
                    que <del>la</del> l’Anglois vis à vis de l’Allemand ou que le François vis à vis
                    du Latin. La langue Malgache ressemble sur le rapport de sa Grammaire beaucoup
                    plus à la langue Tagale <subst>
                  <del>qu’à la langue
                            Malaise.</del>
                  <add>qu’au Malay.</add>
               </subst> Sa conformité avec
                    la première de ces deux langues est frappante et prouve évidemment une affinité
                    qu’on permit <pb n="127r"/> presque nommer identité. <del>On ne</del> La
                    supposition que <subst>
                  <del>le</del>
                  <add>l’île
                        de</add>
               </subst> <placeName ref="Madagaskar">Madagascar</placeName> ait
                    été peuplée par des colonies envoyées par les Malais proprement dits à l’époque
                    où leur commerce et leur navigation commençoient à fleurir, me paroit par cette
                    raison inadmissible. Il semble au contraire que cette isle a eû bien
                    antérieurement à cette époque des habitans de la même race et parlant la même
                    langue. Aussi n’ai-t-on <subst>
                  <del>aucune trace</del>
                  <add>aucune
                            trace</add>
               </subst> qu’elle ait jamais été habituée par une autre
                    peuplade. <add>Les tribes Arabes qu’on dit y trouver, ne peuvent pas y être
                                <subst>
                     <del>regardées</del>
                     <add>regardées</add>
                  </subst> comme
                        indigenes.</add> Tout ce qu’on peut dire, c’est que le fait que les isles du
                    grand Océan entre l’Asie et la Nouvelle Hollande sont peuplées par des tribes de
                    la race <subst>
                  <del>Malaise</del>
                  <add>Malaye</add>
               </subst> s’applique
                    aussi <del>au</del> à <placeName ref="Madagaskar">Madagascar</placeName>.
                    L’origine de ce phénomene se perd dans la nuit des temps. <del type="fragment">Il f</del> Je dois ajouter à ce que je viens de dire que les langues des
                    isles depuis la Nouvelle <del>Hollande</del> Zelande jusqu’à l’isle de <del type="fragment">Papu</del> Paques ont aussi une grande conformité avec
                    celles dont je viens de parler. Mais elles en diffèrent sous d’autres points, et
                    c’est un autre problême duquel je m’occupe également, de <del type="fragment">décou</del> fixer le dégré d’affinité et le rapport dans lequel ces langues
                    se trouvent avec les langues Malayes.</p>
            <p>Pour baser les résultats que je viens Vous exposer <del>ici</del> sommairement
                        <add>ici</add>, <del>Monsieur,</del> sur des preuves indubitables, il
                        est<add>, Monsieur,</add> indispensablement nécessaire d’entrer dans les
                    recherches les plus minutieuses sur la Grammaire et la formation de mots dans
                    ces différentes langues, et c’est sous ce point de vue que les
                        <del>[communications] <gap quantity="1" unit="chars"/>
               </del> notices que
                    j’ai <del type="fragment">re</del> reçues par Votre entremise et que je me
                    flatte d’obtenir encore, sont d’un si grand prix pour moi. <del>J’ai pris la
                        liberté</del> L’analyse de quelques versets de l’Evangèle de St. Marc faite
                    par <sic>
                  <persName ref="jjfreeman">M.<hi rend="superscript">r</hi>
                            Freemann</persName>
               </sic> m’a été très-utile. J’ai pris la liberté de
                    lui écrire et j’ose Vous transmettre cette lettre. Je lui <pb n="127v"/> ai
                    soumis une série de questions, je lui ai exposé ma manière d’expliquer plusieurs
                    façons de parler particulières à la langue Malgache. J’ai ajouté une analyse
                    faite par moi <subst>
                  <del>de</del>
                  <add>d’</add>
               </subst>un passage de
                    l’Evangèle de St. Matthieu. Si je pouvais obtenir ou par <persName ref="jjfreeman">M.<hi rend="superscript">r</hi> Freemann</persName> ou par
                    un autre Missionnaire à Votre choix, Monsieur, <del>une</del> qui vouloît
                    s’occuper à résoudre mes questions et à rectifier <subst>
                  <del>mes
                            assertions,</del>
                  <add>ce que j’avance</add>
               </subst> une réponse
                    exacte et détaillée <del>à</del> sur ce travail dont j’ai gardé copie, cela
                            <subst>
                  <del>m’avanceroit prodigieusement
                            dans</del>
                  <add>faciliteroit prodigieusement</add>
               </subst> mes
                    recherches. J’apprendrois <del>par</del> surtout par là, en combien je puis me
                    fier à ma manière de résoudre les difficultés de cette langue. Le noble zele
                    avec lequel Vous voulez bien, Monsieur, seconder les recherches scientifiques de
                    quelque genre qu’elles soyent, m’inspire la confiance que Vous ne me taxerez pas
                    d’indiscrétion pour Vous avoir addressé une lettre aussi longue et pour avoir
                    compté si fort sur Votre indulgente bienveillance. </p>
            <closer>
               <salute>Veuillez permettre que je profite en même temps de cette occasion
                        pour Vous présenter l’assurance de la haute considération avec laquelle j’ai
                        l’honneur d’être,<lb/>Monsieur,</salute>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
