<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../WvH_Schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="wvh_letters">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Barthold Georg Niebuhr an Wilhelm von Humboldt, 15.06.1830<idno type="BBAW">889</idno>
            </title>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/135657458">Frank Zimmer</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/">Investigation</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/120492644">Jürgen Trabant</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/">Project administration</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/">Supervision</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1053159110">Ute Tintemann</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353">Lou Klappenbach</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-7447-4589">Sascha Grabsch</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Elise Hanrahan</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title>Wilhelm von Humboldt: Online-Edition der sprachwissenschaftlichen
                        Korrespondenz</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://www.bbaw.de"> Berlin-Brandenburgische Akademie der
                        Wissenschaften (BBAW) </ref>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"> Creative
                        Commons Attribution 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0) </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl type="orig">Ehem. Berlin, AST (verschollen); Druckkoll.: Jena, ThULB, NL
                            Leitzmann, Inv.-Nr. 247 (verschollen)</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="print">Grundlage der Edition: Gebhardt 1903, S. 83–85</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="KMV"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="Mattson">Mattson 12304</bibl>
               </witness>
            </listWit>
            <listPerson type="mentioned">
               <person corresp="jffdelbrueck">
                  <persName>Delbrück, Johann Friedrich Ferdinand</persName>
               </person>
               <person corresp="cvh1">
                  <persName>Humboldt, Caroline von</persName>
               </person>
               <person corresp="kskunth">
                  <persName>Kunth, Karl Sigismund</persName>
               </person>
               <person corresp="komueller">
                  <persName>Müller, Karl Otfried</persName>
               </person>
               <person corresp="aniebuhr">
                  <persName>Niebuhr, Amalie, älteste Tochter von B.G. Niebuhr</persName>
               </person>
               <person corresp="mlniebuhr">
                  <persName>Niebuhr, Margarethe Lucie, geb. Hensler</persName>
               </person>
            </listPerson>
            <listBibl type="mentioned">
               <bibl corresp="1383">Goethe, Johann Wolfgang von (1828/1829): Briefwechsel zwischen Schiller und
                        Goethe in den Jahren 1794 bis 1805, 6 Teile, Stuttgart/Tübingen: Cotta</bibl>
               <bibl corresp="1312">Müller, Karl Otfried (1828): Die Etrusker. Vier Bücher von
                        Karl Otfried Müller. 1. Abt.: Einleitung, erstes und zweites Buch -- 2.
                        Abt.: Drittes und viertes Buch. Mit einer Kupfertafel, Breslau: Josef Max
                        &amp; Komp.</bibl>
               <bibl corresp="1382">Niebuhr, Barthold Georg (1830): Römische Geschichte,
                        Zweyter Theil, 2. völlig umgearbeitete Aufl., Berlin: Reimer</bibl>
               <bibl corresp="1315">Niebuhr, Barthold Georg (1832): Römische Geschichte,
                        Dritter Theil, Berlin: Reimer</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <ab type="incipit"/>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="bgniebuhr">Niebuhr, Berthold Georg</persName>
               <date type="author" when="1830-06-15"/>
               <placeName key="Bonn">Bonn</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="wvh">Humboldt, Wilhelm von</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref target="831" type="prev">25.01.1829</ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <langUsage n="">
            <language ident=""/>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item n="name">FZ</item>
            <item n="date">15. Oktober 2020</item>
            <item n="status">in Bearbeitung</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url=""/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener>
               <dateline>Bonn den 15. Juni 1830.</dateline>
            </opener>
            <p>Ihr Geschenk, verehrtester Freund, hat mir eine sehr wehmütige, aber sehr große
                    Freude gemacht. Die glückliche Darstellung dieser unvergeßlichen Züge voll Geist
                    und Güte, eine Darstellung, die so gelungen ist, daß eine noch vollkommenere
                    fast nur für einen Glücksfall gelten kann, ist für <persName ref="mlniebuhr">meine Frau</persName> und für mich ein theurer Besitz, welcher künftig
                        <persName ref="aniebuhr">unserem ältesten Mädchen</persName> bleiben soll,
                    die <persName ref="cvh1">der Verewigten</persName>, nach der großen Liebe und
                    Theilnahme, welche sie <persName ref="mlniebuhr">meiner Frau</persName> in der
                    höchst trübseligen Zeit der ersten Lebensmonate des Kindes schenkte, als Pathin
                    verbunden ist. Sie werden es mir leicht glauben, daß meine sonst ziemlich
                    trocken und staubig gewordenen Augen feucht wurden, indem ich dies schreibe und
                    der Verewigten gedenke, die an Treue und Redlichkeit der Freundschaft so sehr
                    wenige ihres Gleichen hatte.</p>
            <p>Ihr Geschenk und Ihr Brief waren mir auch dadurch ungemein werth, daß sie
                    verbürgen, daß Sie gewiß mein Stillschweigen so aufgenommen haben, wie ich
                        <persName ref="kskunth">Kunth</persName> bat, es Ihnen zu erklären. Als Sie
                    das Unglück erlitten, war ich mit dem nämlichen bedroht, <persName ref="mlniebuhr">meine Frau</persName>, die von ihrer ersten Jugend mit einer
                    tödlichen Brustkrankheit bedroht gewesen ist, war in einem Zustande, der
                    unabwendlich dahin zu leiten schien. Mir fehlt die Festigkeit, welche Sie hält:
                    und ich war verweht in Angst seit sechs Wochen. Ich habe den Tod <persName ref="cvh1">Ihrer Frau</persName> der meinigen sehr lange verborgen, weil er
                    sie durch und durch erschüttert hätte, da aber dieses Bestreben immer mislingt,
                    so vernahm sie ihn noch immer zu frühe für ihren Zustand. Sie ist nun Gottlob so
                    wohl, wie sichs nicht hoffen ließ, und die schreckliche Nacht des Brandes<note type="footnote" resp="editor">Das Haus Niebuhrs in Bonn brandte in der Nacht
                        des 6. Februar 1830, wobei u.a. das Manuskript des zweiten Bandes der
                        Neubearbeitung seiner <hi rend="italic">Römischen Geschichte</hi> vernichtet
                        wurde; siehe <ref type="linkExt"
                       target="https://de.wikisource.org/wiki/ADB:Niebuhr,_Barthold_Georg">ADB
                            23, S. 659</ref>. [FZ]</note> hat ihrer Gesundheit wenig geschadet,
                    obwohl sie nicht so frisch ist, wie sie es, zum Erstaunen aller, wieder geworden
                    war.</p>
            <p>Wir haben Ihrer und <persName ref="cvh1">Ihrer Frau</persName> oft gedacht bei
                        <persName ref="jwgoethe">Goethe</persName>s und <persName ref="fschiller">Schiller</persName>s <bibl sameAs="1383">Briefen</bibl>. Wie viel müßiges Blätterwerk darunter auch
                    seyn mag, ich habe lange nicht so erquickendes gelesen, zu verlangen, daß das
                    tägliche Leben davon weggethan würde, so daß blos das Geistreiche bliebe, wäre
                    doch wohl im Geschmack derer, die bloß Weingeist wollen: ich lobe ihn mir im
                    Wein mit allem was ihn mäßigt und mit seinem Duft. Daß Tartüffe wieder
                    hervorkommen konnten und diese Briefe lästern, ist schlimmer als was man hätte
                    erwarten sollen – als jene Briefe geschrieben wurden, schien es doch unmöglich.
                    Lassen Sie mich Ihnen sagen, theurer Freund, daß sie ein herrliches Denkmal für
                    Sie sind! Ihr durch die lebhafteste Würdigung des Vortrefflichen unbestochenes
                    Urtheil; die Aufrichtigkeit, womit Sie Ihre Ueberzeugung bekannt haben, ist groß
                    und herrlich, und wenn Schiller für mich durch diese Briefe unendlich gewonnen
                    hat, wo es klar ist, daß die übertriebene Bewunderung Deutschlands ihn nie
                    verleitete, in <persName ref="jwgoethe">Goethe</persName> den Größeren zu erkennen, so sind Sie mir erst jetzt recht
                    ehrwürdig geworden. Ich möchte das gern einmal laut sagen, wie es meine Freunde
                    und Jünglinge schon oft von mir gehört haben.</p>
            <p>Herzlichen Dank für Ihre Theilnahme am Unglück<note type="footnote" resp="editor">Siehe oben.</note>. Es bleibt davon eine Narbe, denn ich habe
                    unersetzliche, liebe Sachen eingebüßt; was von gelehrten Manuscripten verloren
                    ging, ist freilich ersetzt oder entbehrlich: und den Verlust an Geld verschmerzt
                    man: überdies war assecurirt. Das Haus hat sich schöner und größer wieder
                    erhoben, und zum Winter bewohnen wir es wieder. Wäre es denn nicht möglich, daß
                    Sie sich einmal entschlössen hierherzukommen, und als Gastfreund je mehr Tage je
                    lieber, Zimmer mit der Aussicht auf Siebengebirg und Kreuzberg zu bewohnen.</p>
            <p>Es war nahe daran, daß dieser Zufall uns nach <placeName ref="Berlin">Berlin</placeName> versetzt hätte: die nämlichen Leute, welche Sie dort
                    ausschlossen, haben mich entfernt gehalten, und für unsere Heiterkeit ist es
                    besser.</p>
            <p>Gegen den Winter hoffe ich Ihnen den <bibl sameAs="1382">zweyten Band der
                        Geschichte</bibl> zu senden<note type="footnote" resp="editor">Vergleiche den <ref type="link" target="890">Brief Niebuhrs vom 17. November 1830</ref>. [FZ]</note>, an dessen Druck sich der dritte unmittelbar
                    anschließen wird<note type="footnote" resp="editor">Der <bibl sameAs="1315">dritte Teil der <hi rend="italic">Römischen Geschichte</hi>
                  </bibl>
                        erschien erst 1832, ein Jahr nach Niebuhrs Tod. [FZ]</note>. Dieser zweyte
                    ist ungemein trocken, über alle Beschreibungen mühselig entstanden; als
                    gelehrtes Werk, denke ich, ans Ziel gebracht. Der dritte lebt und athmet. – Der
                    Druck geht langsam durch die Schuld der Officin: absolute Unzuverlässigkeit ist
                    unläugbar ein charakteristischer Zug der Rheinländer bey allen Geschäften. Ihr
                    Urtheil über <persName ref="komueller">Müller</persName>s <bibl sameAs="1312">Etrusker</bibl> ist mir sehr erfreulich gewesen<note type="footnote" resp="editor">Siehe <ref type="link" target="831">Humboldts Brief vom 25.
                            Januar 1829</ref>. [FZ]</note>. Mich ärgert dieser unsägliche Ehrgeiz,
                    der ihn jeden Augenblick zu Schiefheiten und Unwahrheiten führt, zu Plagiaten
                    und unvernünftigem Besserwissenwollen. Ich ignorire das alles bis vielleicht
                    einmal mein Werk vollendet ist. – Hat <persName ref="jffdelbrueck">Delbrück</persName> Sie nicht amüsirt? So einer ahndet nicht, daß die
                    Philologie aus den Windeln erwachsen ist, worin er sie kannte – vor vierzig
                    Jahren und darüber.</p>
            <closer>
               <salute>Leben Sie wohl, theurer Freund und erfüllen die Bitte, uns im
                        künftigen Jahre zu besuchen: zu allen Zeiten aber erhalten Sie mir Ihre
                        freundlichen Gesinnungen.<lb/>Der
                    Ihrige</salute>
               <signed>Niebuhr.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
