<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- IN BEARBEITUNG von FZ, 7. August 2017 -->
<?xml-model href="../WvH_Schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="wvh_letters">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Wilhelm von Humboldt an Eugène Burnouf, 20.05.1830<idno type="BBAW">1119</idno>
            </title>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/135657458">Frank Zimmer</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/">Investigation</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/120492644">Jürgen Trabant</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/">Project administration</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/">Supervision</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1053159110">Ute Tintemann</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353">Lou Klappenbach</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-7447-4589">Sascha Grabsch</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Elise Hanrahan</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title>Wilhelm von Humboldt: Online-Edition der sprachwissenschaftlichen Korrespondenz</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://www.bbaw.de">
                    Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)
                </ref>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">
                Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)
            </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl type="orig">Grundlage der Edition: Paris, Bibliothèque National de
                            France, Nouvelles Acquisitions Françaises 10600, Fol. 91–92</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="print">Bösch 2006, S. 273f.</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="KMV"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="Mattson">Mattson 8219</bibl>
               </witness>
            </listWit>
            <listPerson type="mentioned">
               <person corresp="ksfaltenstein">
                  <persName>Altenstein, Karl Sigmund Franz, Freiherr vom Stein
                    zum</persName>
               </person>
               <person corresp="jlburnouf">
                  <persName>Burnouf, Jean-Louis</persName>
               </person>
               <person corresp="cvh1">
                  <persName>Humboldt, Caroline von</persName>
               </person>
            </listPerson>
            <listBibl type="mentioned">
               <bibl corresp="1114">Burnouf, Eugène (1829): [Rez.] A Grammar of the T’hai or siamese
                    language by cap. J. Low. Calcutta 1828, in-4.°, avec neuf planches
                    lithographiques. In: Nouveau Journal Asiatique 4, S. 210–228</bibl>
               <bibl corresp="1115">Burnouf, Eugène (1829): Extrait d’un commentaire et d’une
                    traduction nouvelle du Vendidad Sadé, l’un des livres de Zoroastre. In: Nouveau
                    Journal Asiatique 3, S. 321–349</bibl>
               <bibl corresp="493">Burnouf, Eugène (1829–1843): Vendidad Sadé, l’un des livres de
                    Zoroastre Lithographié d’après le manuscrit Zend de la Bibliothèque du Roi,
                    Livraisons 1–9, Paris: Perthes</bibl>
               <bibl corresp="1277">Burnouf, Eugène (1840–1847): Bhâgavata Purâna ou histoire poétique
                    de Krichna, 3 Bände, Paris: Imprimérie Royale</bibl>
               <bibl corresp="667">Humboldt, Wilhelm von (1829): Anhang zu Rückerts Recension von
                    Durschs Ghatakarparam. In: Jahrbücher für wissenschaftliche Kritik Nr. 73–76,
                    April, Sp. 579–595</bibl>
               <bibl corresp="1113">Humboldt, Wilhelm von (1830): Observations sur la séparation des
                    mots dans les textes sanscrits, et sur la nature de l’alphabet dévanagari,
                    traduites par M. Viguier. In: Nouveau Journal Asiatique 5, S. 437–463</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <ab type="incipit">Monsieur, Je dois paroître bien coupable à Vos yeux
                        …</ab>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="wvh">Humboldt, Wilhelm von</persName>
               <date type="author" when="1830-05-20"/>
               <placeName key="Tegel">Tegel</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="eburnouf">Burnouf, Eugène</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <handNotes>
            <handNote scribe="wvh">Eigenhändig</handNote>
         </handNotes>
         <langUsage n="ind">
            <language ident="ae">Avestisch (Zend)</language>
            <language ident="my">Birmanisch</language>
            <language ident="sa">Sanskrit</language>
            <language ident="te">Telugu (Telinga)</language>
            <language ident="th">Thailändisch (Siamesisch)</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item n="name">FZ</item>
            <item n="date">7. August 2017</item>
            <item n="status">in Bearbeitung</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener>
               <pb n="91r"/>
               <salute>Monsieur,</salute>
            </opener>
            <p>Je dois paroitre bien coupable à Vos yeux, Monsieur, de ne pas avoir repondu
                    plutôt à une lettre aussi pleine d’intérêt et de bienveillance que celle que
                    Vous m’avez fait l’honneur de m’écrire l’année dernière. Je n’entreprendrai pas
                    d’excuser ce long silence. Je Vous prie seulement de voir que je n’en ai pas été
                    moins sensible à tout ce que Vous m’y dites de flatteur et d’amical. Vous avez
                    été, Vous et <persName ref="jlburnouf">M<hi rend="superscript">r</hi>. Votre
                        père</persName>, à qui je Vous prie de présenter l’expression de tous mes
                    sentimens, infiniment trop bons de prendre tant de peine par rapport à la petite
                    affaire que j’avois pris la liberté de Vous recommander. Je Vous prie instamment
                    de n’y plus penser.<note type="footnote" resp="editor">Bösch 2006, S. 273 Anm.
                        394: "Mit der 'petite affaire' spielt Humboldt wohl auf <ref type="link" target="1118">seine ein Jahr zuvor geäußerte Bitte</ref> an, Eugène
                        Burnouf möge sich um die Verbreitung von Humboldt neuester Abhandlung zur
                        Sanskritschreibung in französischen Zeitschriften bemühen. Im Juni 1830
                        erscheint mit einjähriger Verspätung die von Humboldt im vorangegangenen
                        Brief angeregte <bibl sameAs="1113">französische Übersetzung</bibl> seines
                            <bibl sameAs="667">
                     <hi rend="italic">Anhangs zu Rückerts Rezension</hi>
                  </bibl> im <hi rend="italic">Nouveau journal asiatique</hi>."</note> Il me suffit de
                    savoir que Vous rendez justice à mes argumens, et que dans <bibl sameAs="1115">Votre mémoire sur le Vendidad Sadé</bibl> Vous avez presqu’ adopté mon
                    systeme. Tout ce que Vous tenez, c’est que par respect pour les Manuscrits Vous
                    n’en faisiez pas de même dans Votre Edition d’un Pourana<note type="footnote" resp="editor">Es ist nicht klar, auf welche Purana-Ausgabe Humboldt hier
                        anspielt. Die Edition der <bibl sameAs="1277">Bhâgavata-Pourâna</bibl>, eines
                        der Hauptwerke von Eugène Burnouf, erschien in drei Bänden erst in den
                        Jahren 1840–1847. Außerdem erschienen in den 1820er-Jahren mindestens drei
                        Aufsätze im <hi rend="italic">Journal Asiatique</hi> mit Anmerkungen und
                        Auszügen der 18 Puranas. Vgl. auch den <ref type="link" target="1117">Brief Humboldts an Jean-Louis Burnouf vom 15. September 1825</ref>. Dort lässt sich Humboldt im letzten Absatz des langen Briefes über die Arbeiten des Sohnes Eugène aus. [FZ]</note>. Je répondrai seulement à cela, que
                    personne n’imprime jusqu’ici de la manière qui est pratiquée dans les
                    Manuscrits, puisque ceux-ci divisent et séparent en syllabes et séparent les
                    mots toutes les fois que la séparation des syllabes coincide avec celle des
                    mots. Les diverses manières dont on imprime àprésent, dévient toutes plus ou
                    moins de celle des Manuscrits. – J’ai étudié le mémoire dont je viens de parler,
                    avec une véritable admiration. Vous y ouvrez, Monsieur, des voyes entièrement
                    neuves à la recherche des <pb n="91v"/> communications des peuples qui précèdent
                    tout ce que l’histoire et la tradition nous fournissent. Vous frayez le chemin
                    pour remonter aux sources mêmes du Sanskrit, et la méthode que Vous suivez dans
                    Vos découvertes, est si sûre et si solide qu’elle éloigne jusqu’au plus léger
                    doute sur la justesse des résultats auxquels elle Vous conduit. Il est étonnant
                    quel immense travail préparatoire <del>que</del> Vous avez dû faire pour arriver
                    au point auquel Vous Vous trouvez maintenant. J’admirois déjà Votre profonde
                    connoissance du Zend alorsque Vous eûtes la bonté de m’accorder une si longue
                    séance pour m’en donner quelques idées, mais je vois que Vous avez fait
                    d’immenses progrès encore depuis ce temps. Puissiez-Vous terminer sans
                    interruption <bibl sameAs="493">Votre Vendidad Sadé</bibl>. Ce sera un ouvrage
                    unique. Il fera vraiment revivre le Zend que personne n’a jamais connû en Europe
                    avant Vous et que pourroit approfondir sans y apporter, ainsi que Vous, la
                    connoissance exacte et parfaite du Sanscrit. – Je n’ai pas manqué de recommander
                    fortement Votre ouvrage, Monsieur, à <orgName ref="15">notre Ministère de
                        l’Instruction publique</orgName>. <persName ref="ksfaltenstein">Le
                        Ministre</persName> m’a répondû officiellement qu’il a dirigé l’attention de
                    toutes nos Universités sur la nécessité de souscrire à une entreprise aussi
                    intéressante pour leurs Bibliothèques. – <bibl sameAs="1114">Votre note sur la
                        grammaire Siamoise dans le Journal Asiatique</bibl> m’a causé une vive
                    satisfaction. Les observations que Vous y faites sur cette langue remarquable,
                    sont, on ne peut pas plus, ingénieuses. Je me suis occupé avec assiduité de la
                    langue Barmane qui est de la même famille. Mais je n’ai pu me procurer la
                    Grammaire Siamoise. Toutes mes recherches à <placeName ref="London">Londres</placeName> ont été inutiles.<note type="footnote" resp="editor">Die von Burnouf rezensierte Thai-Grammatik von James Low fand schließlich
                        doch ihren Weg in Humboldts Bibliothek: Schwarz 1993, S. 40 Nr. 289.
                        [FZ]</note> – J’ai étudié avec soin depuis quelques temps les langues du
                        Décan<note type="footnote" resp="editor">D.h. Dekkan, der südliche Teil des
                        indischen Subkontinents. [FZ]</note>, surtout le Telinga. J’y ai trouvé fort
                    singulier que les changemens des lettres initiales et finales des mots dans leur
                    contact ne dependent à beaucoup près pas autant de la nature de ces lettres que
                    de la catégorie grammaticale des mots auxquels elles appartiennent. Dans le
                    Sanscrit cette circonstance n’influe que très-médiocrement sur <term ref="005">le Sandhi</term>. Ce sont en général des langues qui méritent une grande
                    attention. – J’ai passé <pb n="92r"/> tout l’hiver dernier dans la plus profonde
                    solitude <placeName ref="Tegel">à la campagne</placeName> d’où je Vous écris ces
                    lignes. Je continuerai probablement ce genre de vie qui convient si bien a
                    l’isolement auquel m’a réduit la perte funeste que j’ai faite l’année
                        passée.<note type="footnote" resp="editor">Anspielung auf den Tod <persName ref="cvh1">Caroline von Humboldt</persName>s am 26. März 1829.
                        [FZ]</note>
            </p>
            <closer>
               <salute>Veuillez, Monsieur, me continuer Vos bontés et Votre amitié auxquelles
                        j’attache un si grand prix, et agréer en même temps l’assurance de mes
                        sentimens les plus distingués.</salute>
               <signed>Humboldt</signed>
               <lb/>
               <dateline>à Tegel près de Berlin, ce 20. Mai, 1830.</dateline>
               <lb/>
               <lb/>
               <pb n="92v, Anschrift:"/>
               <address>
                  <addrLine>A Monsieur,</addrLine>
                  <addrLine>Monsieur Eugene Burnouf,</addrLine>
                  <addrLine>Professeur à l’école Orientale cet. cet.</addrLine>
                  <addrLine>Paris.</addrLine>
                  <addrLine>rue de l’école de Médecine,</addrLine>
                  <addrLine>nr. 13.</addrLine>
               </address>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
