<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- IN BEARBEITUNG von FZ -->
<?xml-model href="../WvH_Schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="wvh_letters">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Wilhelm von Humboldt an Jean-Pierre Abel-Rémusat, 18.05.1830<idno type="BBAW">716</idno>
            </title>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/135657458">Frank Zimmer</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/">Investigation</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/120492644">Jürgen Trabant</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/">Project administration</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/">Supervision</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1053159110">Ute Tintemann</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353">Lou Klappenbach</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-7447-4589">Sascha Grabsch</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Elise Hanrahan</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title>Wilhelm von Humboldt: Online-Edition der sprachwissenschaftlichen Korrespondenz</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://www.bbaw.de">
                    Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)
                </ref>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">
                Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)
            </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl type="orig">Grundlage der Edition: Mantes-la-Jolie, Archives Communales, Sous-série 3 S,
                            Collection Clerc de Landresse, Inv.-Nr. 1898</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="print">Rousseau/Thouard 1999, S. 264–266. – Auszug:
                            http://www.eliohs.unifi.it/testi/800/quilraggh/quilraggh_burnouf.html:
                            Anm. 7 mit falschem Datum (18.3.1828)</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="KMV"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="Mattson"/>
               </witness>
            </listWit>
            <listPerson type="mentioned">
               <person corresp="alexandra">
                  <persName>Alexandra Fjodorowna, Kaiserin von Russland (geb.
                    Charlotte von Preußen)</persName>
               </person>
               <person corresp="fw3">
                  <persName>Friedrich Wilhelm III., König von Preußen</persName>
               </person>
               <person corresp="avh">
                  <persName>Humboldt, Alexander von</persName>
               </person>
               <person corresp="cvh1">
                  <persName>Humboldt, Caroline von</persName>
               </person>
               <person corresp="asjulien">
                  <persName>Julien, Aignan Stanislas</persName>
               </person>
               <person corresp="fw4">
                  <persName>Kronprinz Friedrich Wilhelm (später Friedrich Wilhelm IV., König
                    von Preußen)</persName>
               </person>
               <person corresp="cfneumann">
                  <persName>Neumann, Carl Friedrich</persName>
               </person>
               <person corresp="nikolaus1">
                  <persName>Nikolaus I., Zar von Rußland</persName>
               </person>
            </listPerson>
            <listBibl type="mentioned">
               <bibl corresp="228">Humboldt, Wilhelm von: Über die Verwandtschaft der Ortsadverbien
                    mit dem Pronomen in einigen Sprachen. Gelesen in der Akademie der Wissenschaften
                    am 17. December 1829. In: Abhandlungen der historisch-philologischen Klasse der
                    Königlichen Preußischen Akademie der Wissenschaften zu Berlin aus dem Jahre 1829
                    (Berlin: Königliche Akademie der Wissenschaften 1832), S. 1–26</bibl>
               <bibl corresp="1037">Julien, Stanislas: Vindiciae philologiae in linguam sinicam.
                    Dissertatio prima de quibusdam litteris sinicis quae nonnunquam, genuina
                    significatione deposita, accusandi casum mere denotant (Paris: Dondey-Dupré
                    1830)</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <ab type="incipit">Monsieur, / Vous aurez appris, Monsieur, dans le
                        tems le malheureux évenement qui m’a frappé l’année passée. … </ab>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="wvh">Humboldt, Wilhelm von</persName>
               <date type="author" when="1830-05-18"/>
               <placeName key="Tegel">Tegel</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="jpabel">Abel-Rémusat, Jean-Pierre</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="next" target="1130">04.01.1831</ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <handNotes>
            <handNote scribe="wvh">Eigenhändig</handNote>
         </handNotes>
         <langUsage n="paz">
            <language ident="hy">Armenisch</language>
            <language ident="zh">Chinesisch</language>
            <language ident="">Indisch-chinesische Sprachen</language>
            <language ident="ms">Malayisch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item n="name">FZ</item>
            <item n="date">30. April 2015</item>
            <item n="status">in Bearbeitung</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener>
               <pb n="1*"/> <salute>Monsieur,</salute>
            </opener>
            <p>Vous aurez appris, Monsieur, dans le tems le malheureux évenement qui m’a frappé
                    l’année passée. <persName ref="cvh1">Md de Humboldt</persName> tomba presqu’au
                    moment du retour de notre voyage dangereusement malade, elle succomba au mois de
                    Mars, et cette perte cruelle détruisit tellement toute mon existence domestique
                    que j’ai vécu depuis ce moment dans la plus profonde solitude. Mes études ont
                    fait depuis mon unique occupation. J’ai tâché de remplir des lacunes que je
                    remarquois dans mes connoissances et me suis livré à des recherches
                    particulières sur les langues Malayes et Indo-Chinoises. Mon séjour à <placeName ref="Paris">Paris</placeName> et l’avantage de m’y entretenir souvent, avec
                    Vous, Monsieur, m’ont été d’une immense utilité. J’y ai reconnû, combien de
                    connoissances me manquoient encore pour entreprendre des travaux sur les langues
                    en général, et j’ai redoublé de zêle et d’assiduité pour bien employer dans ce
                    sens ma solitude champêtre. J’espère pouvoir Vous présenter en quelque temps
                    d’ici un ouvrage plus digne de l’opinion favorable par laquelle Vous avez
                    souvent eû la bonté d’encourager mes foibles travaux. </p>
            <p>Veuillez me permettre, Monsieur, de Vous envoyer en attendant ci-joint <bibl sameAs="228">un mémoire</bibl> que j’ai lû il y a quelque temps à <orgName ref="3">notre Académie</orgName>. Il renferme une idée sur l’origine du
                    pronom personnel dans quelques langues qui m’a parû être intéressante.<note type="footnote" resp="editor">Die Abhandlung wurde bereits im Sommer 1830 an
                        verschiedene Freunde versandt; siehe Leitzmann in GS VI, S. 334 zu Nr.
                        11.</note> C’est surtout l’Arménien que j’étudiois, il y a trois ans, qui
                    m’a mis sur la voye de cette découverte Vous trouverez dans <bibl sameAs="228">mon mémoire</bibl> un
                    article que je dois à la complaisance de <persName ref="cfneumann">M<hi rend="superscript">r</hi>. Neumann</persName>. Ce qu’il y avance, <pb n="2*"/> m’a parû ingénieux, je désire que Vous le trouviez en même temps
                    fondé, Monsieur. <persName ref="cfneumann">M<hi rend="superscript">r</hi>.
                        Neumann</persName> m’avoit communiqué d’abord une note dans laquelle il
                    donnoit encore plus d’étendue à ses idées sur le mot <foreign sameAs="zh">
                  <hi rend="underline">nai</hi>
               </foreign>. Mais comme il me sembloit attacher à ce mot une signification que
                    je ne trouvois pas justifiée par les passages qu’il citoit, il a modifié ensuite
                    son opinion. Vous m’aviez parlé, Monsieur, avec beaucoup d’éloges des études
                    Chinoises de <persName ref="cfneumann">M<hi rend="superscript">r</hi>.
                        Neumann</persName>, et c’est là ce qui m’a surtout engagé à y porter plus de
                    confiance. J’ai vû depuis <persName ref="cfneumann">M<hi rend="superscript">r</hi>. Neumann</persName> plusieurs fois ici, et j’avoue qu’il m’a
                    parû être un homme fort judicieux, et d’un savoir vraîment solide sur plusieurs
                    objets. Je puis naturellement moins juger de ses connaissances en Chinois, et je
                    ne disconviens pas qu’il met parfois plus de confiance que je ne le ferois, dans
                    des connaissances rapidement acquises. J’ai cependant vû avec peine la vivacité
                    et l’espèce d’acharnement avec lesquels il a été attaqué dans nos papiers
                    publics. Les rectifications sont certainement précieuses, mais la politesse et
                    au moins les dehors d’une certaine indulgence n’y gâtent rien. </p>
            <p>
               <persName ref="asjulien">M<hi rend="superscript">r</hi>. Julien</persName> m’a
                    addressé <bibl sameAs="1037">un mémoire intéressant sur quelques points de la
                        Grammaire Chinoise</bibl>. Je l’ai lû avec beaucoup de plaisir, mais si
                        <persName ref="asjulien">M<hi rend="superscript">r</hi>. Julien</persName>
                    croit prouver par son travail que le Chinois n’est pas une langue sans flexions
                    et sans de véritables signes grammaticaux, je ne saurois partager son opinion
                    que jusqu’à un certain point. La signification matérielle de quelques particules
                    Chinoises s’est en effèt presqu’entièrement perdue par l’usage qu’on en fait;
                    personne ne l’a mieux observé et prouvé que Vous, Monsieur. Mais ces cas sont
                    isolés dans la langue et n’en forment pas la regle et le caractère, les rapports
                    même que ces particules servent à marquer, ne le sont pas toujours par elles, et
                    il est même impossible de déterminer jusqu’à quel dégré la signification
                    matérielle et primitive s’est <pb n="3*"/> perdue dans cette espèce de mots. </p>
            <p>
               <persName ref="avh">Mon frère</persName> me charge des choses les plus amicales
                    pour Vous, Monsieur. Il est au moment d’accompagner par Ordre du <persName ref="fw3">Roi</persName> le <persName ref="fw4">Prince Royal</persName> à
                        <placeName ref="Warschau">Varsovie</placeName> pour y trouver <persName ref="nikolaus1">l’Empereur</persName> et <persName ref="alexandra">l’Impératrice de Russie</persName>. Cette excursion ne l’éloignera de
                        <placeName ref="Berlin">Berlin</placeName> que pour deux ou trois semaines
                    seulement.</p>
            <closer>
               <salute>Veuillez agréer, Monsieur, l’assurance sincère de mon éstime toute
                        particulière et de mes sentimens les plus distingués.
                        </salute>
               <signed>Humboldt</signed>
               <lb/>
               <dateline>à Tegel près de Berlin, ce
                        18. Mai, 1830.</dateline>
               <lb/>
               <lb/>
               <pb n="4*"/>
               <address>
                  <addrLine>A Monsieur, <lb/>Monsieur Abel-Rémusat, <lb/>Membre de l’Institut
                            de France cet. cet. <lb/>à <lb/>Paris, <lb/>
                     <orgName ref="7">Bibliothèque Royale</orgName>.</addrLine>
               </address>
               <lb/>
               <pb n="Poststempel: Berlin 19 - 5"/>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
