<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../WvH_Schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="wvh_letters">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Wilhelm von Humboldt an August Wilhelm von Schlegel, 11.06.1830<idno type="BBAW">1106</idno>
            </title>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/135657458">Frank Zimmer</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/">Investigation</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/120492644">Jürgen Trabant</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/">Project administration</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/">Supervision</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1053159110">Ute Tintemann</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353">Lou Klappenbach</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-7447-4589">Sascha Grabsch</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Elise Hanrahan</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title>Wilhelm von Humboldt: Online-Edition der sprachwissenschaftlichen Korrespondenz</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://www.bbaw.de">
                    Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)
                </ref>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">
                Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)
            </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl type="orig">Grundlage der Edition: Bonn, ULB, Inv. S 507: 25</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="print">Leitzmann 1908, S. 249–252</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="KMV"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="Mattson">Mattson 8240</bibl>
               </witness>
            </listWit>
            <listPerson type="mentioned">
               <person corresp="bopp">
                  <persName>Bopp, Franz</persName>
               </person>
               <person corresp="eburnouf">
                  <persName>Burnouf, Eugène</persName>
               </person>
               <person corresp="fw3">
                  <persName>Friedrich Wilhelm III., König von Preußen</persName>
               </person>
               <person corresp="fschiller">
                  <persName>Schiller, Friedrich</persName>
               </person>
            </listPerson>
            <listBibl type="mentioned">
               <bibl corresp="1082">Allgemeine Preußische Staatszeitung (Berlin 1819–1843)</bibl>
               <bibl corresp="493">Burnouf, Eugène: Vendidad Sadé, l’un des livres de Zoroastre
                    Lithographié d’après le manuscrit Zend de la Bibliothèque du Roi (Paris: Perthes
                    1829–1833)</bibl>
               <bibl corresp="228">Humboldt, Wilhelm von: Über die Verwandtschaft der Ortsadverbien
                    mit dem Pronomen in einigen Sprachen. Gelesen in der Akademie der Wissenschaften
                    am 17. December 1829. In: Abhandlungen der historisch-philologischen Klasse der
                    Königlichen Preußischen Akademie der Wissenschaften zu Berlin aus dem Jahre 1829
                    (Berlin: Königliche Akademie der Wissenschaften 1832), S. 1–26</bibl>
               <bibl corresp="220">Humboldt, Wilhelm von: Vorerinnerung. Über Schiller und den Gang
                    seiner Geistesentwicklung. In: Briefwechsel zwischen Schiller und W. v. Humboldt
                    (Stuttgart/Tübingen: J. G. Cotta 1830)</bibl>
               <bibl corresp="385">Humboldt, Wilhelm Freiherr von / Schiller, Friedrich: Briefwechsel
                    zwischen Schiller und Wilhelm v. Humboldt (Stuttgart und Tübingen: J. G. Cotta
                    1830)</bibl>
               <bibl corresp="634">Schlegel, August Wilhelm von: Ramayana id est carmen epicum de
                    Ramae rebus gestis poetae antiquissimi Valmicis opus, Volume 1 (Bonn: sumtibus
                    editoris 1829)</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <ab type="incipit">Ich danke Ew. Hochwohlgebornen recht herzlich für die Güte,
                        mich so schnell mit einer Antwort auf meinen neulichen Brief erfreut zu
                        haben. Ich kann mir nicht das Vergnügen versagen, auf diesen sogleich zu
                        erwiedern, …</ab>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="wvh">Humboldt, Wilhelm von</persName>
               <date type="author" when="1830-06-11"/>
               <placeName key="Ottmachau">Ottmachau</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="awschlegel">Schlegel, August Wilhelm von</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <handNotes>
            <handNote scribe="Schreiber">Schreiberschrift mit Korrekturen Humboldts und
                    eigenhändiger Unterschrift</handNote>
         </handNotes>
         <langUsage n="ind paz">
            <language ident="hy">Armenisch</language>
            <language ident="asm">Asiatische Sprachen</language>
            <language ident="ae">Avestisch (Zend)</language>
            <language ident="zh">Chinesisch</language>
            <language ident="dcc">Dekkan</language>
            <language ident="jv">Javanisch</language>
            <language ident="la">Lateinisch</language>
            <language ident="mg">Malagasy</language>
            <language ident="sa">Sanskrit</language>
            <language ident="tl">Tagalog</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item n="name">KS</item>
            <item n="date">24. Januar 2014</item>
            <item n="status">in Bearbeitung, gegengelesen von AD 27. Februar 2014</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="Schlegel/WvH-Schlegel_1830-06-11/WvH-Schlegel_1830_06_11_Seite_01.jpg"/>
      <graphic url="Schlegel/WvH-Schlegel_1830-06-11/WvH-Schlegel_1830_06_11_Seite_02.jpg"/>
      <graphic url="Schlegel/WvH-Schlegel_1830-06-11/WvH-Schlegel_1830_06_11_Seite_03.jpg"/>
      <graphic url="Schlegel/WvH-Schlegel_1830-06-11/WvH-Schlegel_1830_06_11_Seite_04.jpg"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <p>
               <pb n="1*"/> Ich habe Euer Hochwohlgeboren <ref type="link" target="1105">am
                            <date when="1830-11-03">3<hi rend="superscript">
                        <hi rend="underline2">ten</hi>
                     </hi> d: Mts</date>
               </ref> nur so flüchtig schreiben können daß ich mir das Vergnügen nicht versagen
                    kann, von hier aus einige Worte hinzuzusetzen. </p>
            <p>Ich kann Euer Hochwohlgeboren nicht lebhaft genug ausdrücken, wie sehr es mich
                    freut, daß Sie gerade allgemeine Betrachtungen über das Studium der <hi rend="antiqua">Asiati</hi>schen Sprachen zum Gegenstande einer eigenen
                    Schrift gemacht haben, und mit welchem Vergnügen ich der Belehrung entgegen
                    sehe, welche auch ich daraus schöpfen werde. Denn wenn auch Euer Hochwohlgeboren
                    sagen, daß Ihre Arbeit zunächst für das Englische <hi rend="antiqua">Publicum</hi> bestimmt ist, so wird sie darum <add>
                  <handShift scribe="wvh"/> für das Deutsche</add> <handShift scribe="Schreiber"/> nicht weniger
                    anziehend und wichtig sein.</p>
            <p>Seit dem ich mich mehr mit asiatischen Sprachen beschäftigt habe, welche nicht
                    als herstammend von dem <hi rend="antiqua">Sanskrit</hi> angesehen werden
                    können, gelange ich immermehr zu der Ueberzeugung, daß, um die Natur und das
                    Wesen des <hi rend="antiqua">Sanskrits</hi> und sein wahres Verhältniß zu den
                    asiatischen Sprachen überhaupt einzusehen, man es auf der einen Seite mit
                            <subst>
                  <del>dem</del>
                  <add>
                     <handShift scribe="wvh"/>
                        den</add>
               </subst> <handShift scribe="Schreiber"/> von ihm abstammenden
                    Sprachen, allein auf der andern auch mit denjenigen vergleichen muß, welche
                    Wurzeln und selbst <sic>gramatische</sic> Verhältnisse mit ihm gemein haben,
                    welche nicht aus ihm hervor gegangen sind. Denn in den meisten Sprachen des
                    südlichen Asiens namentlich denen des <hi rend="antiqua">Decan</hi>, der <hi rend="antiqua">Javani</hi>schen, <hi rend="antiqua">Tagali</hi>schen, <hi rend="antiqua">Madecassi</hi>schen, u. s. w. ist eine doppelte
                    Verwandtschaft mit dem Indischen sichtbar, einmal eine sehr spät entstandene,
                    dann aber eine sich in das Dunkel des Ursprungs jeder Sprache verhüllende. Auch
                    in den Alphabeten muß <sic>mann</sic> die gleichförmige, offenbar <subst>
                  <del>später</del>
                  <add>
                     <handShift scribe="wvh"/>
                        spätere</add>
               </subst> <handShift scribe="Schreiber"/> <hi rend="antiqua">Sanskriti</hi>sche Anordnung von der früheren, oft sehr von der Indischen
                        <sic>abweichende</sic> Lautbezeichnung unterscheiden. <pb n="2*"/> Im <hi rend="antiqua">Sanskrit</hi> selbst sind aber Spuren
                                <subst>
                  <del>eines</del>
                  <add>
                     <handShift scribe="wvh"/>
                        einer</add>
               </subst> <handShift scribe="Schreiber"/> früheren, dem Bau jener
                    Sprachen nicht so unähnlichen <hi rend="antiqua">Organisation</hi> bei weitem
                    nicht erloschen. Ueber den Zustand der Sprachen, der sich aus dem <hi rend="antiqua">Sanskrit</hi> ableiten läßt, werden die Aufklärungen des <hi rend="antiqua">Zend</hi>, und wenn einmal jemand darüber kommt, des <hi rend="antiqua">Armenischen</hi> ein großes Licht verbreiten. Gewiß finden
                    auch Euer Hochwohlgeboren die Arbeiten <hi rend="antiqua">
                  <persName ref="eburnouf">Burnouf</persName>s</hi> über das <hi rend="antiqua">Zend</hi>
               <!-- = ID 493? --> trefflich und wahrhaft
                    bewundernswürdig. Dagegen ist über die Sprachen, von welchen ich sagen möchte,
                    daß sie zum <hi rend="antiqua">Sanskrit</hi> hinführen können, noch überaus
                    wenig, oder eigentlich so gut als Nichts geliefert worden. </p>
            <p>Daß die Fortsetzung des Drucks Ihres <subst>
                  <del>Ramajana</del>
                  <add>
                     <handShift scribe="wvh"/> <bibl sameAs="634">Ramayana</bibl>
                  </add>
               </subst> <handShift scribe="Schreiber"/> die
                    Schwierigkeiten findet, von welchen Sie mir schreiben, schmerzt mich ungemein.
                        <sic>Mann</sic> sollte Ihnen diese Schwierigkeiten auf alle Weise
                    erleichtern. Ich fühle aber freilich daß dieß auch Hindernisse findet. Der
                    Fehler davon, wie <add>
                  <handShift scribe="wvh"/> von</add> <handShift scribe="Schreiber"/> der Schwierigkeit Kunstwerke zu kaufen, liegt in dem
                    Grunde, daß kein <hi rend="antiqua">Fonds</hi> ausgesetzt ist, von welchem man
                    ganz regelmäßig wissenschaftliche Unternehmungen unterstützen könnte. Jetzt
                        <sic>müßen</sic> immer einzelne Anträge, welche das Finanz-Ministerium
                    unterstützen muß beim <persName ref="fw3">Könige</persName> geschehen, und an
                    dieser doppelten Klippe scheitern dann die wichtigsten Dinge, deren Nützlichkeit
                    aber sich nicht <sic>Jedem</sic>
               <!-- warum sic? --> begreiflich machen läßt.
                    Wäre das <hi rend="antiqua">Sanskrit</hi>-Studium nicht in England ganz und gar
                    vernachläßigt, so müßte eine innerlich und äußerlich so vortrefflich
                    ausgestattete Ausgabe, als Ihr <subst>
                  <del>Ramajana</del>
                  <add>
                     <handShift scribe="wvh"/> Ramayana</add>
               </subst> <handShift scribe="Schreiber"/> ist, in England einen bedeutenden Absatz finden. Ich habe den <bibl sameAs="634">ersten Band</bibl> ganz durchgelesen, und wirklich nur bei sehr
                    wenigen Stellen Anstoß gefunden; so vortrefflich hat Ihre Ausgabe das
                    Verständniß auch <pb n="3*"/> dem weniger Kundigen erleichtert. Auf Ihre
                    Sach-Erklärungen bin ich äußerst begierig. Werden Sie aber nicht auch
                        <sic>gramatische</sic> Bemerkungen hinzufügen? ich habe bemerkt, daß Sie von
                    einigen Dingen, die ich für allgemeine Regel gehalten habe, abgewichen sind, was
                    Sie gewiß nicht ohne Grund gethan haben.</p>
            <p>Euer Hochwohlgeboren haben die Güte mich nach meinen Arbeiten zu fragen. Sie
                    werden in Kurzem eine <bibl sameAs="228">Abhandlung</bibl> von mir bekommen, in
                    der ich auseinandersetze, daß in einigen Sprachen die <hi rend="antiqua">Pronomina</hi> „Ich“, „Du“, „Er“ aus den <hi rend="antiqua">Ortsadverbien</hi>, <foreign sameAs="la">
                  <hi rend="antiqua">hic</hi>
               </foreign>, <foreign sameAs="la">
                  <hi rend="antiqua">istic</hi>
               </foreign>, <foreign sameAs="la">
                  <hi rend="antiqua">illic</hi>
               </foreign>, entstanden sind, und daß andre
                    Sprachen diese Begriffe mit einander vertauschen. Sie sehen, daß ich immer noch
                    bei dem <sic>Druckenlaßen</sic> meiner akademischen Abhandlungen bin. Auch
                    möchte ich nicht sagen, ob ich je zu etwas Größerem kommen werde. Wenn Sie
                        <bibl sameAs="385">meinen Brief-Wechsel mit <hi rend="antiqua">Schiller</hi>
               </bibl> bald einmal in die Hand nehmen, so werden Sie sehen,
                    was <persName ref="fschiller">
                  <hi rend="antiqua">Schiller</hi>
               </persName> wie ich glaube, nur zu sehr mit
                    Recht über meine Schriftstellerei prophezeit. Dieser <bibl sameAs="385">Brief-Wechsel</bibl> wird jetzt gedruckt, und ich lasse ihm eine <bibl sameAs="220">Vorerinnerung</bibl> über <persName ref="fschiller">
                  <hi rend="antiqua">Schiller</hi>
               </persName> und den Gang seiner
                    GeistesEntwickelung voran gehen. Dieß ist die <sic>lezte</sic> kleine Arbeit die
                    ich gemacht habe. Im <bibl sameAs="385">Brief-Wechsel</bibl> selbst glaube ich
                    alle Stellen vertilgt zu haben, die irgend <sic>Jemanden</sic> verletzen
                        <sic>könten,</sic> so wie Alle, welche gar kein allgemeines Interesse
                    darbieten. Er ist daher ungeheuer zusammen geschmolzen, und wird kaum <subst>
                  <del>ein nur mäßig</del>
                  <add>einen mäßigen</add>
               </subst> <hi rend="antiqua">Octav</hi>-Band ausmachen.</p>
            <p>Euer Hochwohlgeboren erwähnen abermals der höchst unverständigen und
                    ungebührlichen Stelle in der <bibl sameAs="1082">Staats-Zeitung</bibl>
               <!-- Kritik nicht gefunden! von wem/wann? -->. Ihre
                    Verdienste um <pb n="4*"/> das Indische, und nicht blos um dieses, sondern auch
                    um jeden Zweig gerade derjenigen <hi rend="antiqua">Literatur</hi>, welche am
                    Meisten auf die Geistes-Kultur einwirket, sind zu sichtbar, und wirklich zu
                    anerkannt, als daß Sie von solchen Aeußerungen auch nur <hi rend="antiqua">Notiz</hi> nehmen sollten. Ich habe wirklich jene Stelle nur erst aus Ihrem
                    Briefe kennen gelernt. Keine Seele hatte mir davon gesprochen. Wer giebt auf
                    politische Zeitungen, wenn <sic>Sie</sic> vom Indischen und Chinesischen reden?
                    – Dem armen <persName ref="bopp">
                  <hi rend="antiqua">Bopp</hi>
               </persName> thun Sie gewiß Unrecht, wenn Sie
                    glauben, daß er um die Stelle vor dem Drucke gewußt hat. Ob sie von einem seiner
                    Schüler herrührt? weiß ich nicht. Es mag wohl sein, allein auch dieser dachte
                    wahrscheinlich nur dabei an die <sic>Gramatik,</sic> das Wörterbuch, die
                    wohlfeilen Ausgaben der Episoden, kurz an die Hülfsmittel, durch welche das
                    Studium den Anfängern erleichtert ist.</p>
            <closer>
               <salute>Leben Sie recht wohl und nehmen Sie die erneuerte Versicherung meiner
                            <sic>Hochachtungsvollsten</sic> und freundschaftlichsten Ergebenheit
                        an.</salute>
               <signed>
                  <handShift scribe="wvh"/> Humboldt</signed>
               <lb/>
               <dateline>
                  <handShift scribe="Schreiber"/> <hi rend="antiqua">Ottmachau</hi> den 11<hi rend="superscript">ten</hi> <hi rend="antiqua">Juny</hi> 1830</dateline>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
