<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- IN BEARBEITUNG von FZ -->
<?xml-model href="../WvH_Schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="wvh_letters">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Wilhelm von Humboldt an Friedrich Gottlieb Welcker, 29.01.1830<idno type="BBAW">1062</idno>
            </title>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/135657458">Frank Zimmer</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/">Investigation</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/120492644">Jürgen Trabant</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/">Project administration</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/">Supervision</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1053159110">Ute Tintemann</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353">Lou Klappenbach</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-7447-4589">Sascha Grabsch</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Elise Hanrahan</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title>Wilhelm von Humboldt: Online-Edition der sprachwissenschaftlichen Korrespondenz</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://www.bbaw.de">
                    Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)
                </ref>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">
                Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)
            </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl type="orig">Grundlage der Edition: Bonn, ULB, S 689, Nr. 48</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="print">Haym 1859, S. 150–152</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="KMV"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="Mattson">Mattson 8152</bibl>
               </witness>
            </listWit>
            <listPerson type="mentioned">
               <person corresp="ahedemann">
                  <persName>Hedemann, Adelheid von</persName>
               </person>
               <person corresp="agfhedemann">
                  <persName>Hedemann, August Georg Friedrich von</persName>
               </person>
               <person corresp="avh">
                  <persName>Humboldt, Alexander von</persName>
               </person>
               <person corresp="cvh1">
                  <persName>Humboldt, Caroline von</persName>
               </person>
               <person corresp="cvh2">
                  <persName>Humboldt, Caroline von, Tochter von Wilhelm von
                    Humboldt</persName>
               </person>
               <person corresp="jnrust">
                  <persName>Rust, Johann Nepomuk</persName>
               </person>
               <person corresp="bthorvaldsen">
                  <persName>Thorvaldsen, Bertel</persName>
               </person>
               <person corresp="kwwach">
                  <persName>Wach, Karl Wilhelm</persName>
               </person>
               <person corresp="pfwalther">
                  <persName>Walther, Philipp Franz von</persName>
               </person>
            </listPerson>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <ab type="incipit">Ich danke Ihnen sehr, theuerster Freund, für
                        Ihre gütigen beiden Briefe …</ab>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="wvh">Humboldt, Wilhelm von</persName>
               <date type="author" when="1830-01-29"/>
               <placeName key="Tegel">Tegel</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="fgwelcker">Welcker, Friedrich Gottlieb</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <handNotes>
            <handNote scribe="wvh">Schreiberschrift mit einer Ergänzung und Unterschrift
                    Humboldts</handNote>
         </handNotes>
         <langUsage n="paz ind">
            <language ident="">Malayische Sprachen</language>
            <language ident="zh">Chinesisch</language>
            <language ident="sa">Sanskrit</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item n="name">FZ</item>
            <item n="date">18. März 2015</item>
            <item n="status">in Bearbeitung</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <p>
               <pb n="1*"/> Ich danke Ihnen sehr, theuerster Freund, für Ihre gütigen beiden
                    Briefe vom <date when="1829-10-10">10<hi rend="superscript">ten</hi>
                        Oktober</date> und <date when="1830-01-04">4<hi rend="superscript">ten</hi>
                        Januar</date>, die mir als neue Briefe Ihres Vertrauens und Ihrer
                    Freundschaft unendlich angenehm gewesen sind.</p>
            <p>Wegen der Angelegenheit des <persName ref="pfwalther">Herrn <hi rend="antiqua">von Walther</hi>
               </persName>
               <note type="footnote" resp="editor">Philipp
                        Franz von Walther (1782–1849), 1818 bis 1830 Professor für Chirurgie und
                        Augenheilkunde in Bonn, seit 1830 leitender Arzt im städtischen Krankenhaus
                        in München.</note> habe ich selbst durchaus nichts thun können. Wenn ich
                    Ihnen von der Abgeschiedenheit reden werde, in der ich hier lebe, wird Ihnen
                    dieß begreiflich erscheinen. <persName ref="avh">Mein Bruder</persName> aber hat
                    darüber mit dem <persName ref="jnrust">Geheimrath <hi rend="antiqua">Rust</hi>
               </persName>
               <note type="footnote" resp="editor">Johann Nepomuk Rust
                        (1775–1840).</note> gesprochen, und es wird gewiß Alles gethan werden, was
                    irgend geschehen kann. Unter uns gesagt, hat sich vielleicht <persName ref="pfwalther">Herr <hi rend="antiqua">von Walther</hi>
               </persName> /:was
                    ihm aber zu großer Ehre gereicht:/ durch seine Nachgiebigkeit gegen die Bitten
                    in <placeName ref="Bonn">
                  <hi rend="antiqua">Bonn</hi>
               </placeName> die durch die
                    nicht recht passend abgefaßten Zeitungsartikel gleich bekannt wurde,
                    einigermaßen Schaden gethan. Was die kleinliche Rechnungsführung betrifft so
                    steht es nicht ganz in der Gewalt des Ministeriums hierin <pb n="2*"/> Aenderungen zu machen. Es hängt dieß mit der Oberrechungskammer zusammen, gegen
                    deren Pünktlichkeit in <sic>Belägen</sic> für kleine Summen allerdings
                        <sic>Allgemein</sic> geklagt wird, obgleich, wenn man nicht wahre Vortheile
                    aufgeben will, die Sache schwer zu ändern steht.</p>
            <p>Ich habe mich seit dem vorigen <sic>Früjahre</sic> ganz hieher zurückgezogen, und
                    komme nur so oft in die Stadt, als es das Geschäft der Einrichtung des <orgName ref="50">Museums</orgName>, dem ich vorstehe, erfordert. Meine beiden
                    ältesten Töchter und <persName ref="agfhedemann">mein Schwiegersohn der Oberst
                            <hi rend="antiqua">von Hedemann</hi>
               </persName> sind seit dem November
                    in <placeName ref="Berlin">
                  <hi rend="antiqua">Berlin</hi>
               </placeName>, besuchen
                    mich aber hier von Zeit zu Zeit. Dieß einsame Leben sagt mir gerade jetzt am
                    meisten zu, und da ich auch nach dem Gebrauche des <placeName ref="Bad Gastein">Bades von <hi rend="antiqua">Gastein</hi>
               </placeName> einer guten
                    Gesundheit genieße, so kann ich von allen diesen Seiten nicht klagen. Ich werde
                    Ihnen bald die Freude machen können, Ihnen eine sehr gelungene Zeichnung
                        <persName ref="cvh1">meiner Frau</persName> zu schicken. Sie wird jetzt
                    litographirt, und ist vom <persName ref="kwwach">Professor <hi rend="antiqua">Wach</hi>
               </persName>. Es ist diesem auf eine ordentlich <pb n="3*"/> wunderbare Art gelungen, die Züge der Verstorbenen so im Gedächtniß eingeprägt
                    zu erhalten, daß er sie auf diese Weise wiedergeben konnte. Sie werden gewiß
                    selbst finden, daß keines der bei ihrem Leben gemachten Bilder nur um die Hälfte
                    so gut gelungen ist. Vielleicht <sic>laße</sic> ich die Zeichnung noch in Kupfer
                    stechen, da die Lithographirung doch vergänglicher ist. Das Grabmal ist nun auch
                    im Herbste hier fertig geworden. Es besteht in einer über 12 Fuß hohen, sehr
                    schön polirten Granitsäule mit Sockel und <add>
                  <handShift scribe="wvh"/>
                        Ionischem</add> <handShift scribe="Schreiber"/> Kapitäl von weißem
                    Marmor. Die Säule steht auf einem Postamente, welches die Inschrift trägt, und
                    dieses wieder auf vier Stufen. Postament und Stufen sind von grauem Marmor. Auf
                    der Säule wird die Statue der Hoffnung im äginetischen Style stehen, welche
                        <persName ref="cvh1">meine Frau</persName> vor langer Zeit selbst bei
                        <persName ref="bthorvaldsen">
                  <hi rend="antiqua">Thorwaldsen</hi>
               </persName>
                    bestellt hatte, und die jetzt unter Weges ist. Ob ich aber die Statue selbst der
                    Witterung aussetze, oder eine Copie davon machen laße, ist noch nicht
                    entschieden. Vor <pb n="4*"/> den Stufen des Grabmales ruht der Körper in der
                    Erde an der Seite, wo man das Haus im Gesicht hat, <del>und</del> die Umfassung
                    ist auf der hinteren Hälfte ein steinerner Halbkreis, welcher zugleich eine Bank
                    bildet, und an den sich vorne ein eisernes Gitter in viereckter Form anschließt.
                    Das Ganze steht an einem Fleck, der auf der einen Seite von einer großen Eiche
                    und dunkelen Tannen beschattet ist, aber übrigens freie Aussicht auf das Feld
                    und den See hat. Die Entfernung vom Hause ist zwar mäßig, aber doch so, wie die
                    Stille eines Grabes sie fordert. Ich hoffe immer, daß Sie in diesem oder den
                    nächsten Jahre einmal herkommen, und mich hier besuchen werden. Auch das
                        <orgName ref="50">Museum</orgName> verdient die Reise; es wird am Ende des
                    Sommers vollkommen im Stande sein, und enthält große Schätze, theils solche, die
                    man nur bisher nicht kannte, theils zugekaufte.</p>
            <p>Ueber das, was Sie mir gütigst geschickt haben, theuerster Freund, kann ich Ihnen
                    heute nichts sagen als Ihnen auf das herzlichste dafür danken. Ich <pb n="5*"/> <sic>Ich</sic> erfahre leider, daß man nicht in dem Maaße viel vor
                    sich bringt, in dem man viel Zeit hat. Aber es liegen mir eine Menge
                    Privatgeschäfte zur Last, ich arbeite jetzt langsamer, und alle Arbeiten über
                    Sprachen haben das Unangenehme, daß man nicht unterlaßen kann, in ein großes
                    lexikalisches und grammatisches <hi rend="antiqua">Detail</hi> einzugehen. Ich
                    bin aber in diesem Augenblick bei einer Arbeit<note type="footnote" resp="editor">Gemeint ist die Beschäftigung mit dem Kawi-Werk.</note>, die,
                    wenn ich sie durchführen kann, wie es mein Plan ist, auf einmal alle Ideen, die
                    ich über Sprache bisher gefaßt habe, aufhellen, und klarer entwickeln wird, ja
                    durch die ich mir schmeichele, die Kenntniß der Sprachbildung überhaupt, um ein
                    Großes weiter zu bringen. Ich habe mich schon seit längerer Zeit mit den <hi rend="antiqua">Malayischen</hi>-Sprachen beschäftigt, besitze dazu
                    Hülfsmittel, die man theils nicht hatte, theils nicht benutzte, und glaube nun
                    in diesen Sprachen und in ihrem Verhältniß auf der einen Seite zum Chinesischen,
                    auf der anderen zum Sanskrit den Punkt gefunden zu haben, aus <pb n="6*"/> welchem sich die hauptsächlichsten Verschiedenheiten der Sprachbehandlung sowohl
                    in Absicht der Grammatik als der Wortbildung übersehen laßen. Meine Arbeit wird
                    zunächst im <hi rend="antiqua">Detail</hi> nur die <hi rend="antiqua">Malayischen</hi>-Sprachen betreffen, aber sich in Absicht der
                    Sprachgrundsätze über alle <sic>Südassiatischen</sic> verbreiten. Ueberhaupt
                    genieße ich des Vortheils, da ich immer mehr für mich gearbeitet, als
                    geschrieben habe, ziemlich den Bau aller derjenigen Sprachen zu kennen, über
                    welche es Grammatiken giebt. Denn ich halte mich allerdings nur an diejenigen,
                    bei <sic>welchem</sic> die Materialien ein Urteil über den wahren Organismus
                    erlauben. Mit denen, von <sic>welchem</sic> man nur Wörter kennt, ist für die
                    eigentliche <sic>Sprachforrschung</sic> nur wenig zu machen.</p>
            <p>Verzeihen Sie, daß ich so weitläuftig geworden bin. Es war mir aber ein
                    wirkliches Bedürfniß Sie, der Sie immer so freundschaftlichen Anteil an mir und
                    den Meinigen genommen haben, von mir und meiner Lage zu unterrichten.
                    Entschuldigen Sie auch, daß ich nicht selbst geschrieben. Es <pb n="7*"/> wird
                    mir so leichter und Sie gewinnen sehr dabei für das Lesen.</p>
            <closer>
               <salute>Leben Sie herzlich wohl <lb/>Mit innigster Freundschaft
                            <lb/>
                  <handShift scribe="wvh"/> der
                        Ihrige,</salute>
               <signed>Humboldt</signed>
               <lb/>
               <dateline>
                  <handShift scribe="Schreiber"/> <hi rend="antiqua">Tegel</hi> den 29<hi rend="superscript">ten</hi> Januar 1830.</dateline>
               <address>
                  <addrLine>An</addrLine>
                  <addrLine>Herrn Professor <hi rend="antiqua">Welcker</hi>
                  </addrLine>
                  <addrLine>Wohlgebohren</addrLine>
                  <addrLine>in</addrLine>
                  <addrLine>
                     <hi rend="antiqua">Bonn</hi>
                  </addrLine>
               </address>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
