<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- IN BEARBEITUNG von FZ -->
<?xml-model href="../WvH_Schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="wvh_letters">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Friedrich August Rosen an Wilhelm von Humboldt, 17.09.1831<idno type="BBAW">486</idno>
            </title>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/135657458">Frank Zimmer</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/">Investigation</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/120492644">Jürgen Trabant</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/">Project administration</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/">Supervision</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1053159110">Ute Tintemann</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353">Lou Klappenbach</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-7447-4589">Sascha Grabsch</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Elise Hanrahan</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title>Wilhelm von Humboldt: Online-Edition der sprachwissenschaftlichen Korrespondenz</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://www.bbaw.de">
                    Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)
                </ref>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">
                Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)
            </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl type="orig">Grundlage der Edition: Ehem. Preußische Staatsbibliothek zu Berlin, gegenwärtig
                            in der Jagiellonen-Bibliothek Krakau, Coll. ling. fol. 53, Bl. 241–243. –
                            Entwurf: Marbach, Deutsches Literaturarchiv, 62.193</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="print"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="KMV">S. 225</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="Mattson">Mattson 12380</bibl>
               </witness>
            </listWit>
            <listPerson type="mentioned">
               <person corresp="ferosen">
                  <persName>Ballhorn-Rosen, Friedrich Ernst</persName>
               </person>
               <person corresp="bopp">
                  <persName>Bopp, Franz</persName>
               </person>
               <person corresp="hbuelow">
                  <persName>Bülow, Heinrich von</persName>
               </person>
               <person corresp="rtfarquhar">
                  <persName>Farquhar, Sir Robert Townsend</persName>
               </person>
               <person corresp="thfarquhar">
                  <persName>Farquhar, Sir Thomas Harvie</persName>
               </person>
               <person corresp="bhfroberville">
                  <persName>Froberville, Barthélémy Huet, Chevalier de</persName>
               </person>
               <person corresp="classen">
                  <persName>Lassen, Christian</persName>
               </person>
               <person corresp="metcalfe">
                  <persName>Metcalfe, Keturah (Witwe des Rev. John Jeffreys)</persName>
               </person>
               <person corresp="gspattison">
                  <persName>Pattison, Granville Sharp</persName>
               </person>
               <person corresp="sayanacharya">
                  <persName>Sāyaṇāchārya</persName>
               </person>
               <person corresp="awschlegel">
                  <persName>Schlegel, August Wilhelm von</persName>
               </person>
            </listPerson>
            <listBibl type="mentioned">
               <bibl corresp=" 705">Bopp, Franz: [Rezension] Rigvêdae Specimen. Edidit Fridericus Rosen. Londini, impensis Ioannis Taylor. 1830.
                    In: Jahrbücher für wissenschaftliche Kritik, December 1830, No. 120, S. 948–956</bibl>
               <bibl corresp="545">Froberville, Barthélémy Huet, Chevalier de: Dictionnaire Français et Madecasse [Le grand dictionnaire de Madagascar] (Port
                    Louis, Mauritius: 1816)</bibl>
               <bibl corresp="889">Jeffreys, Keturah: The widowed missionary's journal: containing some account of
                    Madagascar; and also, a narrative of the missionary career of the Rev. J. Jeffreys; who
                    died on a passage from Madagascar to the Isle of France, July 4, 1825, aged 31 years
                    (Southampton: Printed for the Author 1827)</bibl>
               <bibl corresp="253">Müller, Max: Rig-Veda Sanskrit-Ausgabe mit Kommentar des Sayana (aus dem 14. Jh. n.
                    Chr.), 6 Bände (London: 1849–1875)</bibl>
               <bibl corresp="357">Rigveda</bibl>
               <bibl corresp="588">Rosen, Friedrich August: Rigvedae specimen (London: J. Taylor 1830)</bibl>
               <bibl corresp="368">Rosen, Friedrich August: The Algebra of Mohammed Ben Musa (London: J. Murray
                    1831)</bibl>
               <bibl corresp="670">Schlegel, August Wilhelm von / Lassen, Christian: Hitopadesas id est Institutio
                    Salutaris, Pars II. Commentarium criticum tenens (Bonn: Weber 1831)</bibl>
               <bibl corresp="582">Sozietät für wissenschaftliche Kritik (Hg.): Jahrbücher für wissenschaftliche Kritik
                    (Berlin u.a.: 1827–1846)</bibl>
               <bibl corresp="445">Veda</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <ab type="incipit">Ew. Exzellenz nehme ich mir die Freiheit, hiebei endlich
                        die gewünschten Auszüge aus dem Madegascarischen Wörterbuche des Chevallier
                        de Froberville zu übersenden …</ab>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="farosen">Rosen, Friedrich August</persName>
               <date type="author" when="1831-09-17"/>
               <placeName key="Detmold">Detmold</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="wvh">Humboldt, Wilhelm von</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <handNotes>
            <handNote scribe="farosen">Eigenhändig</handNote>
         </handNotes>
         <langUsage n="paz ind">
            <language ident="mg">Malagasy</language>
            <language ident="sa">Sanskrit</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item n="name">FZ</item>
            <item n="date">20. Dezember 2013</item>
            <item n="status">in Bearbeitung</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="Rosen/Rosen-WvH_1831-09-17/Coll.ling.fol.53_483.jpg"/>
      <graphic url="Rosen/Rosen-WvH_1831-09-17/Coll.ling.fol.53_484.jpg"/>
      <graphic url="Rosen/Rosen-WvH_1831-09-17/Coll.ling.fol.53_485.jpg"/>
      <graphic url="Rosen/Rosen-WvH_1831-09-17/Coll.ling.fol.53_486.jpg"/>
      <graphic url="Rosen/Rosen-WvH_1831-09-17/Coll.ling.fol.53_487.jpg"/>
      <graphic url="Rosen/Rosen-WvH_1831-09-17/Coll.ling.fol.53_488.jpg"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener>
               <pb n="241r"/> <salute>Ew. Excellenz</salute>
            </opener>
            <p>nehme ich mir die Freiheit, hiebei endlich die gewünschten Auszüge aus dem <bibl sameAs="545">Madagascarischen Wörterbuche</bibl> des <persName ref="bhfroberville">
                  <hi rend="antiqua">Chevalier de
                        Froberville</hi>
               </persName> zu übersenden. Ew. Excellenz wollen den langen
                    Verzug, dessen ich mich in der Erfüllung Ihres gütigen Auftrags schuldig
                    gemacht, zum Theil durch den Umstand entschuldigen, daß <persName ref="rtfarquhar">
                  <hi rend="antiqua">Sir Robert Farquhar</hi>
               </persName> die
                    nachgelassenen Papiere <persName ref="thfarquhar">seines verstorbenen
                        Bruders</persName>, unter denen jenes Wörterbuch sich befindet, bereits im
                    vorigen Frühjahre hatte in Kisten verpacken und auf die Seite räumen lassen, und
                    daß der damit beauftragt gewesene Secretär seitdem <add>aus</add> <persName ref="rtfarquhar">
                  <hi rend="antiqua">Sir Robert</hi>
               </persName>’s Diensten
                    entlassen worden war. Erst vor Kurzem, grade als ich im Begriff stand, eine
                    kurze Reise zu <persName ref="ferosen">meinem Vater</persName> anzutreten, bot
                    sich die erwünschte Gelegenheit, das Wörterbuch nachzuschlagen. Ich excerpirte,
                    nach den mir gütigst gegebenen Winken, was ich fand, und brachte meine Auszüge
                    hier in die Form, in welcher ich dieselben nun <pb n="241v"/> Ew. Excellenz
                    vorlege.</p>
            <p>Ihrem ferneren gütigen Auftrage gemäß habe ich der <persName ref="metcalfe">
                  <hi rend="antiqua">Mrs. Metcalfe</hi>
               </persName> in <placeName ref="Bath">Bath</placeName> die mir bezeichnete Summe von fünf Pfund Strl. übersandt,
                    und dafür zehn (oder zwölf) Exemplare ihres <bibl sameAs="889">Reise-Journals</bibl> von ihr erhalten;
                    letztere habe ich bei <persName ref="hbuelow">Herrn von Bülow</persName>
                    niedergelegt, und um ihre <hi rend="underline">gelegentliche</hi> Uebersendung
                    nach <placeName ref="Berlin">Berlin</placeName> gebeten. Daß ich kürzlich auch
                    noch einige Englische Reisebeschreibungen, über Madagascar und die
                    Philippinischen Inseln, an Ew. Excellenz abgesandt habe, erwähne ich nur
                    beiläufig. Sie waren durch Zufall und um einen äußerst billigen Preis in meine
                    Hände gekommen, und in der Hoffnung daß doch vielleicht einige für Ihre
                    gegenwärtigen Forschungen willkommene Notizen darin enthalten seyn dürften, nahm
                    ich mir die Freiheit, sie ebenfalls an Ew. Excellenz abzusenden.</p>
            <p>Nicht ohne Beschämung gestehe ich, daß ich noch nicht im Stande bin, Ihre Anfrage
                    wegen einiger Eigenthümlichkeiten in der Pronominal-Declination des
                    <bibl sameAs="445">Veda</bibl>-Dialektes genügend zu beantworten. Erst in dem bevorstehenden Winter sehe
                    ich der erwünschten Muße zur planmäßigen Fortsetzung meines <bibl sameAs="445">Veda</bibl>-Studiums
                    entgegen. Die mir zu Gebote stehenden Handschriften des Textes vom <bibl sameAs="357">Rig-Veda</bibl> <pb n="242r"/> sind fast durchgängig ziemlich jung. Ich habe in ihnen keine
                    Abweichung der Lesart wahrgenommen, die nicht hinlänglich durch ein zufälliges
                    Versehen des letzten Abschreibers, und in gewissen Fällen durch einen
                    eigenthümlichen orthographischen Grundsatz zu erklären wären. So weit ich die in
                    meinem <bibl sameAs="588">
                  <hi rend="antiqua">Specimen</hi>
               </bibl> gedruckten
                    Stücke mit neuen Handschriften, die mir bei der Herausgabe noch nicht bekannt
                    waren, verglichen habe, wird der Text dadurch unterstützt. Aber in der
                    Uebersetzung einiger in den Anmerkungen angeführter Stellen habe ich geirrt, wie
                    ich aus dem nunmehr vollständig vor mir liegenden <bibl sameAs="253">Commentar des
                        Sayanacharyas</bibl> ersehe. So namentlich in der auf Seite 17. citirten
                    Stelle, wo ich <foreign sameAs="sa" n="transEd">doṣāvastar<graphic url="Rosen/Rosen-WvH_1831_09_17/0883.svg"/>
               </foreign> für den Vocativ
                    eines <hi rend="antiqua">Nomen agentis</hi> nahm, und durch <hi rend="antiqua">Caliginis fugator</hi> übersetzte, während der Scholiast es als ein
                    Adverbium durch „Bei Nacht und bei Tage“ erklärt. – In dem ersten Hymnus, dem an
                    die Morgenröthe, wird meine Uebersetzung von <foreign sameAs="sa" n="transEd">dadṛkṣa<graphic url="Rosen/Rosen-WvH_1831_09_17/0884.svg"/>
               </foreign>
                        (<hi rend="antiqua">Distich.</hi> 2.) und von <foreign sameAs="sa" n="transEd">avāte<graphic url="Rosen/Rosen-WvH_1831_09_17/0885.svg"/>
               </foreign> (<hi rend="antiqua">Distich.</hi> 4.) gegen 
                    <persName ref="bopp">Herrn Professor Bopp</persName>s Erklärung (in <bibl sameAs="705">seiner
                        Recension</bibl> meines <bibl sameAs="588">
                  <hi rend="antiqua">Specimen</hi>
               </bibl>, im Decemberheft der <bibl sameAs="582">Berliner kritischen Jahrbücher</bibl>)
                    auch von der neu hinzugekommenen Handschrift des Commentars in Schutz genommen.
                    Aber bei <foreign sameAs="sa" n="transEd">iṣayadhyai<graphic url="Rosen/Rosen-WvH_1831_09_17/0886.svg"/>
               </foreign> (<hi rend="antiqua">Dist.</hi> 4.) entscheidet dieselbe Autorität gegen mich, und
                    für <persName ref="bopp">Bopp</persName>’s Auslegung. – <pb n="242v"/> Bevor ich
                    zu der Herausgabe irgend eines bedeutenden Theils des <bibl sameAs="357">Rig
                        Veda</bibl> schreite, hoffe ich mit den Eigenthümlichkeiten des alten
                    Dialekts hinreichend vertraut zu seyn, um die Auslegungen des Commentars mit
                    selbstständiger Einsicht prüfen, und vielleicht hier und da verlassen zu können.
                    Aber für’s Erste scheint es mir ein sichrerer Weg, meine etwanigen kritischen
                    Bedenklichkeiten seiner Autorität unterzuordnen.</p>
            <p>Der wohlwollende Antheil, welchen Ew. Excellenz an meinem persönlichen Schicksal
                    nehmen, macht es mir zur Pflicht, Ihnen nicht zu verschweigen, daß ich ganz
                    kürzlich meine Stelle bei der <orgName ref="65">Londoner Universität</orgName> niedergelegt habe. Die
                    Veranlassung, welche mich zu diesem Schritte bewog, war die, wie es mir und
                    mehreren meiner Collegen erschien, sehr ungerechte und alle Formen verletzende
                    Absetzung des Professors der Anatomie, <persName ref="gspattison">Pattison</persName>. Dürfte ich es wagen, hier in einen detaillirten
                    Bericht über diesen Vorfall einzugehn, so würde ich hoffen, Ew. Excellenz zu
                    überzeugen, daß in der That dringende Gründe mich bestimmten, mich von einer
                    Anstalt zu trennen, an welche mich sonst Dankbarkeit hätte fesseln sollen, und
                    einer Stellung zu entsagen, die mir in so vielfacher Rücksicht wichtig seyn
                    mußte. – Ich bin im Begriff, schon in der nächsten Woche wieder nach <pb n="243r"/> <placeName ref="London">London</placeName> zurückzukehren. Einige bereits im
                    vorigen Winter angefangene Arbeiten versprechen mir die einstweilige Fortdauer
                    meiner Existenz in <placeName ref="London">London</placeName> zu sichern, und
                    für die Fortsetzung meiner Studien darf ich daneben mehr Freiheit hoffen, als
                    mir in dem letztverflossenen Jahre gewährt war.</p>
            <p>Auf meiner Reise hieher kam ich durch <placeName ref="Bonn">Bonn</placeName>, wo ich von <persName ref="awschlegel">Herrn Professor von Schlegel</persName> und <persName ref="classen">Lassen</persName> wieder sehr freundlich aufgenommen, und von letzterem mit
                        <bibl sameAs="670">seinem so eben erschienenen Commentar zum
                        Hitopadesa</bibl> beschenkt wurde. Es scheint eine musterhaft genaue und
                    sorgfältige Arbeit zu seyn. Aber es thut mir leid, in einigen der <persName ref="awschlegel">Schlegel</persName>schen Zusätze, wo sie gegen <persName ref="bopp">Bopp</persName> gerichtet sind, einen Ton wahrzunehmen, der, wie
                    ich fürchte nur persönliche Gefühle wecken, und grade dadurch die unpartheiische
                    Würdigung der streitigen Puncte selbst erschweren wird.</p>
            <p>Der Druck <bibl sameAs="368">meiner Ausgabe und Uebersetzung des Arabischen
                        Algebraikers Mohammed Ben Musa</bibl> war grade beendigt, als ich
                        <placeName ref="London">London</placeName> verließ. Sobald ich wieder
                    dorthin zurückgekehrt bin, werde ich eilen Ew. Excellenz ein Exemplar davon zu
                    übersenden, und empfehle dasselbe im Voraus Ihrer gütigen Nachsicht.</p>
            <closer>
               <salute>Mit der innigsten Ehrerbietung und Dankbarkeit empfehle ich mich der
                        Fortdauer Ihres gütigen Wohlwollens, <lb/>Ew. Excellenz <lb/>gehorsamster
                        Diener</salute>
               <signed>F. Rosen.</signed>
               <lb/>
               <dateline>Detmold, den 17<hi rend="superscript">ten</hi> Septbr.
                        1831.</dateline>
               <lb/>
               <pb n="243v vacat"/>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
