<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- IN BEARBEITUNG von FZ -->
<?xml-model href="../WvH_Schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="wvh_letters">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Wilhelm von Humboldt an Philippus Pieter Roorda van Eysinga, 02.04.1831<idno type="BBAW">362</idno>
            </title>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/135657458">Frank Zimmer</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/">Investigation</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/120492644">Jürgen Trabant</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/">Project administration</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/">Supervision</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1053159110">Ute Tintemann</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353">Lou Klappenbach</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-7447-4589">Sascha Grabsch</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Elise Hanrahan</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title>Wilhelm von Humboldt: Online-Edition der sprachwissenschaftlichen Korrespondenz</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://www.bbaw.de">
                    Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)
                </ref>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">
                Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)
            </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl type="orig">Grundlage der Edition: Berlin, SBBPK, Coll. ling. quart.
                            75, Bl. 4–20 (Ausfertigung). – Entwurf: Ehem. Preußische
                            Staatsbibliothek zu Berlin, gegenwärtig in der Jagiellonen-Bibliothek
                            Krakau, Coll. ling. fol. 53, Bl. 207–214</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="print">Humboldt 2017, S. 623–637</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="KMV">S. 224, 354</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="Mattson"/>
               </witness>
            </listWit>
            <listPerson type="mentioned">
               <person corresp="gagpcapellen">
                  <persName>Capellen, Godert Alexander Gerard Philip Baron van
                    der</persName>
               </person>
               <person corresp="jcrawfurd">
                  <persName>Crawfurd, John</persName>
               </person>
               <person corresp="jjfreeman">
                  <persName>Freeman, John Joseph</persName>
               </person>
               <person corresp="wmarsden">
                  <persName>Marsden, William</persName>
               </person>
               <person corresp="tsraffles">
                  <persName>Raffles, Sir Thomas Stamford</persName>
               </person>
            </listPerson>
            <listBibl type="mentioned">
               <bibl corresp="58">Brata Yudha</bibl>
               <bibl corresp="101">Crawfurd, John: History of the Indian Archipelago: Containing an
                    account of the manners, arts, languages, religions, institutions, and commerce
                    of its inhabitants, 3 Bände (Edinburgh: A. Constable and Co. 1820)</bibl>
               <bibl corresp="227">Humboldt, Wilhelm von: Über die Kawi-Sprache auf der Insel Java,
                    nebst einer Einleitung über die Verschiedenheit des menschlichen Sprachbaues und
                    ihren Einfluss auf die geistige Entwicklung des Menschengeschlechts. In:
                    Abhandlungen der Königlichen Preußischen Akademie der Wissenschaften zu Berlin
                    aus dem Jahre 1832, Zweiter Theil (Berlin: Druckerei der Königlichen Akademie
                    der Wissenschaften 1836)</bibl>
               <bibl corresp="699">Marsden, William: A Grammar of the Malayan language, with an
                    introduction and praxis (London: Cox &amp; Baylis 1812)</bibl>
               <bibl corresp="351">Raffles, Thomas Stamford: The History of Java. In two Volumes
                    (London: Black, Parbury, and Allen 1817)</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <ab type="incipit">Monsieur. Je viens d’apprendre par le S. E. Mr. Baron de
                        Capellen que Vous avez préparé des travaux sur la langue Javanoise …</ab>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="wvh">Humboldt, Wilhelm von</persName>
               <date type="author" when="1831-04-02"/>
               <placeName key="ohne Ort">ohne Ort</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="pproorda">Roorda van Eysinga, Philippus Pieter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref target="461" type="next">27.05.1831</ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <handNotes>
            <handNote scribe="buschmann">Ausfertigung in der Handschrift von J. P. E.
                    Buschmann</handNote>
         </handNotes>
         <langUsage n="ind paz">
            <language ident="arb">Arabisch</language>
            <language ident="ban">Balinesisch</language>
            <language ident="fr">Französisch</language>
            <language ident="jv">Javanisch</language>
            <language ident="kaw">Kawi</language>
            <language ident="mad">Madura</language>
            <language ident="mg">Malagasy (Madegassisch)</language>
            <language ident="ms">Malaiisch</language>
            <language ident="sa">Sanskrit</language>
            <language ident="tl">Tagalog (Tagalisch)</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item n="name">FZ</item>
            <item n="date">16. September 2015</item>
            <item n="status">in Bearbeitung</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener>
               <pb n="4r"/> <salute>Monsieur,<note type="footnote" resp="editor">Oben am
                            Blattrand von fremder Hand (wohl Roorda): "Répondu le <date when="1831-05-27">27 mai 1831</date>."</note>
               </salute>
            </opener>
            <p>Je viens d’apprendre par <persName ref="gagpcapellen">S. E. Mr. Le Baron de
                        Capellen</persName> que Vous avez préparé des travaux sur la langue
                    Javanoise que Vous Vous proposez de faire paroître sous peu. Je ne saurois Vous
                    exprimer, Monsieur, avec quelle impatience j’en attends la publication, et je
                    Vous prie instamment de la hâter autant que les circonstances le permettront. La
                    langue Javanoise est une des plus remarquables parmi les langues Malaies, et
                    Vous ne savez que trop, Monsieur, que nous manquons encore entièrement des
                    recherches nécessaires à son égard, même des secours le plus indispensables pour
                    l’étudier. Au moins n’ai-je pu trouver jusqu’ici aucune Grammaire Javanoise,
                    même imparfaite. S’il en existe une, je Vous prie bien de me l’indiquer. </p>
            <p>Vous sentez par-là, Monsieur, combien ma connoissance du Javanais doit être
                    imparfaite. Je ne puis savoir de cette langue que quelques mots tirés des <pb n="4v"/> Vocabulaires de <persName ref="tsraffles">Raffles</persName> et
                        <persName ref="jcrawfurd">Crawfurd</persName>
               <note type="footnote" resp="editor">Das Vokabular von Raffles befindet sich im Appendix des 2.
                        Bandes der <bibl sameAs="351">
                     <hi rend="italic">History of Java</hi>
                  </bibl>, S. LXXI ff.; mit dem
                        Vokabular Crawfurds ist wohl der 2. Band der <bibl sameAs="101">
                     <hi rend="italic">History of the Indian Archipelago</hi>
                  </bibl>, S. 120
                        ff. gemeint. [FZ]</note>, et dois me borner au reste à ce que me fournit
                    l’analogie d’autres langues Malaies mieux cultivées. C’est par cette raison que
                    je dois Vous avouer franchement, Monsieur, que je ne puis pour le moment retirer
                    aucun profit du petit écrit Javanois que Vous avez eu la bonté de me
                    transmettre. Je Vous en suis infiniment obligé, il sera une source d’instruction
                    pour moi dans la suite; mais c’est par Vos lumières que je devrai premièrement
                    être éclairé sur plusieurs difficultés dont il me seroit à présent impossible de
                    me tirer. Je vous remercie en particulier beaucoup d’y avoir ajouté le titre en
                    Malay en lettres Arabes. J’ai placé à la fin des questions ci-jointes la
                    traduction littérale de ce titre. Vous jugerez par-là, en combien j’ai réussi à
                    le déchiffrer.</p>
            <p>
               <persName ref="gagpcapellen">Mr. Le Baron de Capellen</persName> m’a témoigné
                    que Vous me permettiez, Monsieur, de Vous adresser quel-<pb n="5r"/>ques
                    questions sur la langue Javanoise, et les feuilles ci-annexées Vous prouveront
                    que j’ai pris la liberté de profiter bien amplement de cette permission. Mes
                    questions regardent des points de grammaire, des conjectures que j’ai formées et
                    que je voudrois voir ou confirmées ou rectifiées par Vous, Monsieur. Veuillez me
                    permettre d’ajouter ici quelques mots sur le but et la nature de mes travaux sur
                    les langues Malaies en général.</p>
            <p>Il n’a jamais été mon intention d’étudier la Littérature Malaie et Javanoise, et
                    ce n’est pas là ce qui a dirigé mon attention sur ces idiômes. Mais les langues
                    des peuples de la race Malaie m’ont paru un chaînon nécessaire dans l’histoire
                    générale des langues à laquelle je me livre depuis un grand nombre d’années.
                    C’est sous ce point de vue que j’en ai fait un objet de mes recherches, et comme
                    je me suis convaincu que pour comparer les langues et pour se former une idée
                    juste de leur nature, il ne suffit aucunement, <pb n="5v"/> ainsi qu’on a
                    coutume de le faire à présent, d’en comparer les mots, mais qu’il est de toute
                    nécessité d’entrer dans leur structure grammaticale, j’ai dirigé mes recherches
                    surtout sur le rapport mutuel des formes grammaticales des langues Malaies. Vous
                    voyez par-là, Monsieur, qu’aucun point grammatical ne sauroit être assez
                    minutieux pour qu’il ne soit d’un grand intérêt pour moi de le voir discuté à
                    fond, mais que je n’ai pas eu l’intention d’acquérir la routine nécessaire pour
                    lire des livres Malais ou Javanois. Je ne me livre à cet exercice qu’en autant
                    que les recherches grammaticales l’exigent. J’ai le bonheur de posséder des
                    matériaux précieux pour l’étude de quelques unes des langues des îles de la Mer
                    du Sud (que je regarde cependant, de la Nouvelle Sélande jusqu’à l’île de
                    Pâques, seulement jusqu’à un certain point comme des langues Malaies), de la
                    langue Tagale et de la langue de <placeName ref="Madagaskar">Madagascar</placeName>. J’ai pu former de cette dernière langue par
                        l’analyse<note type="footnote" resp="editor">Hier bricht der Text der
                        Briefausfertigung ab; der folgende Text ist aus Humboldts eigenhändigem
                        Entwurf in Krakau (Coll. ling. fol. 53, 207v–208v) übernommen.
                        [FZ]</note> <pb n="Coll. ling. fol. 53, 207v"/> de Dictionnaires qui se
                    trouvent à la <orgName ref="7">Bibliothèque Royale de Paris</orgName> et par des
                    versions de plusieurs <del>morceaux</del> livres du Nouveau Testament une
                    grammaire beaucoup plus <pb n="208r"/> complette qu’on n’en possède aprésent, et
                    une correspondance entamée avec <persName ref="jjfreeman">un Missionaire
                        Anglois</persName> sur <placeName ref="Madagaskar">l’île même</placeName> me
                    promet des éclaircissemens plus précieux encore. Je connois naturellement le
                    Malay proprement dit par les ouvrages de <del>Marsden.</del> <persName ref="wmarsden">Marsden</persName>. Mais <add>je me suis moins occupé de
                        cette langue que des autres dialectes, puisque <bibl sameAs="699">sa
                            grammaire</bibl> <del>de</del> extrêmement simple n’offre guere un
                        grand intérêt.</add> <sic>je</sic> serois fort aux regrets, si le Javanois
                    en manquoit, et c’est de Vous seul, M<hi rend="superscript">r</hi>. dont je puis
                    attendre du secours à cet égard. Vous jugerez par là, M<hi rend="superscript">r</hi>. de quel prix seront pour moi toutes les communications que Vous
                    voudrez bien et qui pourront me faire connoître la structure et les formes
                    grammaticales de cette langue… Le travail <hi rend="underline">sur les langues
                        de souche Malaie en général</hi> dont je parle ici, est déjà très-avancé,
                    mais il me faudra pour le terminer, <del>
                  <gap quantity="2" unit="chars"/>
               </del> encore une année à peu près.</p>
            <p>Il a donné lieu à <bibl sameAs="227">un autre sur la langue Kawi</bibl>, beaucoup
                    plus exacte et <del>dont l’impression</del> qui pourra commencer à être imprimé
                    presqu’aussitôt que j’aurai obtenû par Vos bontés les éclaircissemens qui me
                    manquent encore. La langue <del>p<gap unit="chars" quantity="2"/>
               </del> Kavi est en grande partie composée de mots <sic>Sanskrits</sic>, mais une
                    autre partie des mots, et les formes grammaticales appartiennent à une autre
                    langue qui est visiblement une langue Malaie. Je ne doute aucunement que cette
                    autre langue ne soit la langue Javanoise, mais il me <del type="fragment">m</del> manque cependant pour avancer cette assertion <add>d’une manière
                        positive</add> <subst>
                  <del>un</del>
                  <add>le</add>
               </subst> témoignage matériel <del>de</del> d’une personne réellement
                        <del>versée</del> versée dans le Javanois. Sans ce témoignage là on reste
                    toujours incertain, si la langue Kavi n’auroit pas été formée peut-être dans
                    quelqu’autre partie de l’Archipel Indien, et importée en entier à <placeName ref="Java">Java</placeName>. Ce que je desire donc surtout d’apprendre par
                    Vous, M<hi rend="superscript">r</hi>. c’est si, en sachant le Javanois actuel,
                    on comprend tout de suite la partie non-Sanscrite d’un morceau écrit en Kavi? et
                    si dans le cas contraire Vous croyez que la raison en soit, que le Javanois,
                    faisant partie du Kavi, est tombé en <del>désuétude</del> désuetude, ou si Vous
                    ne le reconnoissez pas du tout pour Ja-<pb n="208v"/>vanois? C’est de cette
                    décision que tout raisonnement sur la langue Kavi dépend <del type="fragment">n’</del> nécessairement. J’ai fait copier quelques stances en Kavi de
                        <persName ref="tsraffles">Raffles</persName>.<note type="footnote" resp="editor">Damit meint Humboldt das beigelegte (und nun eingebundene)
                        Blatt (s. die Anmerkung unten). [FZ]</note> Si Vous aviez <bibl sameAs="351">son ouvrage</bibl> sous les mains, Vous en jugeriez plus positivement
                    encore. Mais je suppose presque que le Kavi ait déjà fait partie de Vos études
                    Javanoises. Je Vous demande aussi bien pardon <del>d’</del> si peut-être je
                    n’avois pas eû besoin de Vous indiquer les mots Sanscrits. Mais je ne savois
                    pas, si cette langue Vous <del>
                  <gap quantity="1" unit="chars"/>
               </del> étoit familière. Ce qui est assez
                    curieux et ce qui ne semble pas avoir été observé jusqu’ici, c’est que
                    l’insertion <del>des mots</del> de la syllabe <hi rend="underline">in</hi> se
                    pratique aussi aux mots Sanscrits; <del>si <gap quantity="1" unit="chars"/>
               </del> <hi rend="underline">s-in-abda</hi>, <del type="fragment">p</del> <hi rend="underline">p-in-et</hi> sont les mots Sanscrits <hi rend="underline">
                  <foreign sameAs="sa">sabda</foreign>
               </hi>, <hi rend="underline">
                  <foreign sameAs="sa">pat</foreign>
               </hi>.</p>
            <p>Si Vous citez dans la réponse, que Vous voudrez bien me faire, des mots Javanois,
                    je Vous prie, M<hi rend="superscript">r</hi>. de les écrire en lettres
                    Françoises. Je ne connois l’écriture Javanoise que par les Alphabets donnés par
                        <persName ref="tsraffles">Raffles</persName> et <persName ref="jcrawfurd">Crawfurd</persName> (qui ne sont pas exents d’erreurs) et par un
                        fac-<del>simile</del>simile de peu de lignes d’un des Manuscrits de
                        <persName ref="tsraffles">Raffles</persName>. Vous m’obligeriez cependant,
                    si dans les cas où l’Alphabet Javanois a deux signes par un des nôtres (comme p.
                    e. à l’<hi rend="underline">é</hi>, <hi rend="underline">d</hi>, <hi rend="underline">t</hi>) Vous vouliez mettre le mot écrit en Javanois entre
                    parenthèse à côté de l’écriture Françoise.</p>
            <p>
               <add>Je désirerois savoir, s’il existe une traduction Javanoise de la bible ou
                        du moins de quelques livres <del>de l’Ecriture sainte</del> du Nouveau
                        Testament. Je tâcherois dans ce cas de me la procurer.</add>
            </p>
            <p>Vous me trouverez peut-être bien indiscret de former tant de demandes. Il faut
                    cependant <del type="fragment">que Vous [m’accordiez de] <add>m’accordiez
                            la</add> permi</del> que Vous m’accordiez la permission d’y en ajouter
                    encore une dernière, c’est-à-dire celle de faire mention de Vos savans travaux
                    dans mon ouvrage, de Vous exprimer publiquement ma reconnoissance et d’indiquer
                    ce que je devrai à Vos communications bienveillantes.</p>
            <p>J’attends avec impatience Votre réponse, M<hi rend="superscript">r</hi>. et Vous
                    prie d’agréer l’assurance de mes sentimens très-distingués.</p>
            <p>
               <pb n="Coll. ling. quart. 75, Bl. 6r, Brata Yudha in javanischer Schrift (Aksara Jawa); die Seite ist auf dem Kopf stehend eingebunden."/>
               <note type="footnote" resp="editor">Bei dem Blatt handelt es sich um einen
                        durchgepausten Text, dessen Original aus der Hand von <persName ref="tsraffles">Raffles</persName> stammt. Die Seite wurde 1838 am Ende
                        des 2. Bandes des Kawi-Werkes (hrsg. v. E. Buschmann) auf Taf. VIII als Nr.
                        IV der Javanischen Textproben abgedruckt. [FZ]</note>
            </p>
            <p>
               <pb n="6v vacat"/>
            </p>
            <p>
               <pb n="7r"/> 1.</p>
            <p>Je prends la liberté de Vous envoyer, Monsieur, quelques stances du poème Kavi
                    appelé <hi rend="underline">
                  <bibl sameAs="58">Brata</bibl>
               </hi> <subst>
                  <del>
                     <hi rend="underline">yadha</hi>
                  </del>
                  <add>
                     <hi rend="underline">
                        <bibl sameAs="58">yudha</bibl>
                     </hi>
                  </add>
               </subst>, avec la traduction Angloise
                    telle que <persName ref="tsraffles">Raffles</persName> la donne. J’ai souligné
                    les mots Sanscrits qui s’y trouvent, mais Vous verrez que ces mots sont souvent
                    liés à des syllabes grammaticales Javanoises. Je regarde p. e. <hi rend="underline">ka</hi> dans le mot <foreign sameAs="kaw">
                  <hi rend="underline">kamanusan</hi>
               </foreign> comme la syllabe qui dans les
                    langues Malaies forme des Substantifs abstraits. La terminaison du mot <foreign sameAs="kaw">
                  <hi rend="underline">duijeng’ga</hi>
               </foreign> doit être également
                    Javanoise, le mot Sanscrit etait simplement <foreign sameAs="sa">
                  <hi rend="underline">duija</hi>
               </foreign>. En <foreign sameAs="kaw">
                  <hi rend="underline">pasabda</hi>
               </foreign> le <hi rend="underline">pa</hi>
                    me semble être la syllabe qui répond au <hi rend="underline">ma</hi> verbal et
                    qui change l’Actif en Passif ou le verbe en nom subst. ou adject. C’est de ces
                    syllabes et formes, ainsi que des mots purement Javanois, que je désirerois
                    d’obtenir de Vos bontés une analyse exacte et détaillée. Je pourrois juger
                    par-là, en combien le Javanois du <bibl sameAs="58">
                  <hi rend="underline">Brata yudha</hi>
               </bibl> est conforme au Javanois
                    d’aujourd'hui.</p>
            <p>2.</p>
            <p>En analysant les mots du <bibl sameAs="58">
                  <hi rend="underline">Brata yudha</hi>
               </bibl> et de quelques chansons
                    Javanoises j’en ai trouvé où la syllabe <hi rend="underline">in</hi> semble être
                    insérée entre la consonne initiale et la voyelle qui la suit immédiatement. La
                    langue Tagale que Vous comptez certainement aussi au nombre des langues Malaies,
                    emploie ce moyen pour changer, le verbe en nom, ou comme l’expliquent les
                    Grammairiens Espagnols de cette langue, pour en former le passif. <pb n="7v"/>
                    La langue Javanoise me semble adopter la même méthode. Les mots qui m’ont fait
                    concevoir cette idée, sont, pour n’en citer que quelques exemples, les suivans: </p>
            <p>
               <hi rend="underline">
                  <foreign sameAs="jv">tulis</foreign>
               </hi>, écrire, peindre, <hi rend="underline">
                  <foreign sameAs="jv">t-in-ulis</foreign>
               </hi>, peinture, portrait (<bibl sameAs="351">Raffles hist. of Java I. 407.</bibl>)</p>
            <p>
               <hi rend="underline">
                  <foreign sameAs="jv">tulung</foreign>
               </hi>, aider, secourir, <hi rend="underline">
                  <foreign sameAs="jv">t-in-ulung</foreign>
               </hi>, secours (<bibl sameAs="351">Raffles I. 444.</bibl>) </p>
            <p>Je trouve de même <hi rend="underline">
                  <foreign sameAs="jv">dulur</foreign>
               </hi>, <hi rend="underline">
                  <foreign sameAs="jv">dinolur</foreign>
               </hi>, <hi rend="underline">
                  <foreign sameAs="jv">tut</foreign>
               </hi>, <hi rend="underline">
                  <foreign sameAs="jv">tinut</foreign>
               </hi> et bien d’autres exemples. </p>
            <p>Mais ce qui me frappe beaucoup, c’est que des substantifs sont traités de la même
                    manière. Dans le vers suivant qui est pris d’un poème écrit en langue Kavi, le
                    mot connu <hi rend="underline">
                  <foreign sameAs="kaw">pandita</foreign>
               </hi> est changé en <hi rend="underline">
                  <foreign sameAs="kaw">p-in-andita</foreign>
               </hi>. </p>
            <p>
               <bibl sameAs="351">Raffles. I. 399.</bibl>
            </p>
            <p>
               <foreign sameAs="kaw">Yen ring Ma<hi rend="underline">diani</hi> kang <hi rend="underline">p</hi>in<hi rend="underline">andita</hi> mochap <hi rend="underline">tetoah pa desa</hi> prien</foreign>,</p>
            <p>Traduction de <persName ref="tsraffles">Raffles</persName>.</p>
            <p>A Pandita must at all times and on all occasions act up to his doctrines.</p>
            <p>Je reconnois ici pour mots Sanscrits <hi rend="underline">
                  <foreign sameAs="kaw">diani</foreign>
               </hi>, méditation, <hi rend="underline">
                  <foreign sameAs="kaw">pandita</foreign>
               </hi>, <hi rend="underline">
                  <foreign sameAs="kaw">tetoah pa desa</foreign>
               </hi> qui devroit faire un
                    seul mot, en Sanscrit: <hi rend="underline">
                  <foreign sameAs="sa">tatvopadesa</foreign>
               </hi>, instruction de la vérité;
                        <foreign sameAs="kaw">prien</foreign> pourroit être <hi rend="underline">
                  <foreign sameAs="sa">priyam</foreign>
               </hi>, chéri. <hi rend="underline">
                  <foreign sameAs="kaw">Mochap</foreign>
               </hi>, que dans d’autres passages je
                    trouve écrit <hi rend="underline">
                  <foreign sameAs="kaw">muchapi</foreign>
               </hi>, a passé également dans la
                    langue Malaie, mais il peut venir du mot Sanscrit <hi rend="underline">
                  <foreign sameAs="sa">vachas</foreign>
               </hi>, parole, discours. Quelle est
                    la signification de la syllabe <hi rend="underline">ma</hi> dans <hi rend="underline">
                  <foreign sameAs="kaw">madiani</foreign>
               </hi> et du <hi rend="underline">p</hi> fi-<pb n="8r"/>nal de <hi rend="underline">
                  <foreign sameAs="kaw">mochap</foreign>
               </hi>? <hi rend="underline">Ma</hi>
                    indique ordinairement les Adjectifs dans les langues Malaies, ou signifie qu’on
                    est pourvu d’une chose, p. e. <hi rend="underline">
                  <foreign sameAs="kaw">ma-gada</foreign>
               </hi>, armé de massues (<hi rend="underline">
                  <foreign sameAs="sa">gada</foreign>
               </hi> est un mot
                    Sanscrit). </p>
            <p>Je Vous prie de me faire savoir: </p>
            <p>a, si mon opinion sur l’identité de <hi rend="underline">
                  <foreign sameAs="jv">tut</foreign>
               </hi>, <hi rend="underline">
                  <foreign sameAs="jv">tinut</foreign>
               </hi>, <hi rend="underline">
                  <foreign sameAs="jv">tulis</foreign>
               </hi>, <hi rend="underline">
                  <foreign sameAs="jv">tinulis</foreign>
               </hi>, cet. est fondée ou non? et si
                    ces formes grammaticales appartiennent au Javanois actuel ou à un dialecte plus
                    ancien?</p>
            <p>b, quelle est proprement la signification et le but de cette insertion de l’<hi rend="underline">in</hi>? et quelles en sont les règles? Comment la
                    place-t-on p.e. aux mots qui commencent par une voyelle? </p>
            <p>c, quelles sont les <del>différentés</del> différentes méthodes dont le Javanois
                    se sert pour former le passif?</p>
            <p>d) la langue Tagale forme trois Passifs par les syllabes <hi rend="underline">in</hi>, <hi rend="underline">i</hi> et <hi rend="underline">an</hi>. Ces
                    deux dernières syllabes servent-elles au même usage dans la langue
                    Javanoise?</p>
            <p>3.</p>
            <p>Je trouve des mots dont la première consonne est suivie de la syllabe <hi rend="underline">um</hi>, et je soupçonne que cette syllabe est insérée et
                    qu’il faut l’ôter pour avoir la forme originaire du mot. </p>
            <p>Exemples: </p>
            <p>
               <foreign sameAs="ms">
                  <hi rend="underline">Tūrun</hi>
               </foreign> veut dire descendre en Malay,
                        <foreign sameAs="jv">
                  <hi rend="underline"> t-um-urun</hi>
               </foreign> en Javanois. Le mot Javanois
                        <hi rend="underline">
                  <foreign sameAs="jv">mudun</foreign>
               </hi> me semble être une contraction
                    de <hi rend="underline">
                  <foreign sameAs="jv">tumurun</foreign>
               </hi>; car le <hi rend="underline">d</hi> est employé souvent à la <pb n="8v"/> place du <hi rend="underline">r</hi>. L’expression Malaie <foreign sameAs="ms">
                  <hi rend="underline">tūrun-tamurun</hi>
               </foreign> me semble renfermer le
                    deux formes malgré le changement de la voyelle. </p>
            <p>
               <hi rend="underline">
                  <foreign sameAs="ms">tanggal</foreign>
               </hi> et <hi rend="underline">
                  <foreign sameAs="jv">t-um-anggal</foreign>
               </hi> se trouvent employés là où
                    il est question de la nouvelle lune.</p>
            <p>
               <hi rend="underline">
                  <foreign sameAs="mad">geder</foreign>
               </hi> signifie dans le dialecte de
                    Madura <hi rend="underline">trembler</hi>, l’expression Javanoise est <hi rend="underline">
                  <foreign sameAs="jv">g-um-eter</foreign>
               </hi>. </p>
            <p>
               <hi rend="underline">
                  <foreign sameAs="ms">layang</foreign>
               </hi>, battre des ailes, s’agiter (en
                    Anglois to flutter) <hi rend="underline">
                  <foreign sameAs="jv">l-um-ayu</foreign>
               </hi>, courir. </p>
            <p>
               <hi rend="underline">
                  <foreign sameAs="ms">tiba</foreign>
               </hi>, tomber, <hi rend="underline">
                  <foreign sameAs="jv">t-um-iba</foreign>
               </hi>. </p>
            <p>
               <hi rend="underline">
                  <foreign sameAs="ms">ton</foreign>
               </hi> et <hi rend="underline">
                  <foreign sameAs="jv">t-um-on</foreign>
               </hi> expriment l’idée de la vue.
                        <bibl sameAs="351">Le Vocabulaire</bibl> de <persName ref="tsraffles">Raffles</persName> donne <hi rend="underline">
                  <foreign sameAs="jv">katon</foreign>
               </hi>, to perceive. J’ai cru que la
                    syllabe initiale <hi rend="underline">ka</hi> s’employoit seulement aux
                    substantifs. </p>
            <p>Les mots Malais <hi rend="underline">
                  <foreign sameAs="ms">lata</foreign>
               </hi>, petit, menu, et <hi rend="underline">
                  <foreign sameAs="ms">lumat</foreign>
               </hi>, poudre, poussière, me semblent
                    venir l’un de l’autre. Je ne sais, si je dois traduire les mots <hi rend="underline">
                  <foreign sameAs="kaw">lumad ati Kesawa</foreign>
               </hi> le coeur de Kesawa
                            (<subst>
                  <del>devient</del>
                  <add>devint</add>
               </subst>) petit, foible, ou
                    bien devint poussière. </p>
            <p>
               <hi rend="underline">
                  <foreign sameAs="kaw">L-um-iati</foreign>
               </hi> en Kavi me semble venir de
                        <hi rend="underline">
                  <foreign sameAs="ms">līat</foreign>
               </hi>, voir. </p>
            <p>Je désirerois savoir quelles sont Vos observations, Monsieur, sur cette
                    particularité. En Tagal l’insertion de cet <hi rend="underline">um</hi> forme
                    une des différentes conjugaisons du Verbe. Est-ce le même cas en Javanois? ou la
                    langue a-t-elle seulement adopté ces formes en <hi rend="underline">um</hi>,
                    sans y reconnoître des dérivés de formes plus simples. Voilà ce que je trouve
                    dans l’île de <placeName ref="Madagaskar">Madagascar</placeName>, <hi rend="underline">
                  <foreign sameAs="mg">t-oum-angue</foreign>
               </hi> y est <hi rend="underline">pleurer</hi> ainsi que <hi rend="underline">
                  <foreign sameAs="ms">tāngis</foreign>
               </hi> en malay. Avez-<pb n="9r"/>Vous
                    observé, Monsieur, que la syllabe <hi rend="underline">um</hi> modifie en
                    Javanois le sens du mot simple d’une autre manière?</p>
            <p>4.</p>
            <p>Vous rendriez un grand service à mes études; Monsieur, si Vous vouliez bien
                    m’envoyer un exposé bien précis des différens pronoms Javanois. </p>
            <p>Je suppose que <hi rend="underline">
                  <foreign sameAs="jv">kita</foreign>
               </hi> veut dire aussi en Javanois <hi rend="underline">nous</hi>, en réunissant dans cette acception la personne à
                    qui l’on parle à celle qui parle. Mais il est singulier que dans le poème en
                    langue Kavi que <persName ref="tsraffles">Raffles</persName> nous donne, <hi rend="underline">
                  <foreign sameAs="kaw">kita</foreign>
               </hi> est employé pour exprimer <hi rend="underline">toi</hi>, <hi rend="underline">tu</hi>.<note type="footnote" resp="editor">Einfügung von fremder Hand (<persName ref="pproorda">Roorda</persName>?, Lesung teilweise unsicher): "(Zie het
                        Kuwisch werk.) blz. 42. <hi rend="underline">Kito</hi> = <hi rend="underline">Siro</hi>, <unclear>by</unclear>, u."</note>
                    Trouvez-Vous quelque donnée dans la langue Javanoise qui puisse servir à
                    expliquer cette singularité?</p>
            <p>Cette même 2. personne du singulier du pronom personnel est très-souvent aussi
                    désignée par <hi rend="underline">ta</hi>, et j’ai lieu de croire que ce <hi rend="underline">ta</hi>
               <note type="footnote" resp="editor">Einfügung von
                        fremder Hand (Roorda?): "42. K."</note> n’est pas une corruption du pronom
                    Sanscrit <hi rend="underline">
                  <foreign sameAs="sa">twam</foreign>
               </hi>. Ne seroit-ce pas la même syllabe
                    qui termine <hi rend="underline">ki-ta</hi>? Le <hi rend="underline">ki</hi> ne
                    me paroît pas appartenir à la véritable tige pronominale. Je le trouve dans
                    plusieurs mots comme syllabe initiale; <hi rend="underline">
                  <foreign sameAs="kaw">kitan</foreign>
               </hi>, qui me semble être <hi rend="underline">non</hi>, <hi rend="underline">ne pas</hi>, <hi rend="underline">
                  <foreign sameAs="kaw">kinon</foreign>
               </hi> cet. Le vers suivant me paroît
                    fort instructif pour les pronoms de la langue Kavi, mais je ne le comprends pas
                    suffisamment. Vous m’obligeriez beaucoup, si Vous vouliez m’en donner une
                    traduction littérale et une analyse des mots Javanois qui le composent. </p>
            <p>
               <pb n="9v"/>
               <bibl sameAs="351">Raffles Vol. 2. p. 461.</bibl>
               <note type="footnote" resp="editor">Das Versepos Brata Yudha findet sich nicht in Vol. 2, sondern
                        in Vol. 1 von <persName ref="tsraffles">Raffles</persName>’ <bibl sameAs="351">
                     <hi rend="italic">History of Java</hi>
                  </bibl> (1817). [FZ]</note>
            </p>
            <p>Wanten to<note resp="editor" type="footnote">Korrekt heißt es hier bei <persName ref="tsraffles">Raffles</persName>: "ta" (s. <bibl sameAs="351">Vol. I, S.
                            461</bibl>). [FZ]</note> wekase tangis <hi rend="underline">kwa</hi>
                    mene kite suma’ora ayo’a ta minge</p>
            <p>Traduction de <persName ref="tsraffles">Raffles</persName>. </p>
            <p>shall I weep, or what is it thou wouldst have me do? Speak and tell me, instead
                    of preserving this unmeaning smile.</p>
            <p>Le seul mot Sanscrit dans ce vers est <hi rend="underline">
                  <foreign sameAs="sa">kwa</foreign>
               </hi>, <hi rend="underline">où</hi>, <hi rend="italic">en quel endroit</hi>. <hi rend="underline">
                  <foreign sameAs="kaw">Mene</foreign>
               </hi> pourroit cependant en être un,
                        <hi rend="underline">manas</hi>, ame, esprit.</p>
            <p>5.</p>
            <p>Je trouve souvent à la fin des mots Kavis un <hi rend="underline">ng</hi> qui ne
                    me paroît pas appartenir au mot même; il m’a même semblé indiquer quelquefois
                    que le mot terminé ainsi est régi comme génitif par le mot qu’il précède. La
                    langue Tagale place dans différentes occasions entre deux mots des lettres
                    nasales qui ne font partie d’aucun de ces deux mots, mais qui servent uniquement
                    à les lier ensemble dans la phrase énoncée. Y auroit-il quelque chose de
                    semblable dans la langue Javanoise, ou quelle est la nature de cet <hi rend="underline">ng</hi> final?</p>
            <p>6.</p>
            <p>J’ai parlé ci-dessus de <hi rend="underline">
                  <foreign sameAs="kaw">mochap</foreign>
               </hi>, <hi rend="underline">
                  <foreign sameAs="kaw">muchapi</foreign>
               </hi>, mais je trouve aussi <hi rend="underline">
                  <foreign sameAs="kaw">nuchap</foreign>
               </hi>, et également d’autres mots
                    ayant tantôt un <hi rend="underline">m</hi>, tantôt un <hi rend="underline">n</hi> initial. Je crois pouvoir supposer que le <hi rend="underline">n</hi> dans ce cas indique le Prétérit. </p>
            <p>
               <pb n="10r"/> 7.</p>
            <p>Les mots qui m’embarrassent surtout, sont les petits mots, tels que <hi rend="underline">
                  <foreign sameAs="kaw">sang</foreign>
               </hi>, <hi rend="underline">
                  <foreign sameAs="kaw">nang</foreign>
               </hi>, <hi rend="underline">
                  <foreign sameAs="kaw">kang</foreign>
               </hi>, <hi rend="underline">
                  <foreign sameAs="kaw">yang</foreign>
               </hi> (<hi rend="underline">
                  <foreign sameAs="kaw">sang yang</foreign>
               </hi> joints ensemble sont
                    souvent placés devant les noms propres), <hi rend="underline">
                  <foreign sameAs="kaw">ing</foreign>
               </hi>, <hi rend="underline">
                  <foreign sameAs="kaw">hing</foreign>
               </hi>, <hi rend="underline">
                  <foreign sameAs="kaw">ning</foreign>
               </hi>, <hi rend="underline">
                  <foreign sameAs="kaw">ring</foreign>
               </hi>, <hi rend="underline">
                  <foreign sameAs="kaw">ri</foreign>
               </hi>, <hi rend="underline">
                  <foreign sameAs="kaw">rika</foreign>
               </hi>, <hi rend="underline">
                  <foreign sameAs="kaw">sira</foreign>
               </hi>, <hi rend="underline">
                  <foreign sameAs="kaw">nira</foreign>
               </hi> cet. <hi rend="underline">
                  <foreign sameAs="kaw">sang</foreign>
               </hi> me semble le même mot que <hi rend="underline">
                  <foreign sameAs="ms">sa</foreign>
               </hi> en Malay, un; mais il sert en Kavi
                    d’article défini. <hi rend="underline">
                  <foreign sameAs="kaw">nang</foreign>
               </hi>, <hi rend="underline">
                  <foreign sameAs="kaw">ning</foreign>
               </hi>, <hi rend="underline">
                  <foreign sameAs="kaw">nira</foreign>
               </hi> me paroissent des génitifs et
                    quelquefois des accusatifs de <hi rend="underline">
                  <foreign sameAs="kaw">sang</foreign>
               </hi>, <hi rend="underline">
                  <foreign sameAs="kaw">ing</foreign>
               </hi> et <hi rend="underline">sira</hi>. J’ai pris <hi rend="underline">
                  <foreign sameAs="kaw">sira</foreign>
               </hi> pour un des pronoms de la 3.
                    personne, <hi rend="underline">il</hi>, <hi rend="underline">eux</hi>; mais
                        <persName ref="jcrawfurd">Crawfurd</persName> (<bibl sameAs="101">hist. of the
                        Indian Archipelago Vol. 2. p. 187.</bibl>) le donne comme pronom de la 2.
                    personne. </p>
            <p>___</p>
            <p>Traduction du titre du petit écrit Javanois que Mr. <sic>Roosda</sic> a bien
                    voulu m’offrir.</p>
            <p>
               <table cols="8" rows="2">
                  <row>
                     <cell>
                        <foreign sameAs="jv">Sūrat</foreign>
                     </cell>
                     <cell>
                        <foreign sameAs="jv">īni</foreign>
                     </cell>
                     <cell>
                        <foreign sameAs="jv">de</foreign>
                     </cell>
                     <cell>
                        <foreign sameAs="jv">baper</foreign>
                     </cell>
                     <cell>
                        <foreign sameAs="jv">sambhakan</foreign>
                     </cell>
                     <cell>
                        <foreign sameAs="jv">kapada</foreign>
                     </cell>
                     <cell>
                        <foreign sameAs="jv">tūan</foreign>
                     </cell>
                     <cell>Humboldt</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Ecrit</cell>
                     <cell>ce</cell>
                     <cell>sur</cell>
                     <cell>…</cell>
                     <cell>prière, culte divin</cell>
                     <cell>à (pour)</cell>
                     <cell>Monsieur</cell>
                     <cell>H.</cell>
                  </row>
               </table>
            </p>
            <p>
               <table cols="6" rows="2">
                  <row>
                     <cell>Baron</cell>
                     <cell>
                        <foreign sameAs="jv">dān</foreign>
                     </cell>
                     <cell>
                        <foreign sameAs="jv">mantrī</foreign>
                     </cell>
                     <cell>
                        <foreign sameAs="jv">kapada</foreign>
                     </cell>
                     <cell>
                        <foreign sameAs="jv">padūka</foreign>
                     </cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>B.</cell>
                     <cell>et</cell>
                     <cell>Conseiller</cell>
                     <cell>pour</cell>
                     <cell>chéri, mais titre usuel de Souverains</cell>
                  </row>
               </table>
            </p>
            <p>
               <table cols="8" rows="2">
                  <row>
                     <cell>
                        <foreign sameAs="jv">sri</foreign>
                     </cell>
                     <cell>
                        <foreign sameAs="jv">mahā</foreign>
                     </cell>
                     <cell>
                        <foreign sameAs="jv">rāja</foreign>
                     </cell>
                     <cell>
                        <foreign sameAs="jv">benūa</foreign>
                     </cell>
                     <cell>Prusia</cell>
                     <cell>....</cell>
                     <cell>....</cell>
                     <cell>
                        <foreign sameAs="jv">tammat</foreign>.</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>(titre)</cell>
                     <cell>grand</cell>
                     <cell>Roi</cell>
                     <cell>(du) païs</cell>
                     <cell>P.</cell>
                     <cell>—</cell>
                     <cell>—</cell>
                     <cell>fin.</cell>
                  </row>
               </table>
            </p>
            <p>___</p>
            <p>
               <pb n="10v, 11r vacat"/>
            </p>
            <p>
               <pb n="Auszug aus Raffles (1817), Vol I, S. 493–496:"/>
               <lb/>
               <pb n="11v"/> 115. <foreign sameAs="kaw">Samang kana <hi rend="underline">pareng</hi> mijil sakari kang tegal paprangan <lb/>Mangula’ana
                        ngawuriakan <hi rend="underline">kuta</hi> watek <hi rend="underline">naropé</hi> Astina <lb/>Tekéng pag’laran pada s’ranga nulup sungo jerah
                        pareng <lb/>Ya étuni girang nikang bala kabè pada ge’a pranga</foreign>
            </p>
            <p>116. <foreign sameAs="kaw">Tu’en pada t’las ma<hi rend="underline">karya</hi>
                        bisuwéng tegal paprangan <lb/>Rawan ngarane kang tawur</foreign> <subst>
                  <del>nereparti</del>
                  <add>
                     <hi rend="underline">
                        <foreign sameAs="kaw">nerepati</foreign>
                     </hi>
                  </add>
               </subst> <foreign sameAs="kaw">Pandawa <hi rend="underline">morwane</hi>
                  <lb/>Kunang tawuri sang <hi rend="underline">nerepéng</hi> Kuru yakare lut
                        Brahmana <lb/>Rikan sira <hi rend="underline">sinapa</hi> sang <hi rend="underline">du’ija</hi>
                  <hi rend="underline">segotra</hi> mati’a <hi rend="underline">laga</hi>
               </foreign>
            </p>
            <p>117. <foreign sameAs="kaw">Ri mangkana nikanda tochapa tasang watek Pandawa
                        <lb/>T’las metu sakeng dalam <hi rend="underline">kuta</hi>
                  <hi rend="underline">samipa</hi>neng <hi rend="underline">panchaka</hi>
                  <lb/>Lumampa angawétan angarepaken g’lar korawa <lb/>Pada pranga ngawuh
                        mangunda <hi rend="underline">winawanya</hi> kapwa ngadeg</foreign>
            </p>
            <p>
               <pb n="12r"/> 115. Then altogether the set out for the field of battle,
                    <lb/>Moving towards the west, and leaving their strong hold and the king of
                    Astína behind. <lb/>Arrived on the hostile plain, loud resounded the conchs;
                    <lb/>While the warriors, animated by the sound, testify by their actions and
                    gestures their impatience to engage in the fight.</p>
            <p>116. At the same time they are formed in battle array on the hostile plain.
                    <lb/>Ráwan was the name of the order which was first founded by the king of the
                    Pandáwa: <lb/>That of king of the Kúru was according to the wish of the Bramána,
                    <lb/>Who with all their relations swore they would conquer or die in the
                    battle.</p>
            <p>117. And now let us proceed to speak of the Pandáwa. <lb/>Having come out from
                    their strong hold and arrived at the field of battle, <lb/>They advance
                    eastward, towards the formed bodies of the Kuráwa: <lb/>Both sides shout and
                    brandish their weapons in front of each other.</p>
            <p>
               <pb n="12v"/> 118. <foreign sameAs="kaw">Rikan pada gamosanane sawateknia
                        sawang pareng <lb/>Sinangwo’a sinilan</foreign> <subst>
                  <del>dalam kuta samipaneng panchaka</del>
                  <add>
                     <handShift scribe="wvh"/> <foreign sameAs="kaw">ris<hi rend="underline">an moka</hi>ne
                                sang <hi rend="underline">prawireng</hi> <hi rend="underline">rana</hi>
                     </foreign>
                  </add>
               </subst>
               <lb/>
               <handShift scribe="Buschmann"/> <foreign sameAs="kaw">
                  <hi rend="underline">Ritan</hi> anane ngapranga mawa <hi rend="underline">meredang’ga</hi> <hi rend="underline">tung’gul</hi> kunang <lb/>Lawan
                            <hi rend="underline">gatine</hi> kang katon mawusana regep <hi rend="underline">sanjata</hi>
               </foreign>
            </p>
            <p>119. <foreign sameAs="kaw">Risampunera mangkanan dana <hi rend="underline">pareng</hi> mase <hi rend="underline">sehasa</hi>
                  <lb/>Umong <hi rend="underline">swarane</hi> kang <hi rend="underline">gaja</hi> kuda lawan gaber mwang surak <lb/>Samantara ngati <hi rend="underline">gurniteng</hi> Langita monto’ane dikvidik <lb/>Gumetere
                        lema nikang <hi rend="underline">rana</hi> saba ketugnia selur</foreign>
            </p>
            <p>120. <foreign sameAs="kaw">Sireng <hi rend="underline">Prawara</hi> Bisma <hi rend="underline">sigra</hi> mag’lar ukir <hi rend="underline">sagara</hi>
                  <lb/>Watek ratu anéng <hi rend="underline">gaja-swa</hi>
               </foreign> <subst>
                  <del>balamuka ngalun tuanut musuh</del>
                  <add>
                     <foreign sameAs="kaw">karangenya <hi rend="underline">durga</hi> ruhur</foreign>
                  </add>
               </subst>
               <lb/>
               <foreign sameAs="kaw">Pama gunong nganeng <hi rend="underline">balamuka</hi>
                        ngalun tuanut musuh <lb/>Ya bano’ani ka<hi rend="underline">guntur</hi>ang
                        gulunganeng <hi rend="underline">sela merwata</hi>
               </foreign>
            </p>
            <p>
               <pb n="13r"/> 118. Loud and confused were the mingled sounds of the armies.
                    <lb/>The stoutest and bravest seemed to have been placed in front: <lb/>The only
                    persons who did not engage in the fight were the musicians and standard-bearers.
                    <lb/>Those in front were seen prancing and nimbly moving about with their
                    brandished weapons.</p>
            <p>119. Quickly the contending armies mutually and fearlessly rush upon each other,
                    <lb/>Amid the roar of elephants, <sic>te</sic> neighing of steeds, the beating
                    of drums, and the shouts of the troops, <lb/>Till the whole air and sky is
                    filled with the jarring sounds, <lb/>And the earth is shaken with the tumultuous
                    din of war.</p>
            <p>120. Prawára Bísma then formed his troops into the resemblance of the sea and
                    mountains: <lb/>While the princes and chiefs of Astína seemed like towering and
                    immoveable rocks; <lb/>The warriors in front dashing upon the enemy like the
                    waves of the sea, <lb/>And like the ocean bearing down before them stones as
                    large as mountains.</p>
            <p>
               <pb n="13v"/> 121. <foreign sameAs="kaw">Kuneng <hi rend="underline">Prawara</hi> Pandawa g’lari <hi rend="underline">bajara tiksna</hi>
                        lungit <lb/>Dananjaya lawan Werakodara tumot S’ikandi arep <lb/>Wirata <hi rend="underline">suta</hi> Satiaki Drupada <hi rend="underline">sunu</hi> waktré wuri <lb/>Yudistira lawan watek ratu kabé manganténg
                        tenga</foreign>
            </p>
            <p>122. <foreign sameAs="kaw">Mulat mara sang Arjuna s’mu ka<hi rend="underline">manu</hi>san ka<hi rend="underline">s’rep</hi>an <lb/>Ri tingka’i mosu
                        neran pada kadang taya wang waneh <lb/>’Ana wang anakeng yaya mwang ibu l’en
                        uwa go paman <lb/>Makadi Krepa Salea Bisma sera sang <hi rend="underline">Duije</hi>ng’ga Guru</foreign>
            </p>
            <p>123. <foreign sameAs="kaw">Ya <hi rend="underline">karana</hi>neran pa<hi rend="underline">sabda</hi> ri <hi rend="underline">nararya</hi> Kresna
                        teher <lb/>Aminta wurunga <hi rend="underline">laga</hi> pana welas tumon
                        Kurawa <lb/>Kuneng sira Fanardana sekang’a kon <hi rend="underline">sarosa</hi> pranga <lb/>’Apan ilailang ka<hi rend="underline">s</hi>in<hi rend="underline">atria</hi> surut yaning
                        paprangan</foreign>. </p>
            <p>
               <pb n="14r"/> 121. Prawára,<note type="footnote" resp="editor">Bl. 15v, „Notes“,
                        Nr. 1: "The princes on the side of the Pandawa"</note> Pandáwa, formed the
                    order of bajára tíksna lúngit.<note type="footnote" resp="editor">Bl. 15v,
                        „Notes“, Nr. 2: "Or that of a sharp-pointed weapon."</note>
               <lb/>Dananjáya<note type="footnote" resp="editor">Bl. 15v, „Notes“, Nr. 3:
                        "Arjúna."</note> and Werkodára<note type="footnote" resp="editor">Bl. 15v,
                        „Notes“, Nr. 4: "Bima."</note> were there with Sikándi<note type="footnote" resp="editor">Bl. 15v, „Notes“, Nr. 5: "Wife of Arjúna."</note> in front;
                        <lb/>Wiráta’s<note type="footnote" resp="editor">Bl. 15v, „Notes“, Nr. 6:
                        "Sita."</note> son, Satiáki, and the son<note type="footnote" resp="editor">Bl. 15v, „Notes“, Nr. 7: "Dresta Drijúmna."</note> of Drupáda, were in the
                    rear, <lb/>Yudestíra with all the princes being in the centre. </p>
            <p>122. The mind of Arjúna, when he viewed the enemy, was divided between joy and
                    sorrow, and he was moved by love and pity towards them; <lb/>For they were
                    chiefly composed of his own kindred. <lb/>Some of them were the sons of his
                    father and mother: the younger and elder brother of his father were also there;
                    <lb/>As also the Gúrus,<note type="footnote" resp="editor">Bl. 15v, „Notes“, Nr.
                        8: "Religious instructors."</note> Krépa, Sálea, Bísma, and Duijéng’ga.</p>
            <p>123. Therefore quickly addressing Narária Krésna, <lb/>He intreated that the
                    battle might not take place, being afflicted at the sight of the Kuráwa.
                    <lb/>But Fanardána compelled him to command that the fight should begin, <lb/>It
                    being dishonourable for men to hold back at the hour of battle.</p>
            <p>
               <pb n="14v"/> 124. <foreign sameAs="kaw">Katon pwa sira <hi rend="underline">Derma-putra</hi> mangenes rika tan tumut <lb/>Mare sira sang Arja Bisma
                        Kropa Saléa len sang <hi rend="underline">Duija</hi>
                  <lb/>
                  <hi rend="underline">Masocha</hi> ri sukunera men<hi rend="underline">abiwada</hi> dé sang <hi rend="underline">prabu</hi>
                  <lb/>’Apan <hi rend="underline">purihi</hi> nganglawan <hi rend="underline">Guru</hi> ma<hi rend="underline">pur’wa</hi>
                  <hi rend="underline">pujan</hi> arep</foreign>
            </p>
            <p>125. <foreign sameAs="kaw">Kunang sa’uri sang kin<hi rend="underline">arya</hi>pinak<hi rend="underline">a gra chudamane</hi>
                  <lb/>Bapangku laki ayo’a <hi rend="underline">sang saya</hi> uripku ta lap
                        huwus <lb/>Kita naku <hi rend="underline">jayéng rana</hi>ng’gana teher
                        madre wi’a <hi rend="underline">pura</hi>
                  <lb/>Sirang <hi rend="underline">Nerepati</hi> Kresna <hi rend="underline">saksi’a</hi>
                  <hi rend="underline">yadi</hi>’an <hi rend="underline">merosa</hi>
                        ringwuwus</foreign>
            </p>
            <p>126. <foreign sameAs="kaw">Ri sampunera mangkana dan nomalia maréng paprangan
                        <lb/>Kasana <hi rend="underline">krama</hi> numung’ga ing <hi rend="underline">rata</hi> pada regep <hi rend="underline">sanjata</hi>
                  <lb/>
                  <hi rend="underline">Sahasa</hi> manulup ri<hi rend="underline">sangka</hi>
                        nera so’angan nya’umung <lb/>
                  <hi rend="underline">Pareng</hi> mo’ang ngonening <hi rend="underline">gubar
                            saragi koté kotia</hi> nguwuh</foreign>
            </p>
            <p>
               <pb n="15r"/> 124. Then was seen Dérma-pútra stealing away <lb/>Towards Aria,
                    Bísma, Krépa, Sálea, and Dúija. <lb/>With ardour he kissed and clung to their
                    feet; <lb/>For it was customary, with Gúrus, to make obeisance to them before
                    the battle. </p>
            <p>125. Then spoke those who were thus made a brilliant object of adoration and
                    respect: <lb/>"Our noble child, suffer no uneasiness of mind, for you have
                    already deprived us of life. <lb/>"Child of ourselves, may you be successful in
                    battle and soon obtain possession of the country. <lb/>"And may Narapáti Krésna
                    witness the truth of our words.“</p>
            <p>126. This done, he forthwith returned to his own side; <lb/>Quickly ascending his
                    chariot and laying hold of his weapons, <lb/>While each sounded his conch;
                    <lb/>And various were the sounds of the kéndang and its accompaniments. </p>
            <p>
               <pb n="15v = Anmerkungen"/>
            </p>
            <p>Explication des mots Sanscrits.</p>
            <table cols="3">
               <row>
                  <cell>St. 115.</cell>
                  <!-- im Folgenden die Kawi (kaw) / Sanskrit (sa)-Auszeichnungen überprüfen! -->
                  <cell>v. 1.</cell>
                  <cell>
                     <hi rend="underline">
                        <foreign sameAs="kaw">pareng</foreign>
                     </hi>
                     <!-- oder Sanskrit? -->, la signification semble
                            être <hi rend="underline">divers</hi>. Le mot peut être Sanscrit.<lb/>
                     <hi rend="underline">
                        <foreign sameAs="kaw">sakari</foreign>
                     </hi>, ne paroît pas
                            Sanscrit; ri peut-être n’y appartient pas, je trouve aussi <hi rend="underline">
                        <foreign sameAs="kaw">sakeng</foreign>
                     </hi>
                  </cell>
               </row>
               <row>
                  <cell/>
                  <cell>2.</cell>
                  <cell>
                     <hi rend="underline">
                        <foreign sameAs="sa">kuta</foreign>
                     </hi>, forteresse.<lb/>
                     <hi rend="underline">
                        <foreign sameAs="sa">narope</foreign>
                     </hi>, souverain.</cell>
               </row>
               <row>
                  <cell/>
                  <cell>3.</cell>
                  <cell>
                     <hi rend="underline">
                        <foreign sameAs="sa">sungo</foreign>
                     </hi>, pourroit être Sanscrit,
                                <hi rend="underline">corne servant de trompette</hi>.</cell>
               </row>
               <row>
                  <cell>
                     <pb n="16r"/>
                  </cell>
                  <cell>4.</cell>
                  <cell>
                     <hi rend="underline">
                        <foreign sameAs="sa">bala</foreign>
                     </hi>, armée.</cell>
               </row>
               <row>
                  <cell>116.</cell>
                  <cell>v. 1.</cell>
                  <cell>
                     <foreign sameAs="kaw">ma-<hi rend="underline">
                           <foreign sameAs="sa">karya</foreign>
                        </hi>
                     </foreign>, faire,
                            former.</cell>
               </row>
               <row>
                  <cell/>
                  <cell>2.</cell>
                  <cell>
                     <hi rend="underline">
                        <foreign sameAs="sa">nerepati</foreign>
                     </hi>, souverain.<lb/>
                     <!-- Sanskrit: narapa -->
                     <hi rend="underline">
                        <foreign sameAs="sa">morwane</foreign>
                     </hi>, pourroit être
                            Sanscrit.</cell>
               </row>
               <row>
                  <cell/>
                  <cell>3.</cell>
                  <cell>
                     <hi rend="underline">
                        <foreign sameAs="sa">nerepeng</foreign>
                     </hi>, souverain.</cell>
               </row>
               <row>
                  <cell/>
                  <cell>4.</cell>
                  <cell>
                     <hi rend="underline">
                        <foreign sameAs="kaw">s-in-apa</foreign>
                     </hi>, maudire, jurer.<lb/>
                     <!-- Kawi? -->
                     <hi rend="underline">
                        <foreign sameAs="sa">du’ija</foreign>
                     </hi>, Brahmane.<lb/>
                     <!-- Sanskrit? -->
                     <hi rend="underline">
                        <foreign sameAs="sa">sagotra</foreign>
                     </hi>, avec leur race.<lb/>
                     <hi rend="underline">
                        <foreign sameAs="sa">laga</foreign>
                     </hi>, vaincre,
                            victoire.</cell>
                  <!-- Sanskrit? -->
               </row>
               <row>
                  <cell>117.</cell>
                  <cell>v. 2.</cell>
                  <cell>
                     <hi rend="underline">
                        <foreign sameAs="sa">samipa</foreign>
                     </hi>, près.<lb/>
                     <hi rend="underline">
                        <foreign sameAs="sa">panchaka</foreign>
                     </hi>, champ de
                            bataille</cell>
               </row>
               <row>
                  <cell/>
                  <cell>4.</cell>
                  <cell>
                     <hi rend="underline">
                        <foreign sameAs="kaw">winawanya</foreign>
                     </hi>, <foreign sameAs="sa">vana</foreign>, flêche, pourroit se trouver dans ce
                            mot.</cell>
               </row>
               <row>
                  <cell>118.</cell>
                  <cell>v. 2.</cell>
                  <cell>
                     <hi rend="underline">
                        <foreign sameAs="kaw">risan mokane-sanmokana</foreign>
                     </hi> paroît
                            un substantif formé du mot Sanscrit <hi rend="underline">
                        <foreign sameAs="sa">sammukha</foreign>
                     </hi>, de front.<lb/>
                     <hi rend="underline">
                        <foreign sameAs="sa">prawireng</foreign>
                     </hi>, héros.<lb/>
                     <hi rend="underline">
                        <foreign sameAs="sa">rana</foreign>
                     </hi>, guerre, bataille.</cell>
               </row>
               <row>
                  <cell/>
                  <cell>3.</cell>
                  <cell>
                     <hi rend="underline">
                        <foreign sameAs="kaw">ritan</foreign>
                     </hi>, à l’exception.<lb/>
                     <!-- Kawi? -->
                     <hi rend="underline">
                        <foreign sameAs="kaw">meredang’ga</foreign>
                     </hi> – tambour, en
                            Sanscrit <hi rend="underline">
                        <foreign sameAs="sa">mridanga</foreign>
                     </hi>.<lb/>
                     <hi rend="underline">
                        <foreign sameAs="ms">tung’gul</foreign>
                     </hi>, drapeau, est Malay;
                            mais le mot Sanscrit est <hi rend="underline">
                        <foreign sameAs="sa">tunga</foreign>
                     </hi>, haut, élevé, en est
                            l’origine.</cell>
               </row>
               <row>
                  <cell>
                     <pb n="16v"/>
                  </cell>
                  <cell/>
                  <cell>
                     <hi rend="underline">
                        <foreign sameAs="ban">sanjata</foreign>
                     </hi>
                     <!-- Balinesisch (ban) -->, armes; mot de l’île
                            de Bali. <bibl sameAs="351">Raffles II. p. CXI.</bibl>
                  </cell>
               </row>
               <row>
                  <cell>119.</cell>
                  <cell>v. 1.</cell>
                  <cell>
                     <hi rend="underline">
                        <foreign sameAs="sa">sehasa</foreign>
                     </hi>, tout de suite</cell>
               </row>
               <row>
                  <cell/>
                  <cell>2.</cell>
                  <cell>
                     <hi rend="underline">
                        <foreign sameAs="sa">swarane</foreign>
                     </hi>, son.<lb/>
                     <hi rend="underline">
                        <foreign sameAs="sa">gaja</foreign>
                     </hi>, éléphant.</cell>
               </row>
               <row>
                  <cell/>
                  <cell>3.</cell>
                  <cell>
                     <hi rend="underline">
                        <foreign sameAs="kaw">gumitang</foreign>
                     </hi> – en Kavi un grand
                            bruit.</cell>
               </row>
               <row>
                  <cell>120.</cell>
                  <cell>v. 1.</cell>
                  <cell>
                     <hi rend="underline">
                        <foreign sameAs="sa">prawara</foreign>
                     </hi>, excellent.<lb/>
                     <hi rend="underline">
                        <foreign sameAs="sa">sigra</foreign>
                     </hi>, à l’instant.<lb/>
                     <hi rend="underline">
                        <foreign sameAs="sa">sagara</foreign>
                     </hi>, mer.</cell>
               </row>
               <row>
                  <cell/>
                  <cell>2.</cell>
                  <cell>
                     <hi rend="underline">
                        <foreign sameAs="kaw">gaja-swa</foreign>
                     </hi>, ce mot semble être
                                <hi rend="underline">
                        <foreign sameAs="sa">gajahwa</foreign>
                     </hi>, un des noms de la
                            ville de <placeName ref="Hastinapur">Hastinapura</placeName>.<lb/>
                     <hi rend="underline">
                        <foreign sameAs="sa">durga</foreign>
                     </hi>, forteresse.</cell>
               </row>
               <row>
                  <cell/>
                  <cell>3.</cell>
                  <cell>
                     <hi rend="underline">
                        <foreign sameAs="sa">balamuka</foreign>
                     </hi>, le front de
                            l’armée.</cell>
               </row>
               <row>
                  <cell/>
                  <cell>4.</cell>
                  <cell>
                     <hi rend="underline">
                        <foreign sameAs="sa">kagunturang</foreign>
                     </hi> – <foreign sameAs="kaw">guntur</foreign> est en Kavi le tonnère.<lb/>
                     <hi rend="underline">
                        <foreign sameAs="sa">sela</foreign>
                     </hi>, pierres, rochers.<lb/>
                     <hi rend="underline">
                        <foreign sameAs="sa">marwata</foreign>
                     </hi> – dans d’autres
                            passages du poème<lb/>
                     <hi rend="underline">
                        <foreign sameAs="sa">parwata</foreign>
                     </hi>, montagnes.</cell>
               </row>
               <row>
                  <cell>121.</cell>
                  <cell>v. 1.</cell>
                  <cell>
                     <hi rend="underline">
                        <foreign sameAs="kaw">bajara</foreign>
                        <!-- Kawi o. Sanskrit? -->
                     </hi> ne se trouve pas
                            dans les dictionnaires mais, pourroit être un mot Sanscrit, <lb/>à la
                            lettre, ce qui sépare, coupe.<lb/>
                     <hi rend="underline">
                        <foreign sameAs="sa">tiksna</foreign>
                     </hi>, aigu.</cell>
               </row>
               <row>
                  <cell/>
                  <cell>2.</cell>
                  <cell>
                     <hi rend="underline">
                        <foreign sameAs="sa">suta</foreign>
                     </hi>, fils.<lb/>
                     <hi rend="underline">
                        <foreign sameAs="sa">sunu</foreign>
                     </hi>, fils.</cell>
               </row>
               <row>
                  <cell>
                     <pb n="17r"/>
                  </cell>
               </row>
               <row>
                  <cell>St. 122.</cell>
                  <cell>v. 1.</cell>
                  <cell>
                     <foreign sameAs="kaw">ka-<hi rend="underline">
                           <foreign sameAs="sa">manus</foreign>
                        </hi>-an</foreign>, sentiment d’humanité, compassion.<lb/>
                     <foreign sameAs="kaw">ka-<hi rend="underline">
                           <foreign sameAs="sa">s’rep</foreign>
                        </hi>-an</foreign>, mot Kavi d’origine
                            Sanscrit, charité, amour.</cell>
               </row>
               <row>
                  <cell>123.</cell>
                  <cell>v. 1.</cell>
                  <cell>
                     <hi rend="underline">
                        <foreign sameAs="sa">karananeran</foreign>
                     </hi>, cause,
                                raison.<lb/>pa-<hi rend="underline">
                        <foreign sameAs="sa">sabda</foreign>
                     </hi>, parole, discours.<lb/>
                     <hi rend="underline">
                        <foreign sameAs="sa">nararya</foreign>
                     </hi>, honoré parmi les
                            hommes.</cell>
               </row>
               <row>
                  <cell/>
                  <cell>2.</cell>
                  <cell>
                     <hi rend="underline">
                        <foreign sameAs="sa">laga</foreign>
                     </hi>, voyez st. 116. v. 4.
                            ici: bataille, combat.</cell>
               </row>
               <row>
                  <cell/>
                  <cell>3.</cell>
                  <cell>
                     <hi rend="underline">
                        <foreign sameAs="sa">janardana</foreign>
                     </hi>, désiré par les mortels.<lb/>
                     <hi rend="underline">
                        <foreign sameAs="sa">sarosa</foreign>
                     </hi>, en colère.</cell>
               </row>
               <row>
                  <cell/>
                  <cell>4.</cell>
                  <cell>
                     <foreign sameAs="kaw">Ka-<hi rend="underline">s</hi>-in-<hi rend="underline">atria</hi>
                     </foreign>; Ce mot Sanscrit <hi rend="underline">
                        <foreign sameAs="sa">satria</foreign>
                     </hi> (kchatriya), guerrier,
                            me semble accompagné ici <lb/>de la syllabe préfixée <hi rend="underline">ka</hi> et de la syllabe <hi rend="underline">in</hi> pour former le sens de l’état ou du caractère <lb/>par
                            lequel quelqu’un agit en guerrier.</cell>
               </row>
               <row>
                  <cell>124.</cell>
                  <cell>v. 3.</cell>
                  <cell>
                     <foreign sameAs="kaw">ma-<hi rend="underline">
                           <foreign sameAs="sa">socha</foreign>
                        </hi>
                     </foreign>, affligé, le mot Sanscrit
                            avec la marque Malaie de l’Adjectif.<lb/>
                     <foreign sameAs="kaw">nen-<hi rend="underline">
                           <foreign sameAs="sa">abiwada</foreign>
                        </hi>
                     </foreign>, saluer avec respect.<lb/>
                     <hi rend="underline">prabu</hi>, noble, prince.</cell>
               </row>
               <row>
                  <cell/>
                  <cell>4.</cell>
                  <cell>
                     <hi rend="underline">
                        <foreign sameAs="sa">purichi</foreign>
                     </hi>; <hi rend="underline">
                        <foreign sameAs="sa">pura</foreign>
                     </hi> veut dire en Sanscrit <hi rend="underline">jadis, d’ancienne date</hi>.<lb/>
                     <hi rend="underline">
                        <foreign sameAs="sa">ma-pur’wa</foreign>
                     </hi>, avant, du lieu et
                            du temps.<lb/>
                     <hi rend="underline">
                        <foreign sameAs="sa">pujan</foreign>
                     </hi>, honneur, qu’on témoigne
                            à quelqu’un.</cell>
               </row>
               <row>
                  <cell>
                     <pb n="17v"/>
                  </cell>
               </row>
               <row>
                  <cell>st. 125.</cell>
                  <cell>v. 1.</cell>
                  <cell>
                     <hi rend="underline">
                        <foreign sameAs="kaw">k-in-arya</foreign>
                        <!-- Kawi? (karya = Sanskrit) -->
                     </hi>, action;
                            avec la syllabe <hi rend="underline">in</hi>, fait, formé.<lb/>
                     <hi rend="underline">
                        <foreign sameAs="sa">pinaka gra</foreign>
                     </hi> – Je crois qu’il
                            faut écrire ou <hi rend="underline">p-in-ak agra</hi>, ou réunir les
                            deux mots: <lb/>
                     <hi rend="underline">placé au faite</hi>. <hi rend="underline">
                        <foreign sameAs="sa">pak</foreign>
                     </hi> me paroît répondre à
                            l'expression Malaie <hi rend="underline">
                        <foreign sameAs="ms">pākei</foreign>
                     </hi>, employer, mettre. <lb/>
                     <hi rend="underline">
                        <foreign sameAs="sa">agra</foreign>
                     </hi> est en Sanscrit <hi rend="underline">le faite</hi>, <hi rend="underline">le sommet, la
                                pointe</hi>, mais aussi <hi rend="underline">la partie
                                antérieure</hi>, <lb/>
                     <hi rend="underline">le front d’une chose</hi>.<lb/>
                     <hi rend="underline">
                        <foreign sameAs="sa">chudamane</foreign>
                     </hi> est le participe du
                            passif de la ravine <hi rend="underline">
                        <foreign sameAs="sa">chud</foreign>
                     </hi>, agiter, susciter,
                            envoyer.</cell>
               </row>
               <row>
                  <cell/>
                  <cell>2.</cell>
                  <cell>
                     <hi rend="underline">
                        <foreign sameAs="sa">sangsaya</foreign>
                     </hi>, doute,
                            crainte.</cell>
               </row>
               <row>
                  <cell/>
                  <cell>3.</cell>
                  <cell>
                     <hi rend="underline">
                        <foreign sameAs="kaw">jayeng</foreign>
                     </hi>: <foreign sameAs="sa">jaya</foreign>, victoire en Sanscrit.<lb/>
                     <hi rend="underline">
                        <foreign sameAs="kaw">ranang’gana</foreign>
                        <!-- Kawi? -->:</hi> je
                            trouve <hi rend="underline">
                        <foreign sameAs="sa">rana, ranang, ranang’ga,
                                    ranang’gana</foreign>
                     </hi> pour exprimer le simple <lb/>idée de
                                <hi rend="underline">guerre, combat</hi>. En Sanscrit <hi rend="underline">
                        <foreign sameAs="sa">rana</foreign>
                     </hi> est combat, <hi rend="underline">
                        <foreign sameAs="sa">engana</foreign>
                     </hi> l’action de marcher, de
                            se <lb/>mouvoir. <hi rend="underline">
                        <foreign sameAs="sa">anga</foreign>
                     </hi> est aussi une terminaison
                            Sanscrite; il s’agit seulement de savoir, si c’en <lb/>est une également
                            en Javanois?<lb/>
                     <hi rend="underline">
                        <foreign sameAs="sa">pura</foreign>
                     </hi>, ville, païs,
                            contrée.</cell>
               </row>
               <row>
                  <cell/>
                  <cell>4.</cell>
                  <cell>
                     <hi rend="underline">
                        <foreign sameAs="kaw">saksi’a</foreign>
                     </hi>
                     <!-- Kawi? -->; <hi rend="underline">
                        <foreign sameAs="sa">saksin</foreign>
                     </hi> est en Sanscrit <hi rend="underline">témoin</hi>, littéralement (voyant) <hi rend="underline">avec</hi> (ses) <hi rend="underline">yeux</hi>.
                            <lb/>Mais que veut dire l’<hi rend="underline">a</hi> final que je
                            trouve à plusieurs verbes?<lb/>
                     <hi rend="underline">
                        <foreign sameAs="kaw">yadi’an</foreign>
                     </hi>; <hi rend="underline">
                        <foreign sameAs="sa">yadi</foreign>
                     </hi> en Sanscrit <hi rend="underline">si</hi>.</cell>
               </row>
               <row>
                  <cell>
                     <pb n="18r"/>
                  </cell>
                  <cell/>
                  <cell>
                     <hi rend="underline">
                        <foreign sameAs="kaw">merosa</foreign>
                     </hi>; <hi rend="underline">
                        <foreign sameAs="kaw">mersa</foreign>
                     </hi> est en Kavi <hi rend="underline">mensonge, fausseté, merosa</hi> paroît le même mot.
                            Je traduis <lb/>donc ce vers de la manière suivante: Lui (le) roi des
                            hommes, Krisna rende témoignage <lb/>s’ (il y a de la) fausseté dans
                            (nos) paroles.</cell>
               </row>
               <row>
                  <cell>st. 126.</cell>
                  <cell>v. 2.</cell>
                  <cell>
                     <hi rend="underline">
                        <foreign sameAs="sa">krama</foreign>
                     </hi>, le pas, l’action de
                            marcher, monter.<lb/>
                     <hi rend="underline">
                        <foreign sameAs="sa">rata</foreign>
                     </hi>, char.</cell>
               </row>
               <row>
                  <cell/>
                  <cell>3.</cell>
                  <cell>
                     <hi rend="underline">
                        <foreign sameAs="sa">sangka</foreign>
                     </hi>, coquille servant de
                            trompette.</cell>
               </row>
               <row>
                  <cell/>
                  <cell>4.</cell>
                  <cell>
                     <hi rend="underline">
                        <foreign sameAs="kaw">gubar</foreign>
                     </hi>, tambour en Kavi,
                            probablement le même instrument qu’on nomme <hi rend="underline">
                        <foreign sameAs="jv">kendang</foreign>
                     </hi>
                     <lb/>en Javanois.<lb/>
                     <hi rend="underline">
                        <foreign sameAs="sa">saragi</foreign>
                        <!-- Sanskrit? -->;</hi> on
                            donne le nom de <hi rend="underline"> ragin</hi> aux différentes
                            modifications des modes de Musique; <lb/>
                     <hi rend="underline">sa-ragi</hi> veut donc dire: avec ces modifications.<lb/>
                     <hi rend="underline">
                        <foreign sameAs="kaw">kote kotia</foreign>
                        <!-- Kawi? -->
                     </hi> peut
                            signifier les accompagnemens, de la racine Sanscrite <hi rend="underline">
                        <foreign sameAs="sa">ghat</foreign>
                     </hi>, réunir,
                            accumuler.</cell>
               </row>
            </table>
            <p>___</p>
            <p>Vous remarquerez, Monsieur, sans que j’en fasse l’observation, que la séparation
                    des mots est quelquefois très-fautive dans <bibl sameAs="351">le texte</bibl> de
                        <persName ref="tsraffles">Raffles</persName>. </p>
            <p>___</p>
            <p>Pourriez-Vous, de grace, m’expliquer les mots: <hi rend="underline">
                  <foreign sameAs="kaw">risang’a kuda suda chandrama</foreign>
               </hi>? Ils
                    forment une de ces indications chronologiques dont <persName ref="tsraffles">Raffles</persName> parle. <hi rend="underline">
                  <foreign sameAs="sa">Kuda</foreign>
               </hi>
               <!-- Sanskrit? --> est cheval, <hi rend="underline">
                  <foreign sameAs="sa">suda</foreign>
               </hi>
               <!-- Sanskrit: zuddha --> pur,</p>
            <p>
               <pb n="18v"/>
               <hi rend="underline">
                  <foreign sameAs="sa">chandrama</foreign>
               </hi>, lune. Mais <hi rend="underline">
                  <foreign sameAs="kaw">risang’a</foreign>
               </hi> et le sens de
                    l’ensemble?</p>
            <p>___</p>
            <p>Je Vous envoie ci-joint, Monsieur, une copie du
                    facsimile<!-- = Wörterbuch (ID 99) oder Grammatik (ID 100) [= Manuskripte] von Crawfurd? Oder dessen handschriftliche Abschrift des Brata Yudha (vgl. KMV 1993: 120)? -->
                    que j’ai reçu de <placeName ref="London">Londres</placeName>. Permettez que je
                    Vous-adresse encore à cet égard les questions suivantes: </p>
            <p>a. Je connois par
                    l’ouvrage<!-- entweder Titeltag oder Erläuterung (note) einfügen; welches Werk ??? = ID 99, ID 100, ID 101 oder Brata Yudha-Abschrift?-->
                    de <persName ref="jcrawfurd">Crawfurd</persName> la valeur des signes qui
                    précèdent le premier vers. Mais que veut dire le mot de <hi rend="underline">
                  <foreign sameAs="kaw">titisaggyah</foreign>
               </hi>
               <!-- Im Folgenden Sprachtags überprüfen: alles Kawi? -->
                    (si je lis bien) qui se trouve entre le 3. et 4. signe?</p>
            <p>b. dans le mot <hi rend="underline">
                  <foreign sameAs="kaw">hayania</foreign>
               </hi> du 1. vers les signes entre
                    le <hi rend="underline">ya</hi> et le mot suivant <hi rend="underline">ring</hi>
                    ne me sont pas clairs.</p>
            <p>c. Je lis le mot du 1. vers (qui est écrit <hi rend="underline">
                  <foreign sameAs="kaw">mayoani</foreign>
               </hi> par <persName ref="tsraffles">Raffles</persName>) <hi rend="underline">mayyuni</hi>.</p>
            <p>d. Dans le 2. vers <persName ref="tsraffles">Raffles</persName> <hi rend="underline">a <foreign sameAs="kaw">sekar</foreign>
               </hi> en deux
                    syllabes, je lis <hi rend="underline">skar</hi> dans une. Prononce-t-on le mot
                    sans ou avec la voyelle? Le même cas se trouve plus loin dans <hi rend="underline">
                  <foreign sameAs="kaw">pjah</foreign>
               </hi>.</p>
            <p>e. v. 2. <persName ref="tsraffles">Raffles</persName> a <hi rend="underline">
                  <foreign sameAs="kaw">kesa</foreign>
               </hi>, je lis <hi rend="underline">kesya</hi>.</p>
            <p>f. le dernier mot du 2. vers est écrit par <persName ref="tsraffles">Raffles</persName> <hi rend="underline">
                  <foreign sameAs="kaw">ranang’gana</foreign>
               </hi>, je lis <hi rend="underline">ranaganna</hi>,
                    et n’y trouve pas la consonne <hi rend="underline">ng</hi> que <persName ref="tsraffles">Raffles</persName> désigne par <hi rend="underline">ng</hi>?</p>
            <p>g. le premier signe du 3. vers ne m’est pas clair. D’après <persName ref="tsraffles">Raffles</persName> les deux premiers mots sont <hi rend="underline">
                  <foreign sameAs="kaw">urna</foreign>
               </hi>
               <pb n="19r"/>
               <hi rend="underline">
                  <foreign sameAs="kaw">ning</foreign>
               </hi>. Je lis <hi rend="underline">wananning</hi> en rendant le <hi rend="underline">
                  <foreign sameAs="kaw">chechak</foreign>
               </hi> par <hi rend="underline">ng</hi>.</p>
            <p>h. Dans le mot du 3. vers écrit <hi rend="underline">
                  <foreign sameAs="kaw">kundani</foreign>
               </hi> par <persName ref="tsraffles">Raffles</persName> (et dans le mot <hi rend="underline">
                  <foreign sameAs="kaw">tendasi</foreign>
               </hi> du 4. vers) le signe placé sous le
                        <hi rend="underline">n</hi> ne répond exactement à aucune des lettres
                    données par <persName ref="tsraffles">Raffles</persName>. Le second <hi rend="underline">n</hi> du mot est redoublé dans le Manuscrit. Puis le
                    Manuscrit <hi rend="underline">a ra</hi> qui ne se trouve pas dans <bibl sameAs="351">Raffles</bibl>. Le Manuscrit lit donc: <hi rend="underline">
                  <foreign sameAs="kaw">nira kundan nira nagara ning</foreign>
               </hi>.</p>
            <p>i. à la fin du 3. vers <persName ref="tsraffles">Raffles</persName> a <hi rend="underline">
                  <foreign sameAs="kaw">gesang</foreign>
               </hi>, je lis <hi rend="underline">geseng</hi> écrit par deux pápets.</p>
            <p>k. à la fin du 4. vers je lis: <hi rend="underline">
                  <foreign sameAs="kaw">kapekanirasa nira susramang laga</foreign>
               </hi>.
                        <bibl sameAs="351">Le texte</bibl> de <persName ref="tsraffles">Raffles</persName> de tout autres mots. </p>
            <p>l. Après le 4. vers vient le signe qui indique une nouvelle Stance. Mais quel est
                    le signe qui commence l’avant-dernière ligne du fac-simile, sous lequel est
                    placé un d?</p>
            <p>m. Dans le mot <hi rend="underline">
                  <foreign sameAs="kaw">kastawa</foreign>
               </hi> (st. 2. v. 1.) le t placé au
                    dessous de l’s diffère essentiellement de toutes les formes que <persName ref="tsraffles">Raffles</persName> donne à cette lettre. </p>
            <p>n. <persName ref="tsraffles">Raffles</persName> a (st. 2. v. 1) <hi rend="underline">
                  <foreign sameAs="kaw">buana</foreign>
               </hi>. Je lis <hi rend="underline">buwana</hi>.</p>
            <p>
               <pb n="19v"/> o. Le dernier mot du même vers est écrit par <persName ref="tsraffles">Raffles</persName> <hi rend="underline">
                  <foreign sameAs="kaw">rana</foreign>
               </hi>. J’y trouve: <hi rend="underline">rangnna</hi>.</p>
            <p> ___</p>
            <p>Je place ici la copie de ce même passage d’après <persName ref="tsraffles">Raffles</persName>. </p>
            <p>
               <foreign sameAs="kaw">Sang sura m’ri ayania ring samara mayoani ilang’ani
                        kang</foreign> <subst>
                  <del>pawrangmuka</del>
                  <add>
                     <foreign sameAs="kaw">parangmuka</foreign>
                  </add>
               </subst>
            </p>
            <p>
               <foreign sameAs="kaw">Lila kembang ng’ora sekar tajini kesaning’ari pejah hing
                        ranang’gana</foreign>
            </p>
            <p>
               <foreign sameAs="kaw">Urna ning ratu mati wija nira kundani nagaraning mosu
                        gesang</foreign>
            </p>
            <p>
               <foreign sameAs="kaw">Sahitia uti tendasi ripu kapakka nirata sura susrameng
                        laga</foreign>
            </p>
            <p>
               <foreign sameAs="kaw">Da samangkana kastawa nira tekeng tri Buana winucous
                        jaying rana</foreign>
            </p>
            <p>
               <foreign sameAs="kaw">kapia sabda Batara</foreign> etc.</p>
            <p>Quelle est la différence des deux d et t de l’Alphabet Javanois?</p>
            <p>___</p>
            <p>Je Vous prie encore, Monsieur, de me donner une traduction et analyse bien exacte
                    du vers suivant: </p>
            <p>
               <foreign sameAs="kaw">Ling’ira mapa tahé t’wan ta wéha pura
                        sateng’ah</foreign>
            </p>
            <!-- Kawi? -->
            <p>Traduction de <persName ref="tsraffles">Raffles</persName>: </p>
            <p>Asked, “ Why should you be afraid to refuse giving up half of the country?</p>
            <p>
               <pb n="20r"/> Je prends <hi rend="underline">
                  <foreign sameAs="kaw">mapa</foreign>
               </hi> comme ayant la même signification que <hi rend="underline">apa</hi>, <hi rend="underline">tah</hi> pour la particule
                    interrogative. J’ajoute alors un second <hi rend="underline">h</hi>, en lisant
                        <hi rend="underline">het’</hi>
               <!-- Sanskrit? -->, qui est en Sanscrit,
                    empêcher, résister. <hi rend="underline">
                  <foreign sameAs="kaw">Wéha</foreign>
               </hi> me semble être le <hi rend="underline">
                  <foreign sameAs="ms">bēa</foreign>
               </hi>, tribut, de la langue Malaie; <hi rend="underline">
                  <foreign sameAs="kaw">pura</foreign>
               </hi>
               <!-- o. Sanskrit? --> est ville, contrée, <hi rend="underline">
                  <foreign sameAs="kaw">sateng’ah</foreign>
               </hi> est <hi rend="underline">la moitié</hi>. Mais qu’est-ce que <hi rend="underline">wan
                        ta</hi>? Je prends <hi rend="underline">ta</hi> pour le pronom <hi rend="underline">tu</hi>. </p>
            <p>___</p>
            <p>
               <pb n="20v vacat"/>
            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
