<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../WvH_Schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="wvh_letters">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Wilhelm von Humboldt an Jean-Pierre Abel-Rémusat, 07.08.1831<idno type="BBAW">360</idno>
            </title>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/135657458">Frank Zimmer</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/">Investigation</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/120492644">Jürgen Trabant</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/">Project administration</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/">Supervision</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1053159110">Ute Tintemann</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353">Lou Klappenbach</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-7447-4589">Sascha Grabsch</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Elise Hanrahan</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title>Wilhelm von Humboldt: Online-Edition der sprachwissenschaftlichen Korrespondenz</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://www.bbaw.de">
                    Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)
                </ref>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">
                Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)
            </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl type="orig">Grundlage der Edition: Mantes-la-Jolie, Archives
                            Communales, Sous-série 3 S, Collection Clerc de Landresse, Inv.-Nr.
                            1899. – Konzept: Ehem. Preußische Staatsbibliothek zu Berlin, gegenwärtig
                            in der Jagiellonen-Bibliothek Krakau, Coll. ling. fol. 17, Bl. 142;
                            Abschrift des Konzepts: Jena, ThULB, NL Leitzmann, Inv.-Nr. 279</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="print">Rousseau/Thouard 1999, S. 271–273</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="KMV">S. 159</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="Mattson">Mattson 8391</bibl>
               </witness>
            </listWit>
            <listPerson type="mentioned">
               <person corresp="tsraffles">
                  <persName>Raffles, Sir Thomas Stamford</persName>
               </person>
               <person corresp="awschlegel">
                  <persName>Schlegel, August Wilhelm von</persName>
               </person>
            </listPerson>
            <listBibl type="mentioned">
               <bibl corresp="5">Abel-Rémusat, Jean-Pierre (1822): Eléments de la grammaire chinoise
                    ou principes généraux du Kou-Wen, ou style antique, et du Kouan-Hoa,
                    c’est-à-dire de la langue commune généralement usitée dans l’empire chinois,
                    Paris: Imprimérie Royale</bibl>
               <bibl corresp="375">Abel-Rémusat, Jean-Pierre (1833): Extrait d’une lettre de M. Abel
                    Rémusat adressée à M. le baron G. de Humbolt [sic]. In: Nouveau Journal
                    Asiatique 11, Mars, S. 273–282</bibl>
               <bibl corresp="228">Humboldt, Wilhelm von (1832): Über die Verwandtschaft der
                    Ortsadverbien mit dem Pronomen in einigen Sprachen. Gelesen in der Akademie der
                    Wissenschaften am 17. December 1829. In: Abhandlungen der
                    historisch-philologischen Klasse der Königlichen Preußischen Akademie der
                    Wissenschaften zu Berlin aus dem Jahre 1829, S. 1–26. – Vgl. GS VI, S.
                    304–330</bibl>
               <bibl corresp="227">Humboldt, Wilhelm von (1836): Über die Kawi-Sprache auf der Insel
                    Java, nebst einer Einleitung über die Verschiedenheit des menschlichen
                    Sprachbaues und ihren Einfluss auf die geistige Entwicklung des
                    Menschengeschlechts. In: Abhandlungen der Königlichen Preußischen Akademie der
                    Wissenschaften zu Berlin aus dem Jahre 1832, Zweiter Theil</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <ab type="incipit">Monsieur, Vous devez me trouver bien ingrat, Monsieur, de
                        n’avoir pas répondû jusqu’ici à la lettre detaillée …</ab>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="wvh">Humboldt, Wilhelm von</persName>
               <date type="author" when="1831-08-07"/>
               <placeName key="Norderney">Norderney</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="jpabel">Abel-Rémusat, Jean-Pierre</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <handNotes>
            <handNote scribe="Schreiber">Schreiberschrift mit Humboldts Unterschrift</handNote>
         </handNotes>
         <langUsage n="paz">
            <language ident="hy">Armenisch</language>
            <language ident="map">Austronesische Sprachen (Sprachen der Südsee
                    Inseln)</language>
            <language ident="zh">Chinesisch</language>
            <language ident="jv">Javanisch</language>
            <language ident="kaw">Kawi</language>
            <language ident="ms">Malaiisch</language>
            <language ident="pi">Pali</language>
            <language ident="sa">Sanskrit</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item n="name">FZ</item>
            <item n="date">26. März 2019</item>
            <item n="status">in Bearbeitung</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener>
               <pb n="1*"/> Monsieur,</opener>
            <p>Vous devez me trouver bien ingrat, Monsieur, de n’avoir pas répondû jusqu’ici à
                    la lettre détaillée que Vous m’avez fait l’honneur de m’écrire sur le mot <hi rend="underline">nai</hi> et son emploi comme Particule et comme Pronom<note type="footnote" resp="editor">Als Auszug <bibl sameAs="375">1833 im Nouveau
                            Journal Asiatique</bibl> erschienen. [FZ]</note>. Je ne saurois Vous
                    exprimer, combien cette discussion dont chaque ligne annonce la main du Maître
                    dans ces matières, m’a été precieuse. Je Vous prie, Monsieur, d’en agréer tous
                    mes remercimens. La question est décidée maintenant, et j’ai vû avec grand
                    plaisir que j’avois parfaitement raison de m’en tenir strictement à <bibl sameAs="5">Votre Grammaire</bibl> sur ce point. Cet exemple prouve au reste de
                    nouveau que les thèses de cette Grammaire, si admirable aussi pour sa brièveté
                    et sa méthode, sont basées sur une immense lecture et l’érudition la plus
                    profonde. D’après ce que Vous exposez avec tant de clarté, Monsieur, il me
                    semble assez difficile de decider, s’il existe réellement une liaison quelconque
                    entre l’emploi pronominal et adverbial de <hi rend="underline">nai</hi>? D’un
                    côté cette supposition ne semble pas dénuée de fondement, mais de l’autre je
                    panche pourtant plus vers l’opinion que Vous émettez sur l’origine de cette
                    liaison apparente, et le résultat que j’en tire pour moi, est que, si j’avois eû
                    Votre lettre avant la publication de <bibl sameAs="228">mon mémoire</bibl>
               <note type="footnote" resp="editor">Die Abhandlung Humboldts, gehalten am 17.
                        Dezember 1829, wurde bereits im Frühsommer 1830 gedruckt an Freunde
                        verschickt; siehe dazu Leitzmann in: GS VI, S. 334. Der gesamte Band der
                        Abhandungen der Akademie für das Jahr 1829 erschien erst 1832. [FZ]</note>,
                    je n’aurois point cité le Chinois comme offrant l’example d'un Pronom né d’un
                    Adverbe de lieu. La chose est pour le moins trop douteuse, et il faut, il me
                    semble, avoir la sagesse de ne se tenir qu’a ce qui peut être prouvé jusqu’à
                    l’evidence, en tâchant d’expliquer l’origine des mots et des formes
                    grammaticales et de découvrir les fils souvent presqu’ imperceptibles qui les
                    lient ensemble. Rien ne nuit tant à l’étude analytique des langues que d’être
                    trop systématique et de vouloir tout expliquer. Le fait que les Pronoms dans
                    quelques langues tirent leur origine des Adverbes de lieu <pb n="2*"/> est
                    clairement prouvé par l’Arménien et quelques langues des îles de la Mer du Sud,
                    il ne faut point vouloir trouver partout le même phénomène.</p>
            <p>J’ai reçu au moment de mon départ de <placeName ref="Berlin">Berlin</placeName>
                    ce que Vous venez de publier, Monsieur, sur le Bouddhisme<note type="footnote" resp="editor">Vgl. dazu den Bericht der <hi rend="italic">Société
                            Asiatique</hi> über die Sitzung vom 2. Mai 1831 im <hi rend="italic">Nouveau Journal Asiatique</hi> 7, 1831, S. 495f.: "M. Abel-Rémusat, qui
                        s’occupe avec une nouvelle activité de ses traveaux sur le Bouddhisme,
                        annonce la publication très-prochaine d’un mémoire fort étendu et divisé en
                        trois parties, lequel a pour objet principal de fixer le point où sont
                        parvenues les recherches des Européens, entreprises avec l’aide des
                        différentes classes de monumens relatifs à cette religion celèbre […]."
                        Diese umfangreiche Arbeit, die sich mit den Schriften von <persName ref="bhhodgson">Brian
                            Broughton Hodgson</persName> und <persName ref="ijschmidt">Isaak Jacob
                            Schmidt</persName> zum Buddhismus auseinandersetzte, blieb offensichtlich aufgrund des
                        frühen Todes von Abel-Rémusat unveröffentlicht. [FZ]</note>, et n’ai pû
                    que le parcourir fugitivement. J’en ferai une étude approfondie à mon retour.
                    Cette matière m’intéresse doublement àprésent ou je m’occupe beaucoup de l’île
                    de Java et de ses anciens rapports avec l’Inde. <persName ref="awschlegel">Mr.
                        Schlegel</persName> avoit déjà avec sa sagacité accoutumée découvert
                    quelques expressions Bouddhiques dans les restes de la langue Kawi, j’en ai
                    trouvé d’autres dans le poëme Kawi dont <persName ref="tsraffles">Raffles</persName> donne le texte. Je prépare <bibl sameAs="227">un memoire
                        sur cette langue</bibl> qu’on a très faussement rangée dans une même classe
                    avec le Sanskrit et le Pali. Le Javanois n’étant connû jusqu’ici en Europe que
                    par les matériaux très-insuffisans <sic>recuillis</sic> par <persName ref="tsraffles">Raffles</persName>, il étoit difficile de se rendre compte
                    de la nature de la langue Kavi. Je n’y ai réussi jusqu’ici qu’à l’aide du
                    Malais. Mais je viens de recevoir àprésent d’excellens matériaux sur le Javanois
                    qui me mettront, j’espère, en état d’approfondir entièrement la question.</p>
            <p>L’espoir que Votre lettre me donne d’avoir peut-être le bonheur de Vous voir à
                        <placeName ref="Berlin">Berlin</placeName> me causeroit une satisfaction
                    extrême, si Vous ne l’aviez lié, Monsieur, à des réflexions bien décourageantes.
                    Heureusement que les circonstances ont avantageusement changé depuis. Mais un
                    voyage et un séjour de quelques mois à <placeName ref="Berlin">Berlin</placeName> auroit toujours peut-être quelqu’attrait pour Vous et
                    rendroit infiniment heureux tous ceux auxquels Vos ouvrages ont inspiré une si
                    vive et si profonde admiration. Je n’ai pas besoin de Vous dire, combien j’en
                    jouirois en mon particulier. </p>
            <closer>
               <salute>Veuillez donc ne pas abandonner entièrement ce projet, Monsieur, et agréer
                    en attendant l’assurance renouvellée de ma profonde éstime et de mon attachement
                    inviolable.</salute>
               <signed>
                  <handShift scribe="wvh"/> Humboldt.</signed>
               <lb/>
               <dateline>à Norderney, ce 7. Aout,
                        1831.</dateline>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
