<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- IN BEARBEITUNG von CL, 30.01.2015 -->
<?xml-model href="../WvH_Schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="wvh_letters">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Wilhelm von Humboldt an William Marsden, 05.08.1831<idno type="BBAW">351</idno>
            </title>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/135657458">Frank Zimmer</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/">Investigation</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/120492644">Jürgen Trabant</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/">Project administration</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/">Supervision</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1053159110">Ute Tintemann</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353">Lou Klappenbach</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-7447-4589">Sascha Grabsch</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Elise Hanrahan</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title>Wilhelm von Humboldt: Online-Edition der sprachwissenschaftlichen Korrespondenz</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://www.bbaw.de">
                    Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)
                </ref>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">
                Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)
            </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl type="orig">Grundlage der Edition: Ehem. Preußische Staatsbibliothek
                            zu Berlin, gegenwärtig in der Jagiellonen-Bibliothek Krakau, Coll. ling.
                            fol. 53, Bl. 180–181</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="print">Humboldt 2017, S. 612–615</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="KMV">S. 223</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="Mattson"/>
               </witness>
            </listWit>
            <listPerson type="mentioned">
               <person corresp="cbrosses">
                  <persName>Brosses, Charles de</persName>
               </person>
               <person corresp="hbuelow">
                  <persName>Bülow, Heinrich von</persName>
               </person>
               <person corresp="jfcgericke">
                  <persName>Gericke, Johann Friedrich Carl</persName>
               </person>
               <person corresp="tsraffles">
                  <persName>Raffles, Sir Thomas Stamford</persName>
               </person>
               <person corresp="farosen">
                  <persName>Rosen, Friedrich August</persName>
               </person>
            </listPerson>
            <listBibl type="mentioned">
               <bibl corresp="110">Die Bibel</bibl>
               <bibl corresp="140">Gericke, Johann Friedrich Carl: Eerste Gronden der Javaansche Taal,
                    benevens Javaansch Leer- en Leesboek, met eene Woordenlÿst ten gebruike bÿ
                    hetzelve (Batavia: Lands-Drukkerij 1831)</bibl>
               <bibl corresp="227">Humboldt, Wilhelm von: Über die Kawi-Sprache auf der Insel Java,
                    nebst einer Einleitung über die Verschiedenheit des menschlichen Sprachbaues und
                    ihren Einfluss auf die geistige Entwicklung des Menschengeschlechts. In:
                    Abhandlungen der Königlichen Preußischen Akademie der Wissenschaften zu Berlin
                    aus dem Jahre 1832, Zweiter Theil (Berlin: Druckerei der Königlichen Akademie
                    der Wissenschaften 1836)</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <ab type="incipit">Monsieur, Je profite du loisir que le séjour aux bains de
                        mer de Norderney (dans l’Ost Frise) me procure, pour Vous remercier M. de
                        Vos lettres obligeantes du 7. et du 21. Mai dont la dernière a été une
                        véritable source d’instruction pour moi …</ab>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="wvh">Humboldt, Wilhelm von</persName>
               <date type="author" when="1831-08-05"/>
               <placeName key="Norderney">Norderney</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="wmarsden">Marsden, William</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref target="928" type="prev">07.05.1831</ref>
               <ref target="415" type="prev">21.05.1831</ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <handNotes>
            <handNote scribe="wvh">Eigenhändiger Entwurf</handNote>
         </handNotes>
         <langUsage n="paz">
            <language ident="jv">Basa Krama</language>
            <!-- = Javanisch? gefunden als "vornehme Sprache der Javanen"  -->
            <language ident="inc">Indische Sprachen</language>
            <language ident="jv">Javanisch</language>
            <language ident="kaw">Kawi</language>
            <language ident="ms">Malaiisch</language>
            <language ident="sa">Sanskrit</language>
            <language ident="poz">Sprache der Molukken</language>
            <!-- = Malayo-Polynesisch? -->
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item n="name">CL</item>
            <item n="date">30. Januar 2015</item>
            <item n="status">in Bearbeitung</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="Marsden/WvH-Marsden_1831-08-05/Coll.ling.fol.53_361.jpg"/>
      <graphic url="Marsden/WvH-Marsden_1831-08-05/Coll.ling.fol.53_362.jpg"/>
      <graphic url="Marsden/WvH-Marsden_1831-08-05/Coll.ling.fol.53_363.jpg"/>
      <graphic url="Marsden/WvH-Marsden_1831-08-05/Coll.ling.fol.53_364.jpg"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener>
               <pb n="180r"/> M<hi rend="superscript">r</hi>. Marsden. <lb/>
               <dateline>Norderney, 5. Aug. 1831.</dateline>
               <salute>Monsieur,</salute>
            </opener>
            <p>Je profite du loisir que le séjour aux bains de mer de <placeName ref="Norderney">Norderney</placeName> (dans l’Ost Frise) me procure, pour Vous remercier,
                        M<hi rend="superscript">r</hi>. de Vos lettres obligeantes du <date when="1831-05-07">7.</date> &amp; du <date when="1831-05-21">21. Mai</date>
                    dont <ref type="link" target="415">la derniere</ref> a été une véritable source
                    d’instruction pour moi. J’ai été charmé de voir que je ne me suis pas trompé en
                    supposant que Vous partageriez mon opinion que <placeName ref="Java">Java</placeName> a entretenû les rapports les plus anciens et les plus
                    intimes avec l’Inde et que même il n’a jamais peut-être existé un commerce
                    direct entre ce païs et <placeName ref="Molukken">les îles Moluques</placeName>.
                    J’ai vû également avec grand plaisir, M<hi rend="superscript">r</hi>. que Vous
                    parlez de colonisation Hindoue à <placeName ref="Java">Java</placeName>. Vous ne
                    semblez donc point supposer une conquête faite par le continent de l’Inde sur
                    l’ile de <placeName ref="Java">Java</placeName>. Ce point me paroit très
                    essentiel. Tout me <del type="fragment">pa</del> semble prouver que la grande
                    influence que la langue, la réligion, les arts et les sciences de l’Inde ont
                    exercée sur les Javanois, s’est opérée par la voye paisible de l’instruction et
                    de la persuasion, par la supériorité de l’intelligence et de la civilisation et
                    non pas de la force des armes. Cela me paroit surtout prouvé par la langue
                    Javanoise. Elle a adopté un très grand nombre de mots Sanskrits, mais elle n’a
                    altéré en rien pour cela la forme grammaticale qui lui est propre ce qui auroit
                    été infailliblement le cas, si de grandes masses de guerriers Indiens parlant
                    les Sanskrit s’étoient mêlés avec le peuple de <placeName ref="Java">Java</placeName>. Le pronom offre là-dessus surtout une preuve décisive. Il
                    est resté entierement Javanois. Je n’en connois aucune forme qui rappelle un
                    pronom Indien, et je n’en ai jusqu’ici pas même rencontré dans les textes que
                        <persName ref="tsraffles">M<hi rend="superscript">r</hi>. Raffles</persName>
                    donne du Kavi. Tout cela ne s’explique bien que par la supposition qu’un plus
                    petit nombre d’étrangers qu’exigeroit une conquête, mais de personnes bien
                    instruites introduisoit les mots Sanscrits dans le Javanois où ils formoient
                    d’abord le Basa Krama et le <pb n="180v"/> Kavi, mais passoient peu à peu aussi
                    dans le langage vulgaire.</p>
            <p>J’ai appris avec intérêt par <ref type="link" target="415">Votre lettre</ref>,
                        M<hi rend="superscript">r</hi>. que le nom de <hi rend="underline">Polynesia</hi> a été employé <subst>
                  <del>le</del>
                  <add>en</add>
               </subst> premier <add>lieu</add> par le Président <persName ref="cbrosses">De
                        Brosses</persName>. J’oserai dans <bibl sameAs="227">l’ouvrage que je prépare
                        sur les langues de souche Malaie</bibl>, me servir du terme de langues
                    Polynésiennes d’une autre manière que Vous l’avez fait, M<hi rend="superscript">r</hi>. quoique j’aye longtemps hésité à <del type="fragment">diffe</del>
                    m’éloigner du systême d’un savant aussi pleinement versé, comme Vous, dans ces
                    matières. La différence consiste au reste plus dans le nom que dans l’essence de
                    la chose, et provient peut-être de la circonstance que nous sommes partis de
                    différents points dans nos études. Vous avez eû en vue en premier lieu la langue
                    Malaie proprement dite parlée dans la péninsule de <placeName ref="Malakka">Malacca</placeName>, et lui opposez, si je comprends bien Votre systême,
                    les langues des autres îsles <subst>
                  <del>de l’</del>
                  <add>du</add>
               </subst> grand Océan sous le nom général de langues Polynésiennes. J’ai eû dès
                    le commencement davantage en vue la totalité de ces langues, en tâchant de
                    comparer celles <subst>
                  <del>ensemble qui</del>
                  <add>entr’elles</add>
               </subst> dont on possède des matériaux <del>suffisant</del> suffisans. D’après
                    ces recherches je nomme langues Malaies ou de souche Malaie <del>
                  <gap quantity="2" unit="chars"/>
               </del> dans le sens le plus étendû toutes les langues des îles de la grande mer
                    entre l’Afrique et l’Amérique en exceptant toujours cependant la Nouvelle
                    Hollande, la Nouvelle Guinée, les Papuas, Alfouras et Negritos aussi dans <del type="fragment">l’<gap unit="chars" quantity="2"/>
               </del> l’intérieur des îles Malaies sur lesquels je ne hazarde encore aucune
                    conjecture. Une extrême affinité des mots, <subst>
                  <del>surtout l’</del>
                  <add>la presqu’</add>
               </subst> identité <del>entière</del> du Pronom, la convenance des noms des
                    chiffres, et les rapports les plus remarquables entre la Grammaire de toutes ces
                    langues me les fait comprendre toutes sous la même classe. Malgré cette affinité
                    il existe cependant une différence très-marquée entre les langues des îles de la
                    Nouvelle Zélande <sic>jusques</sic> à <placeName ref="Osterinsel">l’île de
                        Pâques</placeName> et entre celles des îles à l’Ouest de la Nouvelle Zélande
                    jusqu’à <placeName ref="Madagaskar">Madagascar</placeName>. Je nomme les
                    premières langues Polynésiennes, et les autres langues Malaies dans un sens plus
                    restreint. Dans ces dernières l’affinité des mots, de la structure grammaticale
                    et <pb n="181r"/> des syllabes préfigées et suffigées est évidente. Parmi ces
                    langues celles des <placeName ref="Philippinen">îles Philippines</placeName> ont
                    la grammaire la plus riche et la plus compliquée, la langue Malaie proprement
                    dite (de <placeName ref="Malakka">Malacca</placeName>) la plus simple. La langue
                    de <placeName ref="Madagaskar">Madagascar</placeName> tient un certain milieu
                    entre les deux. Le Javanois a conservé des langues des <placeName ref="Philippinen">îles Philippines</placeName> certaines formes compliquées
                    entièrement étrangères à <placeName ref="Malakka">Malacca</placeName> et à
                        <placeName ref="Madagaskar">Madagascar</placeName>. Voilà la manière, M<hi rend="superscript">r</hi>. dont je m’explique cette chaine de langues qui
                    comme Vous le dites très-expressivement, se placent entre les grands continens
                    de l’Afrique, de l’Asie et de l’Amérique.</p>
            <p>J’avois découvert par moi même dans le Kavi les formes grammaticales
                        <add>Javanoises</add> dont je viens de parler <add>et dont aucun ouvrage
                        connû jusqu’ici n’a parlé.</add> Elles me rendoient un moment incertain sur
                    l’origine de ce langage. Je vois àprésent par <bibl sameAs="140">la Grammaire
                        Javanoise</bibl> publiée cette année même en Hollandois par <persName ref="jfcgericke">M<hi rend="superscript">r</hi>. Gericke</persName> à
                    Batavia que ces formes appartiennent au Javanois d’aujourd’hui.</p>
            <p>Je vois par <subst>
                  <del>[cette] cet</del>
                  <add>ce même</add>
               </subst> <bibl sameAs="140">ouvrage</bibl> que la langue Javanoise manque de
                    la distinction entre la 1. personne du pluriel exclusif
                        <del>ou</del>
               <add>et</add> inclusif qui s’est conservée dans la langue
                    de <placeName ref="Malakka">Malacca</placeName>. On voit cependant clairement
                    que cette distinction a existé anciennement aussi dans le Javanois.
                    Permettez-moi, M<hi rend="superscript">r</hi>. de Vous addresser à cette
                    occasion une question <del type="fragment">q</del> touchant la langue Malaie. Il
                    y a trois passages de <bibl sameAs="110">la bible</bibl> dans lesquels le Pronom
                        <hi rend="underline">nous</hi> est employé de manière que la distinction
                    dont je parle, devroit y être sentie. St. Math. 1, 23. embrasse sous ce <del>
                  <gap quantity="2" unit="chars"/>
               </del> Pronom tous les hommes en général; dans St. Math 2, 2. ceux qui parlent
                    n’embrassent qu’eux seuls sous ce Pronom, en opposition avec ceux à qui ils
                    addressent la parole. En St. Luq. 29, 41. le <hi rend="underline">nous</hi>
                    comprend sous lui les deux personnes parlantes ensemble, et <del>exiler de</del>
                    ces deux seulement. J’ai consulté deux versions Malaies sur ces passages, et
                    j’ai trouvé à mon très-grand étonnement que chacune d’elles rend le Pronom dans
                    les trois passages, <del>par</del> sans faire attention <del>à</del> aux nuances
                    de l’emploi, par le même mot, mais que l’une sert pour les Trois de la forme
                    exclusive, l’autre de la forme inclusive. Faut-il attribuer ceci à une faute
                    commise par les traducteurs, ou néglige-t-on en effèt dans la Péninsule de
                        <placeName ref="Malakka">Malacca</placeName> cette distinction sinon fort
                    nécessaire, cependant très-ingénieuse?</p>
            <p>Je Vous suis fort obligé, M<hi rend="superscript">r</hi>. <subst>
                  <del>de m’</del>
                  <add>d’avoir</add>
               </subst> rectifié <subst>
                  <del>sur</del>
                  <add>mon</add>
               </subst> <pb n="181v"/> <subst>
                  <del>l’idée d’avoir voulû</del>
                  <add>idée de vouloir</add>
               </subst> dériver <hi rend="underline">
                  <foreign sameAs="sa">Aji</foreign>
               </hi> d’<hi rend="underline">
                  <foreign sameAs="ms">ajong</foreign>
               </hi>. Mais permettez-moi d’observer que, s’il faut prendre <hi rend="underline">
                  <foreign sameAs="sa">aji</foreign>
               </hi> pour un mot Sanscrit, il faut, selon moi, renoncer à le dériver de l’idée
                    de <hi rend="underline">victoire</hi>. <hi rend="underline">
                  <foreign sameAs="sa">Aji</foreign>
               </hi> ne peut pas dire <hi rend="underline2">victorieux</hi>; <hi rend="underline">
                  <foreign sameAs="sa">ji</foreign>
               </hi> est bien <hi rend="underline">vaincu</hi> et pourroit être lié à la
                    Préposition <hi rend="underline">a</hi>, mais <hi rend="underline">
                  <foreign sameAs="sa">ji</foreign>
               </hi> est une racine et les racines ne passent pas sans changement dans la
                    langue parlée quelques cas particuliers exceptés. Je doute qu’une racine
                    Sanscrite, muni d’une Préposition, se trouve dans une des langues Malaies. Même
                    les verbes n’y entrent gueres; ce sont ordinairement les Substantifs. Un nom
                    propre venant du mot Sanscrit <hi rend="underline">vaincu</hi>, est <hi rend="underline">
                  <foreign sameAs="sa">jaya</foreign>
               </hi>, victoire. Comme Vous <del>m’</del> me dites, M<hi rend="superscript">r</hi>. que <hi rend="underline">
                  <foreign sameAs="sa">Aji</foreign>
               </hi> n’est pas Malais, il faut, je crois, y chercher le mot Sanscrit <hi rend="underline">
                  <foreign sameAs="sa">adi</foreign>
               </hi>, le premier, le plus excellent. On trouve en effet souvent <hi rend="underline">
                  <foreign sameAs="sa">Adi Saxa</foreign>
               </hi> au lieu d’<hi rend="underline">
                  <foreign sameAs="sa">Aji Saxa</foreign>
               </hi>, et le <hi rend="underline">d</hi> se transforme aussi dans d’autres mots
                    en <hi rend="underline">j</hi>.</p>
            <closer>
               <salute>Je Vous réitère, M<hi rend="superscript">r</hi>. mes remerciemens les
                        plus affectueux des éclaircissemens que Vous avez bien voulû me donner et
                        j’ai l’honneur d’être avec la considération la plus distinguée, <lb/>
                  <lb/>Monsieur,</salute>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
