<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- In Bearbeitung von FS am 11. Februar 2015 -->
<?xml-model href="../WvH_Schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="wvh_letters">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Wilhelm von Humboldt an Heinrich Julius Klaproth, 05.04.1832<idno type="BBAW">687</idno>
            </title>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/135657458">Frank Zimmer</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/">Investigation</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/120492644">Jürgen Trabant</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/">Project administration</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/">Supervision</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1053159110">Ute Tintemann</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353">Lou Klappenbach</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-7447-4589">Sascha Grabsch</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Elise Hanrahan</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title>Wilhelm von Humboldt: Online-Edition der sprachwissenschaftlichen Korrespondenz</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://www.bbaw.de">
                    Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)
                </ref>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">
                Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)
            </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl type="orig">Grundlage der Edition: St. Petersburg, Russische Akademie
                            der Wissenschaften, Archiv, F. 783, Op. 2, Nr. 34, fol. 13–14</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="print"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="KMV"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="Mattson">Mattson 8426</bibl>
               </witness>
            </listWit>
            <listPerson type="mentioned">
               <person corresp="jpabel">
                  <persName>Abel-Rémusat, Jean-Pierre</persName>
               </person>
               <person corresp="dezguerra">
                  <persName>Ezguerra, Domingo</persName>
               </person>
               <person corresp="ovkotzebue">
                  <persName>Kotzebue, Otto von</persName>
               </person>
               <person corresp="gsaugustin">
                  <persName>San Agustín, Gaspar de</persName>
               </person>
            </listPerson>
            <listBibl type="mentioned">
               <bibl corresp="5">Abel-Rémusat, Jean-Pierre: Eléments de la grammaire chinoise ou
                    principes généraux du Kou-Wen, ou style antique, et du Kouan-Hoa, c’est-à-dire
                    de la langue commune généralement usitée dans l’empire chinois (Paris:
                    Imprimérie Royale 1822)</bibl>
               <bibl corresp="910">Ezguerra, Domingo: Arte de la lengua bisaya de la provincia de
                    Leyte. Apendice por el P. Constantino Bayle (Manila: Imp. de la Compañia de
                    Jesus 1747)</bibl>
               <bibl corresp="203">Humboldt, Wilhelm von: Extrait d’une lettre de M. le baron G. de
                    Humboldt à M. E. Jacquet sur les alphabets de la Polynésie asiatique. In:
                    Nouveau Journal Asiatique 9, 1832, S. 481–511</bibl>
               <bibl corresp="924">Klaproth, Heinrich Julius von: Aperçu de l'origine des diverses
                    écritures de l'ancien monde (Paris: Dondey-Durpé Père et Fils 1832)</bibl>
               <bibl corresp="929">Kotzebue, Otto von / Chamisso, Adelbert von: Bemerkungen und
                    Ansichten auf einer Entdeckungs-Reise. Unternommen in den Jahren 1815-1818
                    (Weimar: Gebrüder Hoffmann 1821) </bibl>
               <bibl corresp="773">La Société Asiatique (Hrsg.): Journal Asiatique, Paris: Ponthieu
                    u.a. 1822–heute</bibl>
               <bibl corresp="930">San Augustin, Gaspar de: Compendio de la Arte de la lengua Tagala.
                    Segunda Impression (Sampaloc: Nuestra Señora de Loreto 1787)</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <ab type="incipit">Ew. Hochwohlgeboren haben mich in der letzten Zeit abermals
                        durch mehrere mir zugesandte Schriften und durch Ihre neulichen Zeilen
                        erfreut und ich statte Ihnen meinen lebhaftesten Dank für diese Beweise
                        Ihres fortdauernden Andenkens ab. …</ab>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="wvh">Humboldt, Wilhelm von</persName>
               <date type="author" when="1832-04-05"/>
               <placeName key="Berlin">Berlin</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="jhklaproth">Klaproth, Heinrich Julius</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <handNotes>
            <handNote scribe="Schreiber">Schreiberschrift mit eigenhändiger
                    Unterschrift</handNote>
         </handNotes>
         <langUsage n="paz">
            <language ident="zh">Chinesisch</language>
            <language ident="ko">Koreanisch</language>
            <language ident="sem">Semitische Sprachen</language>
            <language ident="sa">Sanskrit</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item n="name">FS</item>
            <item n="date">11. Februar 2015</item>
            <item n="status">In Bearbeitung</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <p>
               <pb n="13r"/> Ew. Hochwohlgeboren haben mich in der letzten Zeit abermals durch
                    mehrere mir zugesandte Schriften und durch Ihre neulichen Zeilen erfreut und ich
                    statte Ihnen meinen lebhaftesten Dank für diese Beweise Ihres fortdauernden
                    Andenkens ab. Ew. Hochwohlgeboren können überzeugt sein, daß ich den ganzen
                    Werth desselben zu schätzen weiß.</p>
            <p>Ew. Hochwohlgeboren erwähnen in Ihrem Schreiben der gegen <persName ref="jpabel">Herrn <hi rend="antiqua">Abel-Remusat</hi>
               </persName> gemachten
                    Beschuldigungen eines Plagiats. Sie sind aber gewiß selbst überzeugt gewesen,
                    daß ich an diese niemals einen Augenblick geglaubt habe. Bei Männern, die durch
                    ihre ganze litterarische Laufbahn ein eigenthümliches und tiefes Studium ihres
                    Faches beurkunden, ist schon an sich jede Idee von Plagiat unstatthaft. Wenn es
                    aber irgend eine Schrift giebt, welche durch ihre Fassung und ihr ganzes Wesen
                    die Voraussetzung, nur Fremdes nachgeschrieben zu haben, zurückstößt, so ist es
                    gerade <persName ref="jpabel">
                  <hi rend="antiqua">Remusats</hi>
               </persName> <bibl sameAs="5">Chinesische
                        Grammatik</bibl>. Es herrscht in derselben eine solche und so
                    eigenthümliche Methode, daß sie das wahre Bild der Klarheit, Bestimmtheit und
                    des echten Sprachsinnes ist, welche den Geist ihres <persName ref="jpabel">Verfassers</persName> auf so merkwürdige Weise auszeichnen. Zugleich muß
                    sogar der kaum halbkundige einsehen, daß man, um ein- <pb n="13v"/> <sic>einen</sic> wissenschaftlichen Stoff so kurz und so lichtvoll in
                    eine solche Methode zu bringen <del type="fragment">ma</del> den Stoff selbst
                    gänzlich beherrschen und seiner vollkommen mächtig sein muß. Im Einzelnen bin
                    ich übrigens diesem Streite gar nicht gefolgt, da ich eine entschiedene
                    Abneigung gegen alle Streitsucht hege und lieber dem ruhigen Wege meiner eigenen
                    Forschungen folge.</p>
            <p>Mit Ihrer <bibl sameAs="924">Schrift über die verschiedenen Schriftarten der alten
                        Welt</bibl> haben mir Ew. Hochwohlgeboren ein sehr angenehmes Geschenk
                    gemacht. Es war gewiß ein sehr glücklicher Gedanke, diese Materie im
                    Zusammenhang zu behandeln. Ganz besonders hat mich intereßirt, was Sie darin
                    über das Koreanische Alphabet sagen, das mir bisher unbekannt war. Es scheint
                    auch in seiner Einrichtung sehr merkwürdig zu sein und ich werde es genauer zu
                    studieren suchen.<note type="footnote" resp="editor">Mit <ref type="link" target="393">einem Brief an
                        Alexander von Humboldt</ref> schickt Klaproth eine zweiseitige Liste koreanischer
                        Wörter für dessen Bruder Wilhelm; dieser Brief fand sich im
                        sprachwissenschaftlichen Nachlass von Wilhelm von Humboldt. [FZ]</note> Die
                    Verbindung der Semitischen Alphabete mit dem Indischen, oder vielmehr die Frage,
                    ob eine solche Verbindung überhaupt nur vorhanden ist? scheint mir immer noch
                    das Schwierigste in dieser ganzen Materie. Was Ew. Hochwohlgeboren darüber
                    sagen, hat aber auch mir immer bisher das Wahrste geschienen. Der Standpunkt der
                    Semitischen Sprachen selbst aber zu den Sanskritischen erfordert noch eine
                    genauere Bestimmung. Ew. Hochwohlgeboren werden im <bibl sameAs="773">Asiatischen
                        Journal</bibl> einen <bibl sameAs="203">Brief von mir über einige Alphabete
                        des östlichen Asiens</bibl> finden. Ich bin auf diese Arbeit ganz zufällig
                    gekommen. Die Fragen worauf sie mich geführt hat scheinen mir aber so wichtig,
                    daß ich es vorzog, sie anderweitigen Forschungen anderer gleich zu übergeben,
                    als erst durch genau <pb n="14r"/> <sic>genauere</sic> und mehr ausgearbeitete
                    Studien die Materie selbst ausführlicher durchzuarbeiten. Von diesem
                    Gesichtspunkte aus wünsche ich daß der Aufsatz aufgenommen werden möge. Wie es
                    einem bisweilen geht, daß man bei einer Arbeit das übersieht, was einem ganz
                    nahe zu Hand liegt, so habe ich erst nach Absendung meines Aufsatzes bemerkt,
                    daß der dritte Band von <persName ref="ovkotzebue">
                  <hi rend="antiqua">Kotzebues</hi>
               </persName> <bibl sameAs="929">Reise um die
                        Welt</bibl> einen recht guten Abdruk des Tagalischen Alphabets<note type="footnote" resp="editor">Kotzebue / Chamisso 1821, S. 53. [FZ]</note>
                    nach den beiden Quellen, die auch ich in meinem Briefe benutzt habe und nach
                    einer dritten handschriftlichen enthält<note type="footnote" resp="editor">Quellenbeschreibung nach Kotzebue / Chamisso 1821, S. 51: "Das Erste ist
                        entlehnt aus dem <bibl sameAs="930">Compendio de la Arte de la lengua
                            Tagala</bibl> por el padre <persName ref="gsaugustin">Fr. Gaspar de San
                            Augustin</persName>. Segunda impression. Sampaloc 1787. Das Zweite aus
                        der <bibl sameAs="910">Arte de la lengua Bisaya de le provincia de
                            Leyte</bibl> por el <persName ref="dezguerra">P. Domingo
                            Ezguerra</persName> de la comp. de Jesus, reimpressa en Manila 1747. Das
                        Dritte aus einer Arte de la lengua Bisaya. Manuscrpt. […]" [FZ]</note>. Ich
                    habe mich sehr gefreut über den einzelnen Seiten der <bibl sameAs="924">Schrift</bibl> Ew. Hochwohlgeboren den Titel <hi rend="underline">Allgemeine Grammatik</hi> zu finden. Ich habe daraus geschlossen, daß
                    dieses Heft nur der Anfang eines größeren Werkes ist, mit dessen Ausarbeitung
                    Ew. Hochwohlgeboren beschäftig<supplied cert="high">t sind.</supplied>
            </p>
            <closer>
               <salute>Empfangen Ew. Hochwohlgeboren die Versicherung meiner ausgezeichneten
                        Hochachtung.</salute>
               <signed>
                  <handShift scribe="wvh"/> Humboldt</signed>
               <lb/>
               <dateline>
                  <handShift scribe="Schreiber"/> Berlin den 5<hi rend="superscript">t</hi>
                        April 1832.</dateline>
               <lb/>
               <address>
                  <addrLine>An</addrLine>
                  <addrLine>Herrn Hofrath und Professor<hi rend="antiqua"> von Klaproth</hi>
                            Hochwohlgeboren</addrLine>
                  <addrLine>in <hi rend="antiqua">Paris</hi>.</addrLine>
               </address>
               <lb/>
               <lb/>
               <pb n="14v, Anschrift"/>
               <address>
                  <addrLine>An</addrLine>
                  <addrLine>Herrn Hofrath und Professor</addrLine>
                  <addrLine>
                     <hi rend="antiqua">Klaproth</hi>
                  </addrLine>
                  <addrLine>Hochwohlgeboren</addrLine>
                  <addrLine>in</addrLine>
                  <addrLine>
                     <hi rend="underline">
                        <hi rend="antiqua">Paris</hi>
                     </hi>
                  </addrLine>
               </address>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
