<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- In Bearbeitung von FS am 26. Januar 2015 -->
<?xml-model href="../WvH_Schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="wvh_letters">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Eugène Vincent Stanislas Jacquet an Wilhelm von Humboldt, 22.02.1832<idno type="BBAW">377</idno>
            </title>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/135657458">Frank Zimmer</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/">Investigation</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/120492644">Jürgen Trabant</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/">Project administration</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/">Supervision</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1053159110">Ute Tintemann</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353">Lou Klappenbach</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-7447-4589">Sascha Grabsch</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Elise Hanrahan</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title>Wilhelm von Humboldt: Online-Edition der sprachwissenschaftlichen Korrespondenz</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://www.bbaw.de">
                    Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)
                </ref>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">
                Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)
            </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl type="orig">Grundlage der Edition: Ehem. Preußische Staatsbibliothek
                            zu Berlin, gegenwärtig in der Jagiellonen-Bibliothek Krakau, Coll. ling.
                            fol. 55, Bl. 41–42</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="print"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="KMV">S. 228, 229</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="Mattson"/>
               </witness>
            </listWit>
            <listPerson type="mentioned">
               <person corresp="avh">
                  <persName>Humboldt, Alexander von</persName>
               </person>
               <person corresp="eburnouf">
                  <persName>Burnouf, Eugène</persName>
               </person>
               <person corresp="wmarsden">
                  <persName>Marsden, William</persName>
               </person>
            </listPerson>
            <listBibl type="mentioned">
               <bibl corresp="58">Brata Yudha</bibl>
               <bibl corresp="203">Humboldt, Wilhelm von: Extrait d’une lettre de M. le baron G. de
                    Humboldt à M. E. Jacquet sur les alphabets de la Polynésie asiatique. In:
                    Nouveau Journal Asiatique 9, 1832, S. 481–511</bibl>
               <bibl corresp="773">La Société Asiatique (Hrsg.): Journal Asiatique (Paris: Ponthieu
                    [u.a.] 1822–heute)</bibl>
               <bibl corresp="351">Raffles, Thomas Stamford: The History of Java. In two Volumes
                    (London: Black, Parbury, and Allen 1817)</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <ab type="incipit">Monsieur le Baron Le temoignage de bienveillance
                        dont vous avez bien voulu m’honorer …</ab>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="evsjacquet">Jacquet, Eugène Vincent Stanislas</persName>
               <date type="author" when="1832-02-22"/>
               <placeName key="Paris">Paris</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="wvh">Humboldt, Wilhelm von</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref target="355" type="next">Juni 1832</ref>
               <ref target="745" type="prev">10.12.1831</ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <handNotes>
            <handNote scribe="evsjacquet">Eigenhändig</handNote>
         </handNotes>
         <langUsage n="paz">
            <language ident="my">Birmanisch</language>
            <language ident="bsb">Bisayisch</language>
            <language ident="zh">Chinesisch</language>
            <language ident="de">Deutsch</language>
            <language ident="fr">Französisch</language>
            <language ident="inc">Indische Sprachen</language>
            <language ident="mg">Madegassisch</language>
            <language ident="tl">Tagalisch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item n="name">FS</item>
            <item n="date">26. Januar 2015</item>
            <item n="status">in Bearbeitung</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="Jacquet/Jacquet-WvH_1832-02-22/Coll.ling.fol.55_089.jpg"/>
      <graphic url="Jacquet/Jacquet-WvH_1832-02-22/Coll.ling.fol.55_090.jpg"/>
      <graphic url="Jacquet/Jacquet-WvH_1832-02-22/Coll.ling.fol.55_091.jpg"/>
      <graphic url="Jacquet/Jacquet-WvH_1832-02-22/Coll.ling.fol.55_092.jpg"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener>
               <pb n="41r"/> <salute>Monsieur le Baron</salute>
            </opener>
            <p>Le temoignage de bienveillance dont vous avez bien voulu m’honorer est venue me
                    surprendre occupé dans une autre partie de l’asie; il m’a rappelé, et je m’en
                    felicite, à mes etudes Polynesiennes<note type="footnote" resp="editor">Gemeint
                        sind die Aufsätze im Nouveau Journal Asiatique.</note>. Je vous prie
                    d’accepter la plus sincere expression de ma gratitude; je vous le dois à
                    plusieurs titres: les sentimens de bienveillance que vous me temoignez,
                    l’indulgence que vous accordez à mes travaux, l’honneur que vous me faites de
                    mêler un nom obscur à vos savantes recherches l’acceuil obligeant de <persName ref="avh">Monsieur alexandre de humboldt</persName>, que m’avaient sans
                    doute preparé vos recommandations, toutes ces marques d’estime sont de hautes
                    faveurs dont je garderai soigneusement le souvenir: je vous en aurais deja
                    temoigné ma reconnaissance, si je n’avais attendu pour le faire que j’eûsse
                    rassemblé les elemens des observations que vous aviez eu la generosité d’appeler
                    sur votre excellent memoire: <persName ref="avh">Monsieur alexandre de
                        humboldt</persName> m’a recemment temoigné le desir, que sans attendre la
                    redaction de ces observations, je vous exprimâsse moimême les sentimens dont je
                    l’avais prié de se faire le premier interprete, j’obeis à ce desir qui est
                    assuré d’une approbation fraternelle et je vous prie de m’excuser, si cette
                    reponse n’est en même temps prompte et complete; je me reserve de vous presenter
                    plus tard mes observations <hi rend="underline">in extenso</hi>, ne faisant
                    aujourd’hui que vous indiquer les points auxquels elles se rapportent</p>
            <p>Permettez moi d’abord, Monsieur, de vous presenter quelques excuses: vous avez eu
                    la bonté de m’ecrire en français; c’est un acte de complaisance que je ne
                    saurais reconnaître; je n’ai pas assez l’habitude de la langue allemande pour m
                    ’acquiter envers vous par une autre politesse philologique.</p>
            <p>
               <pb n="41v"/> Je n’ai rien de plus pressé, Monsieur, que de vous faire connaître
                    ou en est l’impression de votre memoire; c’est un devoir que je remplis, puisque
                    vous avez bien voulu me l’adresser sous la forme d’une lettre et me conferer par
                    cela même l’honorable soin d’en être l’editeur. Je me suis conformé à vos
                    intentions et après avoir fait plusieurs lectures attentives de votre memoire,
                    je me suis empressé de le communiquer au savant Professeur dont je m’honore
                    d’être éléve: j’en ai aussi donné connaissance à une personne qui s’interesse
                    beaucoup à la solution de toutes ces questions, <persName ref="eburnouf">M<hi rend="superscript">r</hi> Eugene Burnouf</persName>, l’un de nos plus
                    savans philologues. J’ai ensuite fait <bibl sameAs="203">une copie de votre
                        lettre</bibl>, pour la livrer à l’impression et j’ai dessiné des modèles de
                    caracteres Tagales Bissays et Bonghis qui vont être gravés aux frais de la
                    Societé asiatique. L’impression et la gravure sont
                            <subst>
                  <del>commencées,</del>
                  <add>commencées et</add>
               </subst>
                    j’espere recevoir les premieres epreuves dans une dizaine de jours. quant à
                    l’insertion dans le <bibl sameAs="773">Journal asiatique</bibl>, j’ai deja
                    adressé mes sollicitations à la Commission du Journal, pour qu’elle eût lieu le
                    plutôt possible.</p>
            <p>Vous avez ajouté, Monsieur, une nouvelle faveur à celle dont vous m’aviez deja
                    comblé, en me permettant de faire suivre votre lettre des observations aux
                    quelles vos assertions me paraîtraient pouvoir donner lieu: J’ai crû ne pouvoir
                    mieux vous exprimer ma gratitude qu’en usant de tout le droit que vous m’aviez
                    accordé; c’est un hommage rendu à la liberalité de vos principes
                    litteraires.</p>
            <p>Si je n’ai pas encore commencé la redaction de ces observations, si je n’ai pas
                    même encore terminé les recherches qui doivent en fournir la matiere, c’est que
                    votre erudition m’a imposé l’etude de plusieurs questions de l’ordre le plus
                    elevé, de plusieurs langues dont on ne peut prendre qu’une connaissance
                    imparfaite dans les ouvrages elementaires ou lexicographiques publiés par les
                    anglais. Il faudrait, pour vous suivre au milieu de tant de difficultés encore
                    inexplorées, cette rapidité d’esprit <add>avec</add> laquelle vous traversez en
                    quelques jours de longues et penibles etudes, epuisant toutes les questions qui
                    se presentent à vous.</p>
            <p>Vous voudrez donc bien, Monsieur, excuser la lenteur avec la quelle je m’avance
                    sur un terrain qui m’est encore presqu’inconnu. Chaque jour apporte un fait ou
                    deux aux <pb n="42r"/> observations que je recueille; elles s’etendent et se
                    coordonnent, mais je ne sais encore quand elles seront redigées: je puis
                    néanmoins et je desire vivement vous indiquer quelles sont mes conjectures;
                    c’est le seul nom que je puisse donner à des opinions personnelles qui ne sont
                    pas encore bien formées: aussi est ce plutôt à votre indulgence qu’à votre
                    critique que je les soumets.</p>
            <p>Je m’empresse d’adopter votre nouvelle theorie de l’expression des voyelles dans
                    les langues Polynesiennes; c’est une des plus ingenieuses et des plus
                    interessantes decouvertes que l’on aît faites en ce genre: elle me semble de
                    nature à ne redouter aucune objection; aussi n’est ce point pour la confirmer,
                    mais pour la comparer et rechercher l’origine des faits qu’elle constate, que je
                    vous demanderai la permission de produire quelques autres faits analogues, pris
                    dans une autre partie de l’asie. Je me propose de soumettre à votre approbation
                    une autre etymologie du mot tagala <hi rend="underline">titic</hi> (ecrire): je
                    crois que l’idée d’ecriture est venue à ce peuple de l’idée de <hi rend="underline">tatouage</hi>. Je pousserai la temerité, si vous le
                    permettez, jusqu’à ne point adopter votre explication des alterations <hi rend="underline">phonetiques</hi> que subissent les monosyllabes
                        <sic>Barmans</sic> <hi rend="underline">ecrits</hi> ; cette temerité
                    est bien grande, puisque je n’ai encore rien trouvé à substituer à votre
                    explication; mais je me confie dans votre indulgence, qui n’a manqué à aucune
                    des personnes qui l’ont sollicitée.</p>
            <p>Ce que je voudrais, sur toutes choses, mettre hors de doute, c’est l’origine
                    toute Indienne des alphabets Polynesiens: je desirerais faire partager ma
                    conviction à vous, Monsieur, et à toutes les personnes que ces questions peuvent
                    interesser: je crois que l’origine Indienne de ces alphabets bien constatée
                    serait une indication historique de quelque importance, puisque l’ecriture ne
                    peut se transmettre que par voie de civilisation politique et surtout
                    religieuse: j’ai rassemblé quelques faits materiels et, ce qui n’est pas moins
                    precieux, quelques textes d’auteurs chinois.</p>
            <p>J’ajouterai, si vous le permettez encore, quelques reflections pour defendre
                    l’origine purement alphabetique du caractere Devanagari; c’est aussi une
                    question à la solution de la quelle sont interessés beaucoup de problêmes
                    historiques: Je crois du moins devoir considerer la connaissance parfaite d’un
                    alphabet, comme le dernier resultat d’une connaissance intime de la langue qu’il
                    exprime: l’alphabet est le resumé de la langue.</p>
            <p>Je vous <add>ai</add> indiqué, Monsieur, quels sont les points auxquels j’oserai
                    toucher; les observations <pb n="42v"/> que je vous annonce, ne savent que des
                    doutes et des conjectures soumises à la decision definitive de votre
                    consciencieuse critique.</p>
            <p>Je m’occupe depuis longtemps de l’etude des langues Polynesiennes, autant du
                    moins que le permet le peu de secours que nous possedons sur le continent; les
                    MSS sont bien rares et bien defectueux, les livres ne nous arrivent de l’asie
                    que 4 ou 5 ans après l’impression; il est donc impossible de ne pas rester
                    toujours en arriere du progrès que font ces etudes. J’ai neanmoins terminé
                    quelques travaux qui paraîtront dans le Journal asiatique: j’aurai l’honneur,
                    Monsieur, de vous les adresser aussitôt qu’ils seront à jour. Dans un de ces
                    articles, j’ai essayé de tirer parti de deux ou trois MSS Madecasses que possede
                    la <orgName ref="7">Bibliotheque du Roi</orgName> et j’ai saisi cette occasion
                    de presenter sur les rapports du Malacassa avec les autres langues Polynesiennes
                    des considerations plus etendues que celles qu’on avait presentées jusqu’à
                    present. J’avais aussi commencé à analyser quelques portions
                            <subst>
                  <del>des</del>
                  <add>de la</add>
               </subst> transcription
                    partielle du <bibl sameAs="58">Bhrata Youdha</bibl> (<hi rend="underline">
                  <bibl sameAs="351">hist. of Jawa</bibl>
               </hi>) mais il m’a suffi d’apprendre que
                    vous aviez lû sur ce sujet un mémoire à <orgName ref="3">l’academie de
                        Berlin</orgName>, pour ne point essayer de glaner après vous; je suis assuré
                    que le tranchant de votre critique n’a pas oublié un seul epi de cette belle
                    moisson.</p>
            <p>Le respectable <persName ref="wmarsden">Monsieur Marsden</persName> m’a ecrit
                    recemment qu’il songeait encore à publier un travail de philologie comparée sur
                    les langues qui ont fait l’occupation et l’illustration de sa vie; un travail de
                    cette nature, fait avec soin, serait l’histoire ancienne d’une portion
                    considerable du genre humain; mais <persName ref="wmarsden">M<hi rend="superscript">r</hi> Marsden</persName> avoue lui même que c’est un
                    projet de 50 ans de date; ce n’est plus de lui que j’en attends l’execution,
                    c’est de vous, Monsieur, qui reunissez toutes les conditions desirables pour
                    donner suite et perfection à une si noble entreprise.</p>
            <closer>
               <salute>Veuillez, Monsieur le Baron, agréer l’expression renouvelée de ma
                        gratitude et l’assurance de ma consideration la plus sentie et la plus
                        distinguée.</salute>
               <lb/>
               <lb/>
               <dateline>Paris ce 22 fevrier
                        1832.</dateline>
               <signed>E. Jacquet</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
