<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- IN BEARBEITUNG von CL, 05.01.2015 -->
<?xml-model href="../WvH_Schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="wvh_letters">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Carl Eduard Meinicke an Wilhelm von Humboldt, 19.11.1832<idno type="BBAW">418</idno>
            </title>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/135657458">Frank Zimmer</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/">Investigation</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/120492644">Jürgen Trabant</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/">Project administration</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/">Supervision</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1053159110">Ute Tintemann</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353">Lou Klappenbach</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-7447-4589">Sascha Grabsch</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Elise Hanrahan</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title>Wilhelm von Humboldt: Online-Edition der sprachwissenschaftlichen Korrespondenz</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://www.bbaw.de">
                    Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)
                </ref>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">
                Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)
            </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl type="orig">Grundlage der Edition: Ehem. Preußische Staatsbibliothek
                            zu Berlin, gegenwärtig in der Jagiellonen-Bibliothek Krakau, Coll. ling.
                            fol. 53, Bl. 186–187</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="print"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="KMV">S. 223</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="Mattson"/>
               </witness>
            </listWit>
            <listPerson type="mentioned">
               <person corresp="clblume">
                  <persName>Blume, Carl Ludwig</persName>
               </person>
               <person corresp="jolivier">
                  <persName>Olivier, Johannes</persName>
               </person>
               <person corresp="lethrelkeld">
                  <persName>Threlkeld, Lancelot Edward</persName>
               </person>
            </listPerson>
            <listBibl type="mentioned">
               <bibl corresp="896">Blume, Carl Ludwig: Bijdrage tot de kennis van het landschap
                    Bantam. In: Cybele. Tijdschrift ter Bevordering van Land- en Volkenkunde 6,
                    1827, S. 1–36</bibl>
               <bibl corresp="894">Cybele. Tijdschrift ter Bevordering van Land- en Volkenkunde
                    (Amsterdam: Gebr. Diederichs 1826–1830)</bibl>
               <bibl corresp="220">Humboldt, Wilhelm von: Vorerinnerung. Über Schiller und den Gang
                    seiner Geistesentwicklung. In: Briefwechsel zwischen Schiller und W. v. Humboldt
                    (Stuttgart/Tübingen: J. G. Cotta 1830)</bibl>
               <bibl corresp="883">Meinicke, Carl Eduard: Bemerkungen über die Geographie der Insel
                    Sumatra, Programm des Prenzlauer Gymnasiums (Prenzlau: Kalbersberg 1833)</bibl>
               <bibl corresp="893">Meinicke, Carl Eduard: Das Festland Australien. Eine geographische
                    Monographie, Th. 1–2 (Prenzlau: Kalbersberg 1837)</bibl>
               <bibl corresp="895">Olivier, Johannes: Land- en zeetogten in Nederland's Indie, en
                    eenige Britsche etablissementen, gedaan in de jaren 1817 tot 1826, 3 Bände
                    (Amsterdam: Sulpke 1827–1830)</bibl>
               <bibl corresp="707">Threlkeld, Lancelot Edward: Specimens of a Dialect, of the
                    Aborigines of New South Wales; being the First Attempt to Form their Speech into
                    a Written Language (Sydney: Hill 1827)</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <ab type="incipit">Ew. Exzellenz kann ich nicht unterlassen, hier
                        meinen innigsten Dank …</ab>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="cemeinicke">Meinicke, Carl Eduard</persName>
               <date type="author" when="1832-11-19"/>
               <placeName key="Prenzlau">Prenzlau</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="wvh">Humboldt, Wilhelm von</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref target="912" type="next">25.11.1832</ref>
               <ref target="911" type="prev">11.11.1832</ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <handNotes>
            <handNote scribe="cemeinicke">Eigenhändig</handNote>
         </handNotes>
         <langUsage n="paz">
            <language ident="poz">Sprachen von Sumatra (Malayo-Polynesische Sprachen)</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item n="name">CL</item>
            <item n="date">05. Januar 2015</item>
            <item n="status">in Bearbeitung</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="Meinicke/Meinicke-WvH_1832-11-19/Coll.ling.fol.53_373.jpg"/>
      <graphic url="Meinicke/Meinicke-WvH_1832-11-19/Coll.ling.fol.53_374.jpg"/>
      <graphic url="Meinicke/Meinicke-WvH_1832-11-19/Coll.ling.fol.53_375.jpg"/>
      <graphic url="Meinicke/Meinicke-WvH_1832-11-19/Coll.ling.fol.53_376.jpg"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener>
               <pb n="186r"/>
               <dateline>Prenzlau den 19 Novmbr. 1832.</dateline>
               <salute>Ew.
                        Excellenz</salute>
            </opener>
            <p>kann ich nicht unterlassen, hier meinen innigsten Dank für Ihre Güte und
                    Zuvorkommenheit zu bezeigen, theils in Betreff der beiden mir zugesandten
                        Werke<note type="footnote" resp="editor">Vgl. hierzu <ref target="417" type="link">Meinickes Brief</ref> an Humboldt vom <date when="1832-11-08">08.11.1832</date>.</note>, die ich vor 2 Tagen
                    erhalten habe, theils und ganz besonders wegen der ihnen beigefügten <bibl sameAs="220">Abhandlung</bibl>
               <!-- siehe Brief v. WvH, 11.11.1832 -->, die ich
                    mit wahrem Vergnügen gelesen habe, und überhaupt wegen des Antheils, den Ew.
                    Excellenz in <ref type="link" target="911">dem begleitenden Briefe</ref> für
                    mich an den Tag gelegt haben, und der mir um so mehr Freude verursacht hat, da
                    ich bisher im Leben noch auf niemand gestoßen bin, dem meine Bestrebungen auch
                    nur einige Theilnahme eingeflößt hätten. Der weitere Inhalt jenes <ref type="link" target="911">Briefes</ref> aber bewegt mich hier zu einer kurzen
                    Auseinandersetzung meiner Lage und meiner Absichten.</p>
            <p>Allerdings hatte ich vor anderthalb Jahren den Plan, eine umfassende Abhandlung
                    über alle sogenannte Australnegerstämme zu schreiben, wozu mich eine Aufgabe der
                        <sic>pariser</sic> <orgName ref="49">geographischen
                        Gesellschaft</orgName> veranlaßt hatte. Dies war es, was mich Ostern 1831
                    dahin brachte, Ew. Excellenz in <placeName ref="Berlin">
                  <hi rend="antiqua">Berlin</hi>
               </placeName> meine Aufwartung zu machen. Allein je weiter
                    ich in die Sache eindrang, desto mehr Schwierigkeiten zeigten sich, und diese
                    wurden endlich so unübersteiglich, daß ich, noch ehe Krankheit mich zwang, meine
                    Studien ganz abzubrechen, <del>ich</del> den ganzen Plan aufgab, freilich nicht
                    ohne mir einige allgemeine Sätze, als Norm für die künftige Handlungsweise,
                    gewonnen zu haben, nämlich, daß zwischen sogenannten Australnegern und Malaien
                    (im weitesten Sinn) kein sicherer Unterschied sich feststellen lasse, daß
                    vielmehr beide, als Glieder einer Kette, in enger Verbindung stehen, und daß, da
                    die Cultur zu allen diesen Stämmen in so hohem Maaße aus Indien gekommen ist,
                    wahrscheinlich die größere oder geringere Aufnahme der indischen Cultur die
                    großen Verschiedenheiten unter diesen Stämmen hervorgebracht hat. Davon
                    ausgehen, habe ich mir als Ziel vorgesteckt, durch die möglichst genaue
                    Erkenntniß aller Volksstämme zwischen <hi rend="antiqua">Sumatra</hi> und <hi rend="antiqua">America</hi> zu einer Anschauung desjenigen Zustandes zu
                    gelangen, als diese Völker noch ohne Verbindung mit Indien waren, so weit sich
                    diese ihre ursprüngliche Lage erkennen läßt. Jetzt aber habe ich, aufs innigste
                    davon durchdrungen, daß die Kenntniß der Naturgesetze, nach denen die Länder, um
                    die es sich handelt, construirt sind, für die Einsicht in das innere Leben der
                    Bewohner durchaus <pb n="186v"/> nothwendig ist, diesen Theil der ganzen Aufgabe
                    speciell ins Auge gefaßt, und deshalb möchte die erste größere Arbeit, die ich
                    dem Publicum <subst>
                  <del>vorliegen</del>
                  <add>vorlegen</add>
               </subst> werde,
                    wahrscheinlich <bibl sameAs="893">Neuholland betreffen</bibl>. Das erwähnte
                        <bibl sameAs="883">Programm</bibl> schreibe ich nur, da ich amtlich dazu
                    verpflichtet bin, und wählte <hi rend="antiqua">
                  <placeName ref="Sumatra">Sumatra</placeName>
               </hi> als das mir gerade jetzt am meisten zusagende
                    Thema.</p>
            <p>Unter solchen Umständen kann es Ew. Excellenz nicht befremden, wenn ich erklären
                    muß, daß von einer speciellen Arbeit über die Australneger und ihre Sprachen bei
                    mir nicht die Rede sein kann. Sollten aber meine Sammlungen über diese Sprachen,
                    die nicht bloß die Vocabularien, und zwar alle, die gedruckt vorhanden sind,
                    sondern auch die zerstreut und bei Gelegenheit in den Quellen erwähnten Wörter
                    enthalten, einiges Interesse für Ew. Excellenz haben, so wird es mich sehr
                    glücklich machen, wenn Sie mir erlauben wollen, Ihnen dieselben zu übersenden.
                    Hierbei erlaube ich mir noch die Bemerkung, daß wenn ich gleich vollkommen Ew.
                    Excellenz Ansicht theile, daß die Sanskritwurzeln bis in die untersten Stufen
                    dieses großen Völkerstammes hinabsteigen möchten, doch andrerseits die Sprachen
                    der Australnegerstämme, selbst solcher, die sich ganz nahe wohnen, auf das
                    Auffallendste von einander in ihren Worten abweichen, wodurch sie für
                    etymologische Untersuchungen sehr schwierig werden; ganz abgesehen davon, daß
                    der Werth dieser Wörtersammlungen oft sehr problematisch erscheint. Dafür bin
                    ich denn der Ansicht, daß der grammatische Bau dieser Sprachen durchaus sehr
                    gleichförmig sein wird und das ist es, was dem <hi rend="antiqua">
                  <persName ref="lethrelkeld">Threlkeld</persName>
               </hi>schen <bibl sameAs="707">Werkchen</bibl> in meinen Augen solchen Werth verleiht.</p>
            <p>Sollten also Ew. Excellenz von meinen Excerpten Gebrauch machen können, so werde
                    ich, sobald ich von Ihren Wünschen benachrichtigt sein werde, mich an die Arbeit
                    machen, das in meinen Papieren Zerstreute zu sammeln. Ich denke das noch
                    vielleicht in diesem Jahre, gewiß aber in den ersten Wochen des folgenden
                    vollenden zu können, und würde mich sehr glücklich schätzen, wenn meine
                    vielleicht ganz erfolglosen, wenigstens redlich gemeinten Bestrebungen so
                    einigen Einfluß auf die Verbreitung tieferer und gründlicherer Wahrheiten haben
                    sollten.</p>
            <p>Was die von Ew. Excellenz berührte <bibl sameAs="896">Abhandlung</bibl> von <hi rend="antiqua">
                  <persName ref="clblume">Blume</persName>
               </hi> betrifft, so
                    glaube ich, daß diejenige gemeint ist, welche sich auf die Reste des Hinduismus
                    im westlichen <hi rend="antiqua">
                  <placeName ref="Java">Java</placeName>
               </hi>
                    bezieht. Sie steht in dem <bibl sameAs="894">holländ. Journal <hi rend="antiqua">
                            Cybele</hi>
               </bibl>, das ich sonst weiter nicht kenne, ist aber von <hi rend="antiqua">
                  <persName ref="jolivier">Olivier</persName>
               </hi>, im ersten
                    Theile seiner <hi rend="antiqua">
                  <bibl sameAs="895">Land en Zeetogten in
                            Nederlands Indië</bibl>
               </hi> kurz vor dem Ende, ganz, wie es scheint,
                    abgedruckt worden.</p>
            <closer>
               <salute>Ich ergreife endlich diese Gelegenheit, hier die Versicherung
                        hinzuzufügen, daß ich jederzeit mit der vollkommensten Hochachtung und
                        Verehrung sein werde <lb/>Ew. Excellenz <lb/>ergebenster</salute>
               <signed>
                  <hi rend="antiqua">Meinicke</hi>.</signed>
               <lb/>
               <pb n="187r vacat"/>
               <lb/>
               <pb n="187v"/>
               <address>
                  <addrLine>S. Excellenz</addrLine>
                  <addrLine>dem Herrn Staatsminister Freiherrn v. Humboldt</addrLine>
                  <addrLine>
                     <hi rend="underline">
                        <placeName ref="Berlin">Berlin</placeName>
                     </hi>
                  </addrLine>
                  <addrLine>
                     <hi rend="underline">frei</hi>
                  </addrLine>
               </address>
               <lb/>
               <pb n="Poststempel Prenzlau 19 November"/>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
