<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../WvH_Schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="wvh_letters">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Wilhelm von Humboldt an Christian Karl Josias Bunsen, 22.11.1833<idno type="BBAW">112</idno>
            </title>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/135657458">Frank Zimmer</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/">Investigation</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/120492644">Jürgen Trabant</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/">Project administration</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/">Supervision</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1053159110">Ute Tintemann</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353">Lou Klappenbach</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-7447-4589">Sascha Grabsch</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Elise Hanrahan</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title>Wilhelm von Humboldt: Online-Edition der sprachwissenschaftlichen Korrespondenz</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://www.bbaw.de">
                    Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)
                </ref>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">
                Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)
            </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl type="orig">Verbleib unbekannt</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="print">Grundlage der Edition: Leitzmann 1949, S. 18f. – Freese 1955, S. 958f.</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="KMV"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="Mattson">Mattson 8534</bibl>
               </witness>
            </listWit>
            <listPerson type="mentioned">
               <person corresp="avh">
                  <persName>Humboldt, Alexander von</persName>
               </person>
            </listPerson>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <ab type="incipit">Ew. Hochwohlgebohren statte ich meinen wärmsten
                        und herzlichsten Dank für Ihren langen und reichhaltigen Brief ab.
                    …</ab>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="wvh">Humboldt, Wilhelm von</persName>
               <date type="author" when="1833-11-22"/>
               <placeName key="Tegel">Tegel</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="ckjbunsen">Bunsen, Christian Karl Josias</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <langUsage n="">
            <language ident="grc">Altgriechisch</language>
            <language ident="ett">Etruskisch</language>
            <language ident="">Italische Sprachen</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item n="name">FZ</item>
            <item n="date">7. November 2019</item>
            <item n="status">in Bearbeitung</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url=""/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <p>Ew. Hochwohlgebohren statte ich meinen wärmsten und herzlichsten Dank für Ihren
                    langen und reichhaltigen Brief ab. Ich habe denselben mehrere Male gelesen und
                    auch <persName ref="avh">meinem Bruder</persName> mitgetheilt, um so geistvolle und in so gedrängter Kürze so
                    kräftig und klar vorgetragene Ideen nicht allein zu geniessen. Was Sie sagen,
                    ist vollkommen wahr. Man wendet sich der Fremde und der Vergangenheit zu,
                    behandelt historisch die Gegenstände, nicht aus Gleichgültigkeit gegen das
                    Einheimische und die Gegenwart, oder aus Abneigung gegen das Raisonnement,
                    sondern lediglich um nicht, wenn man diese Sphäre verlässt, zu demjenigen
                    gerechnet zu werden, zu dem man nicht gehören will. Ihre Idee zu den fehlenden
                    Volksbüchern ist vortrefflich, allein allerdings schwer durchzuführen. Man muss
                    das Volk bei demjenigen ergreifen, was in der That entweder das Werk seines
                    Verstandes oder seines Gefühls ist, oder was es sich als solches angeeignet hat.
                    Was man aber in dies Gebiet rechnen kann, dessen wird immer weniger, da die
                    verfeinerte Bildung immer mehr verlernt, das Volksmässige neben sich
                    anzuerkennen, und daher zur gerechten Strafe sich unmittelbar dem Gemeinen
                    anschliessen muss. Dies ist die Krankheit der Zeit, die alles besitzt, und nicht
                    den Sinn für das reine und gediegene Gefühl, die enge Verschmelzung des
                    Verstandes mit der Empfindung, auf welcher das Volksmässige beruht. Es giebt
                    ganze Perioden in der Geschichte, wo nur die Massen dasjenige sind, was den
                    wachsenden Geist des Menschengeschlechts fortträgt. Ich meyne die Perioden der
                    Sprachenbildung und der Entstehung der Mythen. Dann folgen die Perioden der
                    Gesänge und Philosopheme, als deren Urheber man unbestimmte, ungeschichtliche
                    Namen angiebt. Erst nach beiden Epochen folgt die der wahrhaft individuellen
                    Bildung, wo ein bestimmter Mensch allein aus sich heraus schafft und wirkt. Auf
                    diesem allmähligen Absondern des Geistes der Einzelnen von dem Geiste der Masse
                    beruht, meiner Ueberzeugung nach, die Erklärung des Bildungsganges der
                    Menschheit. Aber auch in dem Zustande einer Bildung, wie unsre heutige ist, kann
                    das höchste und feinste Ideenleben nicht bestehen, ohne dass ein kräftiger
                    Volkssinn ihm Fülle oder Gediegenheit zuführt. Diese so natürliche Verbindung
                    des Einzelnen mit der Masse fliesst aus dem ganzen Zusammenhange, vermöge dessen
                    die Nationen noch weit mehr sind, als bloss Aggregate von Individuen. Die
                    Politik strebt immer mehr dahin, sie als solche zu betrachten, kann auch, uns
                    ehrlich zu gestehen, in ihren Operationen kaum anders, will zwar hernach wieder
                    über den Begriff des Aggregats hinaus Einheit stiften, ist aber, wie jede bloss
                    menschliche Kraft, ohnmächtiger im Schaffen, als im Zerstören, und erreicht
                    daher ihren letzten Zweck nicht. So glaube ich mit Ew. Hochwohlgebohren, dass
                    jetzt wenig mehr zu machen ist, als was die Besseren und Verständigeren wirklich
                    thun.</p>
            <p>Ich habe diese Betrachtungen, die mir Ew. Hochwohlgebohren Schreiben so nahe
                    gebracht hatte, nicht unterdrücken mögen und empfehle sie Ihrer nachsichtvollen
                    Beurtheilung. Mit lebhafter Freude habe ich gesehen, dass Sie zugleich Ihre
                    archäologischen Studien wieder fortsetzen. Die beiden Etruskischen Wörter,
                    welche Sie mir anführen, wüsste ich nirgends herzuleiten. Die Schwierigkeit der
                    Forschungen in diesem Sprachgebiet liegt nicht bloss darin, dass das Material
                    noch zu wenig kritisch gereinigt ist, sondern darin, dass überhaupt ein zu
                    geringes und dürftiges vorhanden ist. Aus wenigen und bloss einzelnen Wörtern,
                    selbst wenn sie grosse Lautähnlichkeiten darböten, bleibt es immer bedenklich
                    Folgerungen zu ziehen, da man, um die Analogie einer Sprache mit der andren zu
                    finden, erst die in jeder selbst liegende entdeckt haben muss. Es ist aber wenig
                    ehrenvoll für das Sprachstudium, dass man, noch so gar nicht irgend vollständig
                    und kritisch die Mundarten behandelt hat, die westwärts von Hellas gesprochen
                    werden und unter denen das Epirotische obenan steht. Es würde sich daraus
                    vielleicht noch manches ergeben, was man als Mittelglied zwischen Griechischen
                    und Italischen ansehen könnte.</p>
            <p>Für die grosse Sorgfalt, welche Ew. Hochwohlgebohren dem mir allerdings sehr
                    theuren Begräbnissplatz gewidmet haben, bin ich Ihnen unendlich verbunden. Der
                    Verlust der vier alten Cypressen thut mir ungemein leid. Nach Ew.
                    Hochwohlgebohren Schreiben scheint man aber doch von den nunmehr gepflanzten
                    bessere Erwartungen hegen zu können. Um so mehr danke ich Ew. Hochwohlgebohren,
                    dass Sie die Ulmen nicht haben abhauen lassen, da sonst der Platz ganz kahl und
                    nur von der Pinie überschattet gewesen wäre. Wenn Sie es für gut halten, bitte
                    ich Sie ja, die Aufmerksamkeit des Aufsehers des Platzes von Zeit zu Zeit durch
                    ein Trinkgeld anzuspornen. Ich werde jede Ausgabe, die Sie für diese Ruhestätte
                    nothwendig erachten, mit Vergnügen erstatten.</p>
            <closer>
               <salute>Empfangen Ew. Hochwohlgebohren die Versicherung meiner ausgezeichnetesten und
                    freundschaftlichsten Hochachtung.</salute>
               <signed>Humboldt.</signed>
               <lb/>
               <dateline>Tegel, den 22. November, 1833.</dateline>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
