<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- IN BEARBEITUNG von CL, 19.01.2015 -->
<?xml-model href="../WvH_Schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="wvh_letters">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Wilhelm von Humboldt an Carl Eduard Meinicke, 16.02.1834<idno type="BBAW">914</idno>
            </title>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/135657458">Frank Zimmer</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/">Investigation</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/120492644">Jürgen Trabant</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/">Project administration</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/">Supervision</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1053159110">Ute Tintemann</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353">Lou Klappenbach</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-7447-4589">Sascha Grabsch</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Elise Hanrahan</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title>Wilhelm von Humboldt: Online-Edition der sprachwissenschaftlichen Korrespondenz</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://www.bbaw.de">
                    Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)
                </ref>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">
                Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)
            </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl type="orig">Verschollen</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="print">Grundlage der Edition: Ruge 1878, S. 79–83</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="KMV"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="Mattson">Mattson 8548</bibl>
               </witness>
            </listWit>
            <listPerson type="mentioned">
               <person corresp="wmarsden">
                  <persName>Marsden, William</persName>
               </person>
               <person corresp="wrobinson">
                  <persName>Robinson, William</persName>
               </person>
               <person corresp="pproorda">
                  <persName>Roorda van Eysinga, Philippus Pieter</persName>
               </person>
               <person corresp="ghwerndlij">
                  <persName>Werndlij, Georg Henrik</persName>
               </person>
            </listPerson>
            <listBibl type="mentioned">
               <bibl corresp="699">Marsden, William: A Grammar of the Malayan language, with an
                    introduction and praxis (London: Cox &amp; Baylis 1812)</bibl>
               <bibl corresp="361">Robinson, William: An attempt to elucidate the principles of
                    Malayan orthography (Fort Marlborough: The Mission Press 1823)</bibl>
               <bibl corresp="367">Roorda van Eijsinga, Philippus Pieter: Nederduitsch en Maleisch
                    woordenboek (Batavia: Lands drukkerij 1824)</bibl>
               <bibl corresp="900">Werndlij, Georg Hendrik: Maleische spraakkunst, herzien en
                    uitgegeven door C. van Angelbeck (Batavia: Lands drukkerij 1823)</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <ab type="incipit">Ich bin Ew. Wohlgeboren noch meine Meinung über
                        die Malayische Partikel „de“ zu sagen schuldig …</ab>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="wvh">Humboldt, Wilhelm von</persName>
               <date type="author" when="1834-02-16"/>
               <placeName key="Tegel">Tegel</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="cemeinicke">Meinicke, Carl Eduard</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <langUsage n="paz">
            <language ident="jv">Javanisch</language>
            <language ident="ms">Malayisch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item n="name">CL</item>
            <item n="date">19. Januar 2015</item>
            <item n="status">in Bearbeitung</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <p>
               <note type="footnote" resp="editor">Siehe hierzu auch das <ref type="link" target="352">Briefkonzept vom 11.02.1834</ref>
               </note>Ich bin Ew.
                    Wohlgeboren noch meine Meinung über die Malayische Partikel „de“ zu sagen
                    schuldig, und will versuchen, diesen Punkt, der allerdings grosse
                    Schwierigkeiten hat, soweit aufzuhellen, als es meine Kenntniss des Malayischen
                    vermag. <persName ref="wmarsden">Marsden</persName>s Meinung darüber ist Ihnen
                    selbst bekannt, und Ew. Wohlgeboren besitzen, wie ich aus Ihrem Briefe
                    schliessen muss, <bibl sameAs="699">seine Grammatik</bibl>. Wo ich blos
                    Seitenzahl ohne Verfasser citire, meine ich diese letztere.</p>
            <p>
               <persName ref="ghwerndlij">Werndly</persName> und <persName ref="pproorda">Roorda</persName> erwähnen in ihrer Conjugation des <persName ref="wmarsden">Marsden</persName>ischen Aorists des Activum gar nicht,
                    obgleich der erstere einmal eine Redensart dieser Gattung ganz wie <persName ref="wmarsden">Marsden</persName> übersetzt. Nach ihnen ist de eine das
                    Passivum anzeigende Partikel. Sie bilden daher ein vollständiges Paradigma des
                    Passivum, in welchem das gewöhnliche Pronomen durch alle Personen zuerst steht,
                    dann de, und hierauf das Verbum, aber ohne angehängtes nia folgt, iga de pukul,
                    er wird geschlagen u. s. f.</p>
            <p>
               <persName ref="wrobinson">Robinson</persName> (<bibl sameAs="361">Malayan
                        Orthography</bibl>, S. XLVI) bestreitet <persName ref="wmarsden">Marsden</persName>s Meinung überhaupt nicht, fügt aber hinzu, dass de oft
                    auch das Präsens und den Infinitiv andeutet. Beides meint er jedoch, wie es
                    scheint, vom Activum. Das Passivum erwähnt er durchaus nicht.</p>
            <p>_______</p>
            <p>Ich glaube, dass man de gar nicht für eine Flexion des Verbums ansehen kann,
                    sondern dass es ein Bestandtheil von Redensarten ist, welche an die Stelle
                    wahrhafter Formen sehr oft in den Sprachen treten, die einer vollständigen
                    grammatischen Ausbildung entbehren. Ueber die Natur der Partikel selbst,
                    erlauben Sie mir ganz zuletzt zu reden. Zunächst wünsche ich mich nur über die
                    Redensarten, welche sie bildet, auszusprechen. </p>
            <p/>
            <p>1.</p>
            <p>Unter den vielen von <persName ref="wmarsden">Marsden</persName> angeführten
                    Beispielen, bleibe ich zuerst bei dem S. 60, Z. 5 u. 6 v. u. stehen. Meiner
                    Meinung nach ist in dieser <foreign sameAs="ms">amba</foreign>
                    nicht, wie <persName ref="wmarsden">Marsden</persName> will, der Accusativ,
                    sondern, wie gewöhnlich, der Nominativ, und ebenso <foreign sameAs="ms">arta
                        amba</foreign>, meine Sachen, de muss übersetzt werden durch das Verbum <hi rend="letterspace">sein</hi>, <foreign sameAs="ms">pūkul</foreign> und
                        <foreign sameAs="ms">rampus</foreign> sind hier keine Verba, sondern
                    Nomina, <foreign sameAs="ms">nia</foreign> ist nicht, wie <persName ref="wmarsden">Marsden</persName> will, der Nominativ, sondern die dritte
                    Person des Besitz-Pronomens, wie immer. Wörtlich heisst also die Redensart: ich
                    war sein Schlagen, meine Sachen waren seine Plünderung. Allgemein gefasst setzen
                    diese Redensarten Nominal-Ausdrücke an die Stelle von verbalen, und gewähren im
                    Ganzen die Ansicht, als befände sich die leidende Person des Verbums begriffen
                    in der Handlung der thätigen. Wenn statt des Besitzpronomens das Substantivum
                    selbst steht, halte ich dasselbe ebenfalls für den Genetiv. So S. 60, Z. 7 v. u.
                    damit er sei die Hinrichtung des Königs. Wenn die Redensart in ihrer einfachsten
                    Gestalt weder Pronomen, noch Nomen vor sich hat, hinten aber das Besitz-Pronomen
                    mit sich führt, so kann nur ein unbestimmtes <hi rend="letterspace">Sein</hi>
                    ausgedrückt werden. S. 60, Z. 9 v. u. Es war sein Verweilen. Wenn vorn das
                    Pronomen steht, aber kein Besitz-Pronomen folgt, wie <foreign sameAs="ms">amba
                        de pukul</foreign>, so ist der Handelnde nicht ausgedrückt, sondern der Sinn
                    ist bloss: ich war das Schlagen.</p>
            <p>Ew. Wohlgeboren werden bemerken, dass hier in dem Beispiel S. 60, Z. 9 v. u. das
                    Besitz-Pronomen nicht, wie in den andren auf den Handelnden, sondern auf den
                    Leidenden geht; die Handlung wird ihm zugeschrieben. Das Besitz-Pronomen scheint
                    auch nur da zu stehen, wo entweder der Leidende, oder der Handelnde sonst nicht
                    angezeigt sind.</p>
            <p>Es würde mir nicht einfallen, eine Meinung <persName ref="wmarsden">Marsden</persName>s zu bestreiten, der vollkommen dieser Sprache mächtig
                    ist. Aber gerade dies <foreign sameAs="ms">nia</foreign> zwingt mich dazu. Er
                    hält dasselbe, so wunderbar es auch scheint, ihn dessen zu beschuldigen,
                    offenbar für ein abgekürztes persönliches Pronomen, ganz gleich mit <foreign sameAs="ms">diya</foreign>. Hiervon findet sich doch nun aber in der
                    ganzen übrigen Sprache, besonders im Nominativ, kein Beispiel, und so lange man
                    also durch eine andere Erklärung den gewöhnlichen Gebrauch dieser Silbe
                    festhalten kann, muss man es, glaube ich, thun. Er selbst scheint schon
                    gewissermassen ungewiss gewesen zu sein. Denn es ist auffallend, dass, da er in
                    seine Paradigmen von den übrigen Zeilen immer mehrere Personen, von der ersten
                    angiebt, sein Aorist durchaus nur die dritte aufführt, so wie auch, dass niemals
                    in einem seiner Beispiele <foreign sameAs="ms">uja</foreign>, seiner Theorie
                    nach, als Nominativ hinter dem Verbum in diesen Redensarten steht. Bloss in
                    einem Futurum, S. 81, giebt er einmal eine erste Person mit <foreign sameAs="ms">amba</foreign> hinten.</p>
            <p>Hiervon ausgehend, hat mich ferner zu meiner Erklärung bestimmt der Umstand
                    geführt, dass das angebliche Verbum, wenn de davor steht, niemals eines der
                    Zeichen an sich trägt, welche im Malayischen das Verbum auch nach seiner
                    grammatikalischen Form ausschliesslich andeuten, ja vielmehr geflissentlich
                    dieselben abwirft. Hiervon giebt <persName ref="wmarsden">Marsden</persName> selbst mehrere vortreffliche Beispiele S. 84. Z. 7 v.
                    u., wo <foreign sameAs="ms">memandang</foreign> hinter de sich in die
                    Nominalform <foreign sameAs="ms">pandang</foreign> verwandelt und S. 85, Z. 8,
                    wo <persName ref="wmarsden">Marsden</persName> dies selbst sehr gut gefühlt hat,
                    und die Beispiele schlagend sind. Hierzu kommt, dass <persName ref="ghwerndlij">Werndlij</persName> (Neue <bibl sameAs="900">Angelbeckische Ausgabe,
                        1823</bibl>, S. 108, § 215) ausdrücklich sagt, dass die Anhängung von ku,
                    mu und nia: das Verbum, welchem sie angehängt werden, dadurch in ein
                    selbständiges Nomen verwandeln, welches mit andren Worten soviel heisst, als
                    dass sie alsdann Besitz-Pronomina sind. Denn alsdann liegt diese Verwandlung in
                    ihrer Natur selbst.</p>
            <p>Aus diesem Allem schliesse ich, dass das angebliche Verbum hier als Nomen
                    anzusehen ist. Die Malayischen Sprachen haben eine sichtbare Schwierigkeit, das
                    Verbum grammatisch zu bezeichnen, und umgehen sehr oft dasselbe durch wirkliche
                    Nominal-Constructionen. </p>
            <p>Ist nun hier ein Nomen mit dem Verbum <hi rend="letterspace">Sein</hi>
                    ausgedrückt, so darf man sich nicht wundern, dass de für alle Zeiten und auch
                    für den Infinitiv gebraucht wird. Das Nomen verlangt an sich keine Zeit und der
                    Sinn der Rede muss ergeben, welche gerade gemeint ist. Es scheint mir sehr
                    merkwürdig, dass im Javanischen, wo Nomen und Verbum oft durch blosse
                    Veränderung des Anfangs-Consonanten angedeutet werden, es einen Fall giebt, wo
                    Präteritum und Futurum durchaus nur am Sinn zu erkennen sind, dass aber in
                    diesen Fällen der gewöhnlich dem Verbum angehörende Buchstabe in den dem Nomen
                    zukommenden verwandelt wird. Das Verbum wird seiner nothwendigsten Bedingung,
                    der Zeit, beraubt, und verliert also auch seine phonetische Bezeichnung. </p>
            <p>Hiernach kann ich nun auch nicht der Meinung der Holländer beitreten, welche de
                    geradezu zu einem Passiv-Zeichen machen. Der Sinn der hier betrachteten
                    Redensarten ist zwar meistentheils ein passiver, doch nicht immer ein ganz und
                    genau so zu nehmender. <persName ref="wmarsden">Marsden</persName> versucht aber
                    auch nicht einmal den Widerspruch zu erklären, der offenbar darin liegt, dass er
                    dieselben auf der einen Seite zu Formen des Activum macht, und auf der andern
                    ihre passive Natur selbst ausdrücklich behauptet. Wenn das Verbum gar kein
                    Verbum ist, so lässt sich eher begreifen, dass in einer Verbindung des Verbum
                    Sein mit einem Nomen zwar gewöhnlich ein passiver Sinn liegen, dass aber auch
                    ein activer daraus hervorgehen kann. Das Beispiel S. 65. Z. 15 scheint zwar dem
                    Worte <foreign sameAs="ms">būnoh</foreign> einen activen Sinn beizulegen, da
                        <foreign sameAs="ms">akan diya</foreign> im Grunde nur Accusativ ist.
                    Indess bleibt <foreign sameAs="ms">akan</foreign>, wie man deutlich aus dem
                    Beispiel Z. 6 v. u. sieht, immer die Präposition <hi rend="letterspace">gegen</hi> und die Redensart heisst also genau: es sei nicht Tödtung gegen
                    ihn. Indess kommen hier einige Fälle vor, die allerdings nicht so einfach zu
                    erklären sind und wo es scheint, als würde im Regimen doch das Wort als ein
                    Verbum betrachtet. Im Beispiel S. 84. Z. 9 v. u. ist dies weniger deutlich, da <foreign sameAs="ms">ōrang</foreign> nicht Accusativ zu sein
                    braucht, sondern Genitiv sein kann. Aber S. 60. Z. 8 v. u. wo, meiner Ansicht
                    nach, allah schon Genitiv ist, lässt sich dies von <foreign sameAs="ms">pūasānia</foreign> nicht gut annehmen. Ebensowenig halte ich dies Wort für
                    den Nominativ, wie er sonst wirklich oft vor de steht. Ich glaube vielmehr, dass
                    der Begriff des Empfanges auf das Object als Accusativ geleitet hat. Ein ganz
                    ähnliches Beispiel ist S. 66. Z. 6 u. 7. Wenn Völker in ihren Sprachen den Weg
                    der richtigen Formenfindung verfehlen, so leitet sie doch ein undeutliches
                    Gefühl dahin, die von ihnen an die Stelle der wahren Formen gesetzten Surrogate
                    den ersteren so nahe als möglich zu bringen. </p>
            <p/>
            <p>2.</p>
            <p>Ich komme nun auf die Bedeutung von de und glaube, dass man hier nur zwischen
                    zwei Meinungen schwankend bleiben kann. Es ist nicht unwahrscheinlich ganz und
                    gar dieselbe Präposition <hi rend="letterspace">in</hi>, <hi rend="letterspace">bei</hi>, <hi rend="letterspace">an</hi>, die sich mit Substantiven ganz
                    gewöhnlich verbindet, und alsdann muss es in allen ad I. erwähnten Redensarten
                    durch <hi rend="letterspace">in</hi> übersetzt werden, so dass davor das Verbum
                        <hi rend="letterspace">Sein</hi> ausgelassen bleibt, also das Beispiel S.
                    102 Z. 10 und 11 v. u.: meine Pflanzungen (waren) in der Zerstörung der
                    Elephanten. Die Partikel könnte aber auch das Verbum <hi rend="letterspace">Sein</hi> selbst sein. Im Javanischen ist das gewöhnlichste Passivzeichen
                    di, und es ist mir höchst wahrscheinlich, dass diese Silbe eine Abkürzung des
                    Javanischen <foreign sameAs="jv">dadi</foreign>, werden, ist. In diesem Falle
                    wäre de (das vielleicht von <foreign sameAs="ms">jadi</foreign>
               <!-- Sprache? --> käme) in den genannten Redensarten von der
                    Präposition verschieden, oder diese käme vielleicht vom Verbum her. Für diese
                    Erklärung spricht der Umstand, dass, wie <persName ref="wmarsden">Marsden</persName> mit Beispielen belegt, de sogleich wegfällt, als
                        <foreign sameAs="ms">āda</foreign> in der Redensart gebraucht wird, was
                    ich mir nicht zu erklären weiss, wenn de Präposition ist. Dennoch scheint es
                    immer gewagt, dies Wörtchen von der Präposition gänzlich zu trennen, und eine
                    Etymologie desselben anzunehmen, die sonst durch nichts unterstüzt zu werden
                    scheint.</p>
            <p>Ein Gebrauch der Partikel de ist höchst wunderbar, der nämlich, wo es unmittelbar
                    nach andern Präpositionen gebraucht wird. (S. 85. 86.) Dieser Gebrauch scheint
                    auch dafür zu sprechen, dass de das Verbum <hi rend="letterspace">Sein</hi>
                    selbst ist. Denn alsdann lässt sich das Beispiel S. 86. Z. 4. 5 übersetzen: vom
                        <hi rend="letterspace">Sein</hi> Sehen der Menschen, welche fremd zu ihr.
                    Indess kann man auch nicht dafür einstehen, ob nicht der ursprüngliche Sinn
                    dieser sogenannten Präpositionen und eine abgebrochene Constructionsart diese
                    Fügungen dennoch so erklären kann, dass de Präposition bleibt. So könnte das
                    Beispiel S. 86. Z. 6 vielleicht wörtlich zu übersetzen sein: die Ursache im
                    Verkauf.</p>
            <p>Dies ist das Wesentliche, was ich, nachdem ich jetzt ausdrücklich noch einmal die
                    ganze Materie wohl erwogen habe, Ew. Wohlgeboren darüber zu sagen
                    weiss. Es scheint mir immer mehr Zusammenhang in die verschiedenen Bedeutungen
                    und Anwendungen der Partikel zu bringen, als die <persName ref="wmarsden">Marsden</persName>sche Behandlungsart. Denn es lässt sich kaum denken, dass
                    irgend eine Sprache einer und ebenderselben Silbe so verschiedenartige
                    Bedeutungen geben könne, als <persName ref="wmarsden">Marsden</persName> nach S.
                    84 bis 86 in de finden will.</p>
            <p>Sollte Ew. Wohlgeboren jedoch meine Ansicht nicht befriedigen, so bitte ich Sie,
                    mir Ihre Einwendungen gütigst mitzutheilen. Ich habe, damit Sie Ihre Bemerkungen
                    für sich gleich am Rande machen könnten, diesem Briefe die ungewöhnliche Form
                    gebrochener Bogen gegeben. </p>
            <closer>
               <salute>Empfangen Ew. Wohlgeboren die Versicherung meiner ausgezeichneten
                        Hochachtung.</salute>
               <lb/>
               <signed>Humboldt.</signed>
               <lb/>
               <dateline>Tegel, den 16.
                        Februar 1834.</dateline>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
