<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../WvH_Schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="wvh_letters">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Wilhelm von Humboldt an Johann Wolfgang von Goethe, 25.06.1796<idno type="BBAW">654</idno>
            </title>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/135657458">Frank Zimmer</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/">Investigation</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/120492644">Jürgen Trabant</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/">Project administration</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/">Supervision</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1053159110">Ute Tintemann</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353">Lou Klappenbach</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-7447-4589">Sascha Grabsch</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Elise Hanrahan</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title>Wilhelm von Humboldt: Online-Edition der sprachwissenschaftlichen
                        Korrespondenz</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://www.bbaw.de"> Berlin-Brandenburgische Akademie der
                        Wissenschaften (BBAW) </ref>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"> Creative
                        Commons Attribution 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0) </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl type="orig">Grundlage der Edition: Weimar, GSA, Goethe, egg. Br. 439,
                            Nr. V</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="print">Bratranek 1876, S. 15–20; Geiger 1909, S. 17–22; Schiller
                            1943ff., Bd.36/II, S. 252 (Ausz.); Rößle 1952, S. 134–137; Mandelkow
                            1965–1969, Bd. 1, S. 225–228; Mueller-Vollmer 1970, Bd. 1, S. 108–111;
                            Mattson 2017, S. 253–257 Nr. 435</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="KMV"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="Mattson">Mattson 425</bibl>
               </witness>
            </listWit>
            <listPerson type="mentioned">
               <person corresp="cfdacheroeden">
                  <persName>Dacheröden, Carl Friedrich von</persName>
               </person>
               <person corresp="homer">
                  <persName>Homer</persName>
               </person>
               <person corresp="cvh1">
                  <persName>Humboldt, Caroline von</persName>
               </person>
               <person corresp="mehumboldt">
                  <persName>Humboldt, Marie-Elisabeth von, geb. Colomb, verw. von
                            Holwede</persName>
               </person>
               <person corresp="wvh2">
                  <persName>Humboldt, Wilhelm von (Sohn von Wilhelm u. Caroline)</persName>
               </person>
               <person corresp="fhjacobi">
                  <persName>Jacobi, Friedrich Heinrich</persName>
               </person>
               <person corresp="jhvoss">
                  <persName>Voß, Johann Heinrich</persName>
               </person>
            </listPerson>
            <listBibl type="mentioned">
               <bibl corresp="1607">Goethe, Johann Wolfgang von (1796): Benvenuto Cellini. In:
                        Die Horen, 6. Band, 4. Stück, S. 1–56</bibl>
               <bibl corresp="1158">Goethe, Johann Wolfgang von (1796/1797): Alexis und Dora.
                        Idylle. In: Musen-Almanach für das Jahr 1797. Herausgegeben von Schiller, S.
                        1–17</bibl>
               <bibl corresp="1159">Goethe, Johann Wolfgang von (1795): Elegien. In: Die Horen,
                        1. Jahrgang, 6. Stück, S. 1–44</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <ab type="incipit"/>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="wvh">Humboldt, Wilhelm von</persName>
               <date type="author" when="1796-06-25"/>
               <placeName key="Berlin">Berlin</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="jwgoethe">Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <handNotes>
            <handNote scribe="wvh">Eigenhändig, Kurrentschrift</handNote>
         </handNotes>
         <langUsage n="">
            <language ident=""/>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item n="name">FZ</item>
            <item n="date">7. November 208</item>
            <item n="status">in Bearbeitung</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url=""/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener>
               <pb n="1*"/>
               <dateline>Berlin, 25. Jun. 96.</dateline>
            </opener>
            <p>Verzeihen Sie, verehrungswürdigster Freund, wenn ich Ihnen auf Ihren
                    freundschaftlichen Brief vom <date when="1796-05-27">27.<hi rend="superscript">sten</hi> v. M.</date> erst so spät antworte, und Ihnen <bibl sameAs="1158">Ihre schöne Idylle</bibl> so lange vorenthalten habe. Allein
                    ob ich gleich seit dem Anfange des Mays hier ein recht ungestörtes und völlig
                    einsames Leben führe, so hat ein unglücklicher Zufall es in diesen letzten
                    Wochen immer so gefügt, daß ich den Posttag entweder auf dem Lande bei <persName ref="mehumboldt">meiner Mutter</persName> habe zubringen müssen, oder durch
                    unerwarteten Besuch abgehalten worden bin. Lassen Sie Sich diesen Verzug nur ja
                    nicht hindern, ich bitte Sie recht herzlich darum, mir künftig einmal wieder
                    eins Ihrer neueren Producte mitzutheilen; Schiller wird Ihnen sagen, daß ich
                    sonst nur selten gegen die Pünktlichkeit im Antworten verstoße.</p>
            <p>Wegen des mathematischen Lehrers an dem neuen französischen Institut haben die
                    Unternehmer ganz recht, wenn sie für eine solche Bezahlung, als sie bei einer
                    solchen Einnahme, auf <pb n="2*"/> die sie, dem Prospectus nach, zu rechnen
                    scheinen, leisten können, einen <hi rend="underline">Mann</hi>, u. sogar einen
                    von Gewicht und Nahmen verlangen. Nur fürchte ich sehr für das Gelingen der
                    ganzen Anstalt, da ich nicht absehe, wie sich bei einer so theuren Pension eine
                    hinreichende Anzahl junger Leute zusammenfinden soll. Den Namen u. die Adresse
                    des jungen Genfers könnte ich Ihnen leicht mittheilen; indeß möchte ich Ihnen
                    auf jeden Fall die Mühe ersparen, sich unmittelbar an ihn zu wenden. Sollte je
                    noch eine Aussicht für ihn übrig seyn, woran ich jedoch bei dieser Lage der
                    Sachen zweifle, so kann die Sache immer durch mich, wenn ich gleich nicht hier
                    seyn sollte, betrieben werden. Für jetzt habe ich ihm so gut als alle Hofnung
                    dazu benommen.</p>
            <p>In <bibl sameAs="1158">Ihrer Idylle</bibl> vereinigt sich alles, was diese schöne
                    Gattung anziehend und reizend machen kann, einfache Wahrheit der Empfindungen,
                    liebliche Natur der Schilderungen, hohe dichterische Schönheit und eine
                    bewundernswürdige Zierlichkeit u. Leichtigkeit der Diction. Ich habe
                        <add>mich</add> mit unglaublichem Vergnügen bei der Vergleichung dieses
                    Stücks mit andern derselben Gattung der übrigen neueren Dichter verweilt, und
                    habe darin besonders zwei Eigenthümlichkeiten sehr stark ausgedrückt gefunden,
                    die überhaupt meinem <pb n="3*"/> Gefühl nach, Ihren Dichtercharakter
                    vorzugsweise bezeichnen. Die erste ist zu auffallend, als daß sie irgend
                    jemandem entgehen konnte, es ist der Ernst, den immer auch das Spiel annimmt,
                    sobald es ein <hi rend="underline">schönes</hi> Spiel ist, die Tiefe, bis zu der
                    Sie allemal die Empfindung verfolgen, und der Umfang, den Sie ihr geben. Daher
                    erscheint z.B. die Liebe, selbst in ihren leichtesten Aeußerungen und in ihren
                    flüchtigsten Aufwallungen bei Ihnen immer groß, über den ganzen Charakter
                    ausgegossen, mit Allem in Verknüpfung gebracht, vollkommen frei und rein und
                    doch durchaus wahr und natürlich. So <del type="fragment">vorz</del> in den
                        <bibl sameAs="1159">Elegien</bibl> und in <bibl sameAs="1158">dieser
                        Idylle</bibl>. Durch den Eindruck des Ganzen, und besonders bei einigen
                    einzelnen Stellen, wie z.B. gleich Anfangs: „In mich selber kehr ich zurück
                    u.s.w.“ dann den einzig schönen Versen: „Wie man die Sterne sieht u.s.w.“ u.
                    endlich: „Ewig, sagtest Du leise u.s.w.“ sieht sich der irgend empfängliche
                    Leser auf einmal mit tieferen u. ernsteren Gefühlen überrascht, als ihn die
                    spielende Leichtigkeit andrer und selbst des Ganzen anfangs erwarten läßt. Einen
                    ähnlichen Eindruck macht die lebendige Starke des Wechsels der Empfindung am
                    Ende, der so schön und wahr geschildert ist. </p>
            <p>Aber was bei der Vergleichung mit den besten Produkten dieser Gattung noch
                    auffallender wird, und Ihnen gleich eigenthümlich, aber <pb n="4*"/> noch
                    ausschließender angehört, ist die Verbindung <del type="fragment">g</del> dieser
                    gehaltvollen Natur<del>, in welche</del> mit einer so leichten und so zierlichen
                    Form, in welcher nicht der Künstler, aber doch das Kunstwerk erscheint. Ich
                    zweifle, ob ich mich Ihnen deutlich genug ausgedrückt haben werde; aber gewiß
                    ist es doch, daß es zwei entgegengesetzte Arten der Poesie giebt, deren eine mit
                    zu vieler und zu formloser Materie, die andre mit einer zu leeren Form auftritt.
                    Der erstere Fehler ist den Deutschen häufig eigen, und muß jeder Nation
                    gefährlich seyn, die mehr Gefühl als Phantasie hat, von deren beider glücklichen
                    Mischung doch wohl die höchste Poesie abhängt. Man findet ihn z.B. dünkt mich
                    hie und da (um nur aus den besseren Dichtern Beispiele anzuführen) in <persName ref="jhvoss">Voß</persName> Gedichten, bei denen man nicht selten, wenn man
                    genau auf sich achtet, <del>mehr|?|</del> eine recht ächt ästhetische Stimmung
                    in sich vermißt. Von dem entgegengesetzten Fehler <del type="fragment">f</del>
                    liefern die Ausländer Proben genug. Die Griechischen u. Römischen Dichter zeigen
                    im Grunde denselben Unterschied. In den <del>ersteren</del> besten der ersteren
                    ist bloß Natur, Einfachheit u. Wahrheit, bloß immer der Gegenstand selbst, ohne
                    daß jedoch darum der Eindruck nur im mindesten weniger ästhetisch wäre, mehr, so
                    wie der Redner oder Geschichtschreiber, <add>abgesondert</add> das Gefühl, als
                    die Einbildungskraft ergriffe, worin unstreitig der unnachahmliche Vorzug der
                    griechischen Natur bestand. </p>
            <p>
               <pb n="5*"/> In den vorzüglichsten unter den Römern ist dagegen offenbar schon
                    Kunst, Manier u. Schmuck sichtbar, ohne daß man ihnen doch den Vorwurf des
                    Spielenden und Tändelnden machen könnte, der die späteren u. ihnen
                    gleichzeitigen Griechen offenbar trift. Die Vereinigung dieser verschiedenen
                    Eigenthümlichkeiten nun ist es, die ich in so vielen Ihrer Gedichte und fast vor
                    allen in dieser Idylle bewundre, in welcher ächt <persName ref="homer">Homer</persName>ische Einfachheit (z.B. nur in der Beschreibung der
                    Geschenke) mit der feineren und reineren Entwicklung der Empfindungen, die nur
                    das Eigenthum der neueren Zeit ist, und mit jener leichten Zierlichkeit gepaart
                    ist, die so lebhaft an die Römischen Dichter erinnert. Für diese ist es nicht
                    möglich, einzelne Stellen anzuführen; sie webt und lebt in jedem einzelnen Verse
                    und in dem Ganzen; nur <subst>
                  <del>[d+] diese einzigen Verse</del>
                  <add>der einzige Vers</add>
               </subst> schiene <del>sie</del> mir beinah ein
                    wenig zu <del>stark ausgedrückt</del> sehr in dieser Ovidischen Gattung: </p>
            <p>Noch schlagen die Herzen<lb/>Für einander, doch ach! nun <hi rend="underline">an</hi> einander nicht mehr!</p>
            <p>der, wenn Sie mir dieß zu bemerken erlauben, zugleich die Unbequemlichkeit hat,
                    daß das <hi rend="underline">an</hi>, der Scansion nach, nicht den Ton bekommt,
                    den man ihm, dem Sinn nach, nothwendig geben muß. <pb n="6*"/> Vorzüglich leicht
                    und schön entläßt den Leser der Anruf der Musen am Schluß. Ich wünschte sehr,
                    daß es mir gelungen wäre, Ihnen hier meine Idee ganz deutlich zu machen, ich
                    wünschte es um so mehr, als ich in ihr den Aufschluß der Verschiedenheit der
                    Griechischen, neueren ausländischen, und unsrer Deutschen Poesie aufsuche.
                    Soviel wenigstens scheint mir gewiß, daß auf die Art der Verbindung der Natur
                    mit der Kunst allein in dem Dichter alles ankommt, und daß eine solche, bei
                    welcher die Natur nie, auch nicht im kleinsten Grade, schwer und drückend, und
                    die Kunst nie leer und kalt wird, nur in dem Dichter Statt finden kann, der
                    zugleich vollkommen objectiv und vollkommen ästhetisch gestimmt ist, <del>
                  <gap quantity="2" unit="chars"/>
               </del>der immer die wahre Beschaffenheit der Gegenstände rein in sich aufnimmt,
                    und sie immer wieder gleich treu in seiner Einbildungskraft darstellt. Der
                    nachsichtsvollen Güte, die Sie mir über mein Urtheil über Ihr Mährchen bewiesen,
                    müssen Sie es zuschreiben, daß ich heute über die Idylle so ausführlich bin.
                    Sehr gern verweilte ich <del>mich</del> noch bei so vielen einzelnen Stellen.
                    Sie ist durch und durch schön und gehört gewiß zu Ihren gelungensten Stücken. </p>
            <p>Auch das Silbenmaaß haben Sie vortreflich behandelt. Nur folgenden zwei
                    Hexametern wünschte ich einen besseren Abschnitt: </p>
            <p>
               <pb n="7*"/> S. 3. V. 7. Und nun / trennt uns die / gräßliche / Woge. Du
                    u.s.w.<lb/>– 5. – 2. v. unt. Warlich es / soll zur / Kette / werden das u.s.w. </p>
            <p>Ihren Pentametern haben Sie dadurch, daß Sie ihnen mit so großer Sorgfalt eine
                    ganz entschiedene Länge zur Abschnittssilbe gegeben, einen großen Wohlklang
                    ertheilt. In nur noch wenigen ließe sich vielleicht noch etwas nachhelfen. </p>
            <p>S. 4. V. 6. Nimm aus dem / Garten / noch / einige u.s.w. <lb/>– 6. – 2. Spangen /
                    sollen / Dir / reichlich verzieren die Hand. <lb/>– 4. – 12. Schönere / Frucht fiel / Dir / leise berührt u.s.w. </p>
            <p>
               <hi rend="underline">Noch</hi> u. <hi rend="underline">Dir</hi> schließt man
                    dünkt mich in den beiden ersten dieser Verse im Skandiren zu nah an die
                    vorhergehenden Trochäen an. In dem letzten kann man zwar nicht anders, als Sie
                    es wollen, skandiren. Aber bei einem natürlichen Lesen, ohne Rücksicht auf den
                    Vers verliert das Pronomen <hi rend="underline">Dir</hi> doch durch das
                    vorhergehende Verbum u. die auch nachfolgende Länge allen Ton. Aber ich breche
                    endlich ab, und bitte Sie nur, schon diese Kriteleien zu verzeihen. </p>
            <p>
               <persName ref="cvh1">Meine Frau</persName> empfiehlt sich Ihrem
                    freundschaftlichen Andenken, und dankt Ihnen herzlich für den Genuß, den ihr die
                    Idylle verschaft hat. – Ihren Wunsch, diese sonst niemand zu zeigen, habe ich
                    pünktlich erfüllt. </p>
            <p>
               <persName ref="fhjacobi">Jacobi</persName> hat mir einen Besuch hier
                    versprochen. Soviel Freude es mir auch macht, ihn wiederzusehn, bin ich doch
                    etwas bange, wie <pb n="8*"/> ihm übrigens die Berliner behagen werden, und wenn
                    er nicht in den nächsten 3 Wochen kommt, findet er mich, wie ich ihm auch
                    geschrieben, nicht mehr. Bloß die Rückfälle und Folgen eines kalten Fiebers
                        <persName ref="wvh2">meines kleinen Jungen</persName> haben mich so lange
                    hier noch zurückgehalten. Ich gehe alsdann zu <persName ref="cfdacheroeden">meinem Schwiegervater</persName> aufs Land, und hoffe Sie <del>bis</del>
                    von da aus recht bald zu sehn. </p>
            <closer>Leben Sie bis dahin recht wohl, und erhalten Sie mir Ihre gütige Freundschaft!<lb/>
               <signed>Humboldt.</signed>
            </closer>
            <lb/>
            <lb/>
            <postscript>
               <p>
                  <pb n="Postskriptum links am Rand, von oben nach unten                     geschrieben"/> Der <bibl sameAs="1607">
                     <hi rend="antiqua">Cellini</hi>
                  </bibl> hat uns große Freude gemacht.
                        Fahren Sie ja recht bald fort<note type="footnote" resp="editor">Goethes
                            Übersetzung von Cellinis Autobiographie erschien beginnend mit dem 6.
                            Band, 4. Stück im Jahr 1796 bis zum folgenden Jahr (10. Band, 6. Stück).
                            [FZ]</note>. </p>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
