<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../WvH_Schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="wvh_letters">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Wilhelm von Humboldt an Friedrich August Wolf, 22.10.1798<idno type="BBAW">637</idno>
            </title>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/135657458">Frank Zimmer</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/">Investigation</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/120492644">Jürgen Trabant</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/">Project administration</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/">Supervision</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1053159110">Ute Tintemann</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353">Lou Klappenbach</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-7447-4589">Sascha Grabsch</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Elise Hanrahan</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title>Wilhelm von Humboldt: Online-Edition der sprachwissenschaftlichen
                  Korrespondenz</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://www.bbaw.de"> Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften
                  (BBAW) </ref>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"> Creative
                  Commons Attribution 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0) </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl type="orig">Grundlage der Edition: Berlin, SBBPK, Ms. germ. qu. 655, Bl.
                     136–137</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="print">Brandes 1846, Bd. 5, S. 204–210; Mattson 1990, S. 194–199 Nr.
                     70</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="KMV"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="Mattson">Mattson 570</bibl>
               </witness>
            </listWit>
            <listPerson type="mentioned">
               <person corresp="tnbaudin">
                  <persName>Baudin, Thomas Nicolas</persName>
               </person>
               <person corresp="abcaillard">
                  <persName>Caillard, Antoine-Bernard</persName>
               </person>
               <person corresp="egfoelschfels">
                  <persName>Fels, Édouard Gustave Fölsch von</persName>
               </person>
               <person corresp="jwgoethe">
                  <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               </person>
               <person corresp="jgjhermann">
                  <persName>Hermann, Johann Gottfried Jakob</persName>
               </person>
               <person corresp="cgheyne">
                  <persName>Heyne, Christian Gottlob</persName>
               </person>
               <person corresp="homer">
                  <persName>Homer</persName>
               </person>
               <person corresp="avh">
                  <persName>Humboldt, Alexander von</persName>
               </person>
               <person corresp="cvh1">
                  <persName>Humboldt, Caroline von</persName>
               </person>
               <person corresp="akorais">
                  <persName>Korais, Adamantios</persName>
               </person>
               <person corresp="fjglaportedutheil">
                  <persName>La Porte du Theil, François-Jean-Gabriel de</persName>
               </person>
               <person corresp="ovid">
                  <persName>Ovid</persName>
               </person>
               <person corresp="pindar">
                  <persName>Pindar</persName>
               </person>
               <person corresp="jgschweighaeuser">
                  <persName>Schweighäuser, Johann Gottfried</persName>
               </person>
               <person corresp="hfvieweg">
                  <persName>Vieweg, Hans Friedrich</persName>
               </person>
               <person corresp="jbgvilloison">
                  <persName>Villoison, Jean-Baptiste-Gaspard d’Ansse de</persName>
               </person>
               <person corresp="jhvoss">
                  <persName>Voß, Johann Heinrich</persName>
               </person>
            </listPerson>
            <listBibl type="mentioned">
               <bibl corresp="159">Allgemeine Literatur-Zeitung, 1785–1849</bibl>
               <bibl corresp="146">Goethe, Johann Wolfgang von (1797): Hermann und Dorothea, Berlin:
                  Vieweg</bibl>
               <bibl corresp="1121">Heyne, Christian Gottlob (1798): Pindari Carmina cum lectionis
                  varietate et adnotationibus, iterum curavit Chr. Gottl. Heyne, Göttingen:
                  Dieterich</bibl>
               <bibl corresp="219">Humboldt, Wilhelm von (1799): Ästhetische Versuche. Erster Teil:
                  Über Goethes Hermann und Dorothea, Braunschweig: Vieweg. – Vgl. GS II, S.
                  113–323</bibl>
               <bibl corresp="1504">Voß, Johann Heinrich (1798): Verwandlungen. Nach Publius Ovidius
                  Naso. In zwei Theilen, Berlin: Vieweg</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <ab type="incipit">Obgleich, liebster Freund, seit meinem letzten Briefe an Sie hier gar
               nichts vorgefallen ist …</ab>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="wvh">Humboldt, Wilhelm von</persName>
               <date type="author" when="1798-10-22"/>
               <placeName key="Paris">Paris</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="fawolf">Wolf, Friedrich August</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <langUsage n="">
            <language ident="grc">Altgriechisch</language>
            <language ident="la">Lateinisch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item n="name">FZ</item>
            <item n="date">21. Juni 2021</item>
            <item n="status">in Bearbeitung</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url=""/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener>
               <pb n="136r"/>
               <dateline>Paris, 22. 8br. 98.</dateline>
            </opener>
            <p>Obgleich, liebster Freund, seit meinem letzten Briefe an Sie hier gar nichts
               vorgefallen ist, was Sie besonders interessiren könnte; so mag ich doch eine gute
               Gelegenheit, einen Brief bis <placeName ref="Hamburg">Hamburg</placeName> durch einen
               Reisenden gehen zu lassen, nicht versäumen, ihm auch für Sie einige Zeilen
               mitzugeben. Vielleicht sind <subst>
                  <del>Sie</del>
                  <add>sie</add>
               </subst> Ihnen eine Veranlassung mehr, mich endlich mit einer Antwort zu erfreuen,
               nach der ich mich in der That recht herzlich sehne. Ich lebe noch immer auf eben die
               Weise fort, die ich Ihnen damals beschrieb, doch habe ich mich seitdem mehr, als
               vorher, mit philologischen Dingen beschäftigt. Ich habe nemlich die Vergleichung der
                  <persName ref="pindar">Pindar</persName>ischen Handschriften<note type="footnote" resp="editor">Humboldt hatte sich bereits seit Jahren mit den Oden des Pindar
                  beschäftigt: Früchte dieser Arbeit waren der Privatdruck <hi rend="italic">
                     <bibl sameAs="1505">Pindars zweite olympische Ode</bibl>
                  </hi> (erschienen 1792)
                  sowie in Zeitschriften "<bibl sameAs="1506">Pindars vierte Pythische Ode</bibl>"
                  (erschienen 1795) und "<bibl sameAs="1195">Pindars neunte Pythische Ode. An
                     Telesikrates, aus Kyrene, der im bewafneten Laufe gesiegt hatte</bibl>"
                  (erschienen 1797). Die letzte zu Lebzeiten im Druck erschienene Übersetzung eines
                  Pindar-Textes "<bibl sameAs="1507">Die Dioskuren aus Pindars zehnter Nemeischer
                     Ode</bibl>" erschien 1798. Vgl. auch die weiteren in GS VIII aufgeführten
                  Arbeiten Humboldts zu diesem Thema. [FZ]</note>, die ich mir schon damals
               vorsetzte nun angefangen u. zum Theil vollendet. Es sind ohngefähr 12 bis 15 auf
                  <orgName ref="7">der hiesigen großen Bibliothek</orgName>, zum Theil ziemlich
               alte. Aber ich überzeuge mich immer mehr u. mehr, daß der Pindarische Text von da her
               nicht viel zu erwarten hat. In der That ist die Ausbeute aus der Vergleichung der
               ganzen Pythischen Oden so gering, daß kaum einige Stellen auf eine recht
               entscheidende Weise dadurch gewinnen. Die Vergleichung des ganzen Apparats von
               Lesarten indeß, den man zusammen aus diesen u. den <placeName ref="Wien">Wien</placeName>er Mscpten ziehen könnte, würde einem Herausgeber immer nützlich
               seyn u. auch die Geschichte des Textes würde dadurch beträchtlich gewinnen. Dem
               Uebersetzer können sie fast gar nicht dienen, u. ich scheue mich einen großen Theil
               meiner Zeit auf eine Sache zu wenden, die weder mir, noch da ich sie unmöglich
               vollständig machen kann, noch einem andren nützlich werden würde. Ich weiß nicht, ob,
               als ich Ihnen schrieb, schon <persName ref="abcaillard">Caillard</persName> wieder
               hier angekommen war. Ich sehe ihn von Zeit zu Zeit, komme aber doch ein wenig von
               meiner zu vortheilhaften Meynung über ihn zurück. Er hat, denn dies wollte ich eben
               von ihm erwähnen, den <hi rend="antiqua">
                  <persName ref="cgheyne">Heyni</persName>
               </hi>schen <hi rend="antiqua">
                  <bibl sameAs="1121">Pindar</bibl>
               </hi> bei sich, von dem er (dies sey zur Bestätigung meines minder
               günstigen Urtheils gesagt) unendlich große Stücke hält. Ohne daß ich diesen bisher
               selbst genauer angesehn, kann ich mir wohl denken, wie er seyn wird, da <hi rend="antiqua">
                  <persName ref="jgjhermann">Herrmann</persName>s</hi> Antheil bloß
               in der einen Abhandlung zu bestehen scheint. Sobald <hi rend="antiqua">
                  <persName ref="abcaillard">Caillard</persName>
               </hi> ihn entbehren kann, werde ich die <hi rend="antiqua">Pythi</hi>schen Oden durchgehen, u. sollte ich vielleicht finden,
               daß ich mit Hülfe meiner MscptVergleichungen über eine Parthie Stellen etwas
               Bedeutendes sagen könnte, so würde ich eine Recension dieses <hi rend="antiqua">Pindars</hi> versuchen u. Ihnen zu beliebigem Gebrauch oder NichtGebrauch
               mittheilen. Soviel ich weiß sind ja <pb n="136v"/> auch die <hi rend="antiqua">additamenta</hi> noch nicht in der <bibl sameAs="159">ALZ.</bibl>
               <hi rend="antiqua">recensirt</hi>.</p>
            <p>Von den Italiänischen Handschriften möchte ich Ihnen gern etwas schreiben. Aber sie
               sind noch so wenig geordnet, daß ich noch nicht einmal habe erfahren können, ob z.B.
               auch <hi rend="antiqua">Pindare</hi> darunter sind. Doch vertröstet mich <persName ref="fjglaportedutheil">
                  <hi rend="antiqua">du Theil</hi>
               </persName> von einem Tag
               zum andren. Der arme Mann hat viel Noth damit. Denn stellen Sie Sich nur vor, daß er
               es nicht einmal hat dahin bringen können, daß man die Repositoria vorher dazu
               eingerichtet hat, u. anfangs alle Handschriften nur auf die Erde legen mußte. Es
               heißt daß 500 Mscpte aus <hi rend="antiqua">
                  <placeName ref="Rom">Rom</placeName>
               </hi>
               u. gleichviel aus <hi rend="antiqua">Venedig</hi> angekommen sind. Die Wahl mag nicht
               die glücklichste seyn. Wenigstens war unter der <hi rend="antiqua">Commission</hi>
               gerade niemand, der dies Fach genauer gekannt hätte.</p>
            <p>
               <hi rend="antiqua">
                  <persName ref="jbgvilloison">Villoison</persName>
               </hi> habe ich
               noch immer nicht gesehen. Aus der <hi rend="antiqua">projectirten</hi> Reise nach <hi rend="antiqua">
                  <placeName ref="Orleans">Orléans</placeName>
               </hi> ist nichts
               geworden. Wie mir aber <persName ref="jgschweighaeuser">der junge <hi rend="antiqua">Schweighäuser</hi>
               </persName>, der jetzt hier ist, u. ein recht angenehmer
               Mensch scheint, sagt, so erwartet er ihn in einigen Tagen hier in <hi rend="antiqua">
                  <placeName ref="Paris">Paris</placeName>
               </hi>, u. alsdann hoffe ich ihn gewiß
               zu sehen. Er soll noch immer an seiner Griechischen Reise arbeiten. Wenn diese noch
                  erscheint<note type="footnote" resp="editor">Dies ist nicht der Fall gewesen; vgl. Renata Lavagnini (1974): <hi rend="italic">Villoison in Grecia. Note di viaggio
                  (1784–1786)</hi>, Palermo: Istituto Siciliano di Studi Bizantini e Neoellenici, sowie
                  Étienne Famerie (Hrsg.) (2006):<hi rend="italic"> Jean-Baptiste Gaspard d’Ansse de Villoison, De
                  l’Hellade à la Grèce: voyage en Grèce et au Levant (1784–1786)</hi>, Hildesheim/New
                  York: G. Olms (Altertumswissenschaftliche Texte und Studien, Band 40).
                  [FZ])</note>, so habe ich beinah Lust die Uebersetzung, oder wenn es nöthig seyn
               sollte, Umarbeitung davon zu übernehmen. Es wäre eine sehr angenehme Veranlassung,
               einen großen Theil der Griechischen Literatur u. Alterthümer durchzugehen, u. selbst
               auf eine Reise nach Griechenland, die ich doch noch immer nicht ganz aufgegeben habe,
               obgleich ich sie gewiß nicht eher als in mehreren Jahren unternehmen würde, wäre es
               eine schöne Vorbereitung.</p>
            <p>Bei dem Gedanken dieser Reise muß ich Ihnen doch ein Wort von <persName ref="avh">meinem Bruder</persName> sagen. Er ist leider vorgestern von hier abgereist.
               Seine Abreise hat mich unendlich geschmerzt. Wir hatten die letzten Monate hier in
               demselben Hause gewohnt, alle Mittag zusammen gegessen, meist dieselben
               Gesellschaften besucht, kurz im eigentlichsten Verstande mit einander gelebt, u.
               nachdem wir so alles Angenehme des ungestörten Zusammenseyns in vollem Maße genossen
               hatten, mußte diese Trennung folgen, die noch dazu höchst wahrscheinlich nichts
               weniger, als kurz seyn dürfte. Zwar ist er nicht, wie Sie vielleicht nach Deutschen
               Zeitungen vermuthen, mit dem <persName ref="tnbaudin"> Capitain <hi rend="antiqua">Baudin</hi>
               </persName> um die Welt gesegelt. Diese Weltumseglung, die ihn
               freilich nicht wenig reizte wird aus Mangel an den nöthigen <hi rend="antiqua">fonds</hi> jetzt ganz unterbleiben. Aber er ist nach <hi rend="antiqua">
                  <placeName ref="Algier">Algier</placeName>
               </hi> abgegangen, um sich dort
               einige Monate aufzuhalten, u. von da aus den <hi rend="antiqua">Orient</hi> zu
               besuchen. Er reist mit einem <persName ref="egfoelschfels">Schwedischen <hi rend="antiqua">Consul</hi>
               </persName>, der auf einer eignen Fregatte dahin von
                  <hi rend="antiqua">
                  <placeName ref="Marseille">Marseille</placeName>
               </hi> aus
               übergeht, u. dieser <persName ref="egfoelschfels">
                  <hi rend="antiqua">Consul</hi>
               </persName> in dessen Gesellschaft er zugleich sicher u. bequem ist,
               war eigentlich die Veranlassung, die ihn gerade nach <hi rend="antiqua">
                  <placeName ref="Algier">Algier</placeName>
               </hi> bringt. Indeß ist der Plan auch sonst
               nicht übel; die Barbarei ist immer in mannigfaltiger Rücksicht interessant, u. indeß
               er seine Zeit <pb n="137r"/> dazu verwendet, sich mit derselben bekannt zu machen,
               müssen sich die Sachen zwischen den Franzosen u. Türken im Orient u. Aegypten
               aufklären. Er lag mir eine Zeitlang an, ihn zu begleiten; u. ich hatte natürlich
               große Lust, aber die Schwierigkeit meine Familie hier indeß allein zu lassen, hielt
               mich doch zuletzt zurück.</p>
            <p>Von <persName ref="cvh1">meiner Frau</persName>, mein lieber theurer Freund, soll ich
               Ihnen recht innige u. herzliche Grüße bestellen. Ihre Gesundheit ist noch immer sehr
               wechselnd, zwar hat sie sich im Ganzen sehr gebessert, das entsetzliche tägliche
               Fieber ist schon seit 8–10 Wochen ganz verschwunden; aber <del type="fragment">geg</del> mit dem Eintritt des Spätherbstes kommen doch wieder andere Anstöße u.
               ich fürchte immer wieder für den Winter. Sie liest jetzt mit großem Antheil u.
               lebendigem Genuß den <persName ref="jhvoss">Voss</persName>ischen <bibl sameAs="1504">Ovid</bibl>. Was sagen denn Sie zu dieser Arbeit? Mich hat sie entzückt. Der
                  <persName ref="ovid">Ovid</persName> hat unter der Deutschen Meisterhand, dünkt
               mich, Deutsche Kraft u. Herzlichkeit gewonnen, ohne an Lebendigkeit, Beweglichkeit,
               u. Zierlichkeit zu verlieren. Durch diese Uebersetzung vollendet <persName ref="jhvoss">Voß</persName> den Beweis
               seines ächten Dichtergenies. Denn wer etwas dem <persName ref="homer">Homer</persName> so Ungleiches gleich vortreflich machen kann, der zeigt dadurch
               den Umfang seines eignen Geistes, u. die unbeschränkte Freiheit, mit der er sich im
               Felde der Kunst bewegt. Sie, Glücklicher, mitten in Deutschland u. unter lauter
               Deutschen können kaum fühlen, wieviel einem solche, eine so kräftige, hohe u.
               begeisterte Sprache giebt, was solche Bilder dem Sinn, solche Gedanken dem Geiste u.
               Herzen sind. Aber in dieser Oede, „fern von dem Schalle germanischer Rede” schlagen
               Deutsche Töne dieser Art ganz anders an ein Deutsches Ohr. In der That wird man hier
               der Herz- u. Kraftlosigkeit sehr müde, u. ich bleibe <del>doch</del> noch immer
               dabei, daß so manches Interessante ich auch hier für meine Neugierde antreffe, der
               einzige Genuß meiner bessren Kräfte doch immer ein erhöhteres u. dh.<note type="footnote" resp="editor">D.h. „durch“.</note> den Contrast selbst
               lebendigeres Bewußtseyn der volleren u. kräftigeren Deutschen Natur bleibt.</p>
            <p>Was arbeiten denn Sie, mein Lieber. Ich höre gar nichts von Ihnen; <persName ref="akorais">
                  <hi rend="antiqua">Korai</hi>
               </persName>, der sehr mit Ihnen in
               Briefwechsel zu treten wünscht, auch nicht. Erfreuen Sie uns doch beide bald mit
               fröhlichen Nachrichten, sagen Sie uns, daß Sie u. die Ihrigen der Dämon der
               Krankheit, der Sie vergangenen Winter so arg zu plagen schien, verlassen hat; wenn
               das ist, so sind Sie gewiß auch nicht unbeschäftigt geblieben. Bedürfte aber Ihre
               Gesundheit u. Ihre Stimmung noch einer Reise, so kommen Sie auf den Winter oder
               Frühjahr hieher. Die Gelegenheiten des bequemen u. wohlfeilen Herkommens müssen von
                  <placeName ref="Leipzig">Leipzig</placeName> aus häufig seyn, u. Sie fänden doch
               gewiß hier viel <sic>Wichtige</sic> u. interessante Hülfsmittel Ihrer Studien. Haben
               Sie dann den Tag über <placeName ref="Paris">Paris</placeName> durchstrichen, so
               bringen Sie den Abend bei uns zu, wo Sie immer einige Deutsche oder Franzosen
               versammelt finden. Wir wollen Sie gerade so recht auf der Mitte des Deutschen u.
               Französischen Umgangs erhalten, daß Sie keins zu viel bekommen sollen.</p>
            <p>
               <pb n="137v"/> Ich sehe, ich bin auf der vierten Seite. Lassen Sie mich, theurer
               Freund, noch einige Worte zum Schluß über eine Arbeit sagen, die Sie von hier aus
               überraschen wird. <hi rend="antiqua">
                  <persName ref="hfvieweg">Vieweg</persName>
               </hi>
               in <placeName ref="Berlin">Berlin</placeName> wird Ihnen in wenigen Wochen ein
               Exemplar <bibl sameAs="219">„Aesthetischer Versuche”</bibl> zuschicken, die ich hier
               ausgearbeitet habe, u. die eigentlich eine Beurtheilung von <persName ref="jwgoethe">Göthe</persName>’s <bibl sameAs="146">Herrmann u. Dorothea</bibl> enthalten. Sie
               finden darin zugleich meine Begriffe über das Wesen der Kunst (die Elemente der
               Aesthetik) eine Erörterung des Wesens der Epopöe u. manche einzelne Bemerkungen über
               mannigfaltige ästhetische Gegenstände. Die Ideen, die diese Schrift enthält, haben,
               glaube ich einigen Werth. Wenigstens habe ich sie tief u. genau durchdacht, sie an
               alle Theile meines Gedankensystems gehalten u. sie nirgends in Disharmonie gefunden.
               Ebenso glaube ich, daß der Begriff ästhetischer Beurtheilung, der darin aufgestellt
               ist, Beherzigung verdient. Wegen des Stils aber, bitte ich um Ihre Nachsicht. Wer
               selbst so klassisch schreibt, kann mit einer Arbeit, wie diese, unmöglich zufrieden
               seyn. Aber es war mir unmöglich an eine gänzliche Umarbeitung zu gehen, u. die
               Herausgabe verzögern mochte ich auch nicht gern, weil mir der Inhalt dieser Versuche
               in der That werth ist. Wenn Sie Zeit hätten, wenn nicht das Ganze (ich sage dies
               recht offenherzig, da es immer eine Arbeit ist, ein ganzes Werk zu lesen) aber
               einzelne Abschnitte genauer anzusehen, so möchte ich Sie wohl um ein Urtheil bitten,
               besonders um ein <del type="fragment">leit</del> solches, das mich in der Folge bei
               meinen nächsten Arbeiten leiten könnte. Denn da ich auf eine Reihe Ideen gestoßen zu
               seyn glaube, die sorgfältig entwickelt zu werden verdient, so wünschte ich sehr in
               der Kunst der Darstellung mehr Fertigkeit zu erwerben, als mir leider bis jetzt eigen
               ist. Dem Fehler der Dunkelheit <del type="fragment">bl</del> glaube ich ziemlich
               entgangen zu seyn; aber ich bin dafür in den der Ausführlichkeit verfallen, u.
               besonders um diese Schrift um ein Beträchtliches kleiner zu machen, hätte ich sie
               nicht ungern noch einmal von neuem umgearbeitet, wenn es mir möglich gewesen wäre,
               eine noch längere Zeit hier einem Gegenstande zu widmen, für den mein hiesiger
               Aufenthalt mir wenigstens ganz fruchtlos blieb. – Wie ich in meinem Urtheile über
               <persName ref="jwgoethe">Göthe</persName> u. <bibl sameAs="146">sein Gedicht</bibl> mit dem Ihrigen übereinstimme, oder nicht, wünsche ich
               besonders zu vernehmen. Ich bin mir bewußt wenigstens nichts aus Rücksichten gesagt
               zu haben, was ich nicht ganz, oder nicht so für wahr hielt. <del>Bloß den Tadel des
                  fehlerhaften Versbaus hätte ich vielleicht noch stärker ausgedrückt, wenn ich mich
                  nicht gefürchtet hätte, <persName ref="jwgoethe">Göthen</persName>, der manchmal
                  auch auf ein unwichtiges Urtheil viel giebt, bei ferneren Arbeiten muthlos zu
                  machen.</del> Aber genug von mir selbst. – Ich sehe, da ich diesen Brief wieder
               überlese, daß ich Ihnen recht eigentliches Geschwätz geschrieben habe. Allein die
               Nachrichten die Sie wünschten, hat Ihnen mein letzter vollständig gegeben, u. man muß
               sich, dünkt mich, nicht immer vornehmen, bloß wichtige Dinge zu schreiben. Sonst
               verschiebt man es ewig, u. die Freundschaft bedarf öfterer Erinnerungen. Möchte auch
               Ihnen Ihr Herz dies recht oft und laut sagen! </p>
            <closer>
               <signed>Humboldt.</signed>
            </closer>
            <lb/>
            <postscript>
               <pb n="136r; am Anfang der Seite, auf dem Kopf stehend"/>
               <p>Ich habe meine Wohnung seit meinem letzten Briefe verändert; meine Adresse ist
                  jetzt: <hi rend="antiqua">rue du Colombier, faubourg St. Germain, nr.</hi> 7.</p>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
