<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../WvH_Schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="wvh_letters">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Wilhelm von Humboldt an David Friedländer, 16.12.1799<idno type="BBAW">115</idno>
            </title>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/135657458">Frank Zimmer</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/">Investigation</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/120492644">Jürgen Trabant</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/">Project administration</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/">Supervision</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1053159110">Ute Tintemann</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353">Lou Klappenbach</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-7447-4589">Sascha Grabsch</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Elise Hanrahan</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title>Wilhelm von Humboldt: Online-Edition der sprachwissenschaftlichen
                        Korrespondenz</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://www.bbaw.de"> Berlin-Brandenburgische Akademie der
                        Wissenschaften (BBAW) </ref>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"> 
                		Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0) </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl type="orig">Ehem. Berlin, Preußische Staatsbibliothek, Sammlung Lessing, Nr. 3749 (verschollen)</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="print">Grundlage der Edition: Kohut 1871, S. 79–89. – Lessing 1914–1916, Bd. 2, S. 407–414; Leitzmann 1949, S. 24–29;  
                            Lohmann 2020, S. 282–289</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="KMV"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="Mattson">Mattson 612</bibl>
               </witness>
            </listWit>
            <listPerson type="mentioned">
               <person corresp="ajabonpland">
                  <persName>Bonpland, Aimé Jacques Alexandre</persName>
               </person>
               <person corresp="fcabarrus">
                  <persName>Cabarrús, Francisco Conde de</persName>
               </person>
               <person corresp="pcampomanes">
                  <persName>Campomanes, Pedro Rodríquez Conde de</persName>
               </person>
               <person corresp="jjengel">
                  <persName>Engel, Johann Jacob</persName>
               </person>
               <person corresp="sfriedlaender">
                  <persName>Friedländer, Susanna, geb. Itzig</persName>
               </person>
               <person corresp="lgiordano">
                  <persName>Giordano, Luca</persName>
               </person>
               <person corresp="hherz">
                  <persName>Herz, Henriette, geb. de Lemos</persName>
               </person>
               <person corresp="mherz">
                  <persName>Herz, Marcus</persName>
               </person>
               <person corresp="avh">
                  <persName>Humboldt, Alexander von</persName>
               </person>
               <person corresp="iranda">
                  <persName>Iranda, Simón de Aragorri y Olavide, Marques de</persName>
               </person>
               <person corresp="cjansen">
                  <persName>Jansen, Cornelius</persName>
               </person>
               <person corresp="gjckunth">
                  <persName>Kunth, Gottlob Johann Christian</persName>
               </person>
               <person corresp="gmallet">
                  <persName>Mallet, Guillaume, Bankier in Paris</persName>
               </person>
               <person corresp="mjquintana">
                  <persName>Quintana y Lorenzo, Manuel José</persName>
               </person>
               <person corresp="greni">
                  <persName>Reni, Guido</persName>
               </person>
               <person corresp="cgselle">
                  <persName>Selle, Christian Gottlieb</persName>
               </person>
               <person corresp="jtanner">
                  <persName>Tanner, Johannes, Kaufmann in Hamburg</persName>
               </person>
               <person corresp="tizian">
                  <persName>Tizian (Tiziano Vecellio)</persName>
               </person>
               <person corresp="jfzoellner">
                  <persName>Zöllner, Johann Friedrich</persName>
               </person>
            </listPerson>
            <listBibl type="mentioned">
               <bibl corresp="219">Humboldt, Wilhelm von (1799): Ästhetische Versuche. Erster
                        Teil: Über Goethes Hermann und Dorothea, Braunschweig: Vieweg</bibl>
               <bibl corresp="229">Humboldt, Wilhelm von (1800): Ueber die gegenwärtige
                        französische tragische Bühne. In: Propyläen. Eine periodische Schrifft,
                        herausgegeben von Goethe, Dritten Bandes erstes Stück, S. 66–109 (= GS II,
                        S. 377–400)</bibl>
               <bibl corresp="1215">Quintana, Manuel José (1802): Poesias de D. Manuel Josef
                        Quintana, Madrid: en la Imprenta Real</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <ab type="incipit">Ich bin jetzt seit etwa drittehalb Monaten in Spanien …</ab>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="wvh">Humboldt, Wilhelm von</persName>
               <date type="author" when="1799-12-16"/>
               <placeName key="Madrid">Madrid</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="dfriedlaender">Friedländer, David</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <langUsage n="">
            <language ident="de">Deutsch</language>
            <language ident="la">Lateinisch</language>
            <language ident="es">Spanisch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item n="name">FZ</item>
            <item n="date">28. Februar 2019</item>
            <item n="status">in Bearbeitung</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url=""/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener>
               <dateline>Madrid, 16. December<note type="footnote" resp="editor">Leitzmann
                            1949, S. 24: Decembris.</note> 1799.</dateline>
            </opener>
            <p>Ich bin seit etwa drittehalb Monaten in Spanien, mein lieber Freund, und fange
                    an, mich ein wenig an diese fremden Sitten, die fast in allen Dingen von den
                    Französischen abweichen, zu gewöhnen. Ich bin sehr beschäftigt, da ich nur
                    wenige Monate darin zu bleiben, u. doch den größten Theil des Landes zu
                    durchreisen gedenke, u. das allein hat mich angehalten, Ihnen nicht früher zu
                    schreiben. Meine jetzige Reise ist zwar ziemlich schnell gewesen, ich habe
                    nirgends lang verweilt, u. werde es auch nicht, aber es ist mir darum vielleicht
                    nur noch interessanter gewesen, zwei Nationen, die bei erstaunlicher
                    Verschiedenheit, doch manche Verwandtschaft durch Abstammung, Sprache u.
                    Himmelsstrich besitzen in den mannigfaltigen Abstufungen der Verschiedenheit in
                    den einzelnen Provinzen so schnell hinter einander zu sehen, daß der frühere
                    Eindruck noch völlig frisch war, wenn ich den zweiten empfing, u. noch mehr wird
                    dies bei der Reise durch das mittägliche Spanien der Fall seyn.</p>
            <p>Ungeachtet meines kurzen Aufenthaltes in Spanien (denn ich glaube nicht, daß
                    diese Kürze die Ursache davon ist) habe ich die Spanier sehr lieb gewonnen. Man
                    könnte sie vielleicht die Deutschen des Süden nennen; wenigstens ist mir die
                    Mischung mittäglicher Lebhaftigkeit mit nordischer Bedachtsamkeit, Offenheit u.
                    selbst Gründlichkeit im Studiren u. Arbeiten als das am meisten Auffallende in
                    ihrem Charakter erschienen. Freilich aber habe ich auch bis jetzt nur die
                    Castillaner gesehen, u. auf sie muß diese Charakteristik natürlich mehr passen,
                    als auf den heftigen Andalusier u. den verschlagenen<note type="footnote" resp="editor">Leitzmann 1949, S. 24: verschlagneren.</note> Valencianer.
                    Denn auch das ist eine Eigenthümlichkeit Spaniens, die ich wenigstens nicht in
                    Deutschland in gleichem Grade, u. gar nicht in Frankreich fand, daß der
                    Nationalcharakter der verschiednen Provinzen auffallend verschieden ist, u. sie
                    sich unter einander wenn nicht hassen, doch wenigstens verachten. In jeder
                    Provinz wird dem Fremden mehr oder minder deutlich zu verstehen geben, daß er
                    Menschen wie hier, nicht leicht in der angränzenden Provinz finden würde. In
                    einer Stadt in der Biscaya redete mich ein ganz unbekannter Mensch auf der
                    Straße ausdrücklich an, um mich zu fragen, wie mir die Biscayer gefielen, u. als
                    ich sie lobte setzte er hinzu: in Castilien werden <sic>sie</sic> es nicht so
                    finden; u. im Theater in <placeName ref="Madrid">Madrid</placeName>, als das
                    Volk in einem sehr <sic>empfindsammen</sic> Stück oft lachte, sagte mir ein
                    Andalusier der neben mir saß: die Barbaren! wenn <sic>sie</sic> das Publicum in
                    meiner Stadt in <placeName ref="Cadiz">Cadiz</placeName> sähen! u. so wird es
                    unstreitig fortgehen. Die Valencianer scheinen ziemlich allgemein in dem Ruf der
                    Verschlagenheit, des Eigennutzes u. selbst des Geizes zu stehen. Die Ursach
                    davon ist leicht aufzufinden. Die Valencianer sind die industriösesten unter den
                    Spaniern; arbeitsam, thätig, &amp;c. erfinderisch in den Mitteln ihre Zwecke zu
                    erreichen. Der Castilianer dagegen ist im Ganzen träge, aber auch vielleicht von
                    einem edleren Stolz. Dieser Gegensatz muß natürlich dies Urtheil über den
                    Charakter der Valencianer hervorbringen, u. zum Theil selbst wahr machen. Auch
                    gehören die Valencianer schon zu einem anderen Stamme, als die übrigen Spanier.
                    Sie haben ihre eigne, mit der Tolasanischen sehr übereinkommende Mundart, u. in
                        <placeName ref="Valencia">Valencia</placeName> haben sich mehr, als sonst
                    irgendwo Französische Familien angesetzt, u. Manufacturen angelegt.</p>
            <p>Wenn ich indeß zwischen Deutschen u. Spaniern eine Aehnlichkeit finde, so denke
                    ich nicht gerade an das nördliche, schon höher cultivirte Deutschland, sondern
                    mehr an das mittlere, besonders Franken u. Schwaben. Das Alterthümliche im
                    äußern Aussehen der Städte, in der Tracht, den Sitten, was man dort, vorzüglich
                    in einigen Reichsstädten antrift, das ist ganz u. gar noch in Spanien zu Hause.
                    Der Unterschied, der zwischen beiden harakteren noch obwaltet, mag ungefähr
                    derselbe seyn, der zwischen dem deutschen: <hi rend="letterspace">ehrbar</hi>,
                    u. dem Spanischen: <foreign sameAs="es">
                  <hi rend="letterspace">honrado</hi>
               </foreign> ist. Dies nämlich ist das Beiwort, das der gewöhnliche Castilianer
                    sich am liebsten giebt, u. ich wüßte es durch keinen Deutschen Ausdruck zu
                    übersetzen. Ehrbar ist zu schlicht u. bürgerlich dafür, denn er führt noch einen
                    stärkeren Begriff von eigentlichem Ehrgefühl, point d’honneur mit sich, u. ist
                    edel genug, auch in der Poesie gebraucht zu werden; und <hi rend="letterspace">edel</hi> drückt bei uns eine feinere Ausbildung der Gefühle aus, die
                    diesem spanischen Wort ganz fremd ist. U. eben so nun, sage ich, wie dieses
                        <foreign sameAs="es">
                  <hi rend="letterspace">honrado</hi>
               </foreign> eine Stufe über unserm <hi rend="letterspace">ehrbar</hi> steht, eben
                    so ist auch in dem Charakter auch des gewöhnlichen Castillaners etwas wenn nicht
                    gerade Höheres, aber doch Lebhafteres u. Glänzenderes als in dem Deutschen der
                    ebenbezeichneten Provinzen u. Classen.</p>
            <p>Überhaupt aber kenne ich kaum eine bessere Vorbereitung zum Studium des
                    Mittelalters, als eine Reise durch Spanien. In der That glaubt man mit dem
                    Eintritt in Castilien um 200 Jahre zurückgesetzt zu seyn. Ich sage dies nicht
                    sowohl zum Tadel Spaniens, nicht als wäre hier noch alles Dunkelheit u. Barbarei
                    (das ist garnicht der Fall) ich denke dabei vielmehr an andre eher
                    schätzenswürdige Seiten jener entfernteren Jahrhunderte, an eine gewisse
                    Naivetät u. Freimüthigkeit, an eine Schlichtheit u. Einfachheit des Charakters,
                    wie sie bei uns nicht mehr, oder schöner u. edler gefunden wird. Es ist schwer
                    dies mit einzelnen Beispielen zu belegen, aber ich wünschte, Sie wären nur drei
                    Tage mit mir, u. tausend kleinere u. größere Eigenthümlichkeiten in den Sitten
                    würden Ihnen dies bestätigen. Ein großer Belag<note type="footnote" resp="editor">Leitzmann 1949, S. 25: Beleg.</note> dazu ist die Art des
                    Umgangs unter den verschiednen Ständen. Dieser Unterschied ist an sich so groß,
                    wie er nur seyn kann; die ersten Granden beugen ihre Knie, so oft sie dem König
                    den Becher zum Trinken reichen; die Granden selbst sehen sich in ihren
                    Herrschaften wie kleine Könige an u.s.f. aber im Umgange verschwindet dieser
                    Unterschied ganz. Die Königin wird wie die Bettelfrau Señora genannt, der König
                    ebenso Señor, u. es ist überall eine Gleichheit u. Freiheit im Umgange die nach
                    unseren Sitten leicht Rohheit scheinen könnte, es zum Theil auch ist. Im
                    Deutschen, Französischen u. Englischen ist die Sprache der feinen Gesellschaft
                    von der einer roheren, oder vertrauteren verschieden, u. man erkennt leicht
                    einen Fremden, der diese Nüancen nicht immer weiß. In Spanien spricht der
                    Landmann wie der Grande, u. grobe Schimpfwörter ansgenommen, ist kein
                    Unterschied. Nichts ist so gewöhnlich als in der besten Gesellchaft einen Mann
                    zum andern z.B. beim Verwundern über etwas oder bei ähnlichen Vorfällen sagen zu
                    hören: Aber, <hi rend="letterspace">Mensch</hi> (<foreign sameAs="es">hombre</foreign>) wie kann dies seyn? u. eben so wird eine Frau kurzweg
                    Frau u. ein Mädchen Mädchen genannt. Noch alterthümlicher ist was man auch in
                    den größten Häusern von Equipagen, Ameublemens, u.s.f. sieht. Immer Pracht z.B.
                    massiv silberne Kohlenbecken (da man hier fast gar keine Kamine hat) eine Menge
                    schlecht gehaltener Bedienten, u. fast nirgends geschmackvolle Bequemlichkeit.
                    Mehr als Einmal ist es mir vorgekommen auf einer ganz wüsten<note type="footnote" resp="editor">Leitzmann 1949, S. 25: weissen.</note>
                    Kalkwand einen schönen <persName ref="tizian">Titian</persName>, <persName ref="greni">Guido</persName> oder <persName ref="lgiordano">Giordano</persName> zu finden, der freilich mehr werth war, als das ganze
                    Ameublement eines Französischen oder Englischen Hauses. Leider nur ist
                    wenigstens in <placeName ref="Madrid">Madrid</placeName> nicht die schöne
                    Einfachheit der Sitten, am wenigsten die Tugend der Damen wie in der Ritterzeit.
                    Vielmehr sind die Sitten äußerst verderbt, u. die Rohheit im Umgange beider
                    Geschlechter auch (u. vielmehr gerade u. vielleicht nur da) in den höheren
                    Ständen, ungeheuer.</p>
            <p>Ich habe gerade diese Stände so viel ich konnte, vermieden. Die sogenannten
                    feinen gebildeten Spanier, die andre Länder gesehen haben, haben mich nicht am
                    meisten interessirt. Es sind einzelne sehr schätzbare Männer darunter, aber im
                    Ganzen findet man in dieser Classe aufs höchste, was man in Frankreich u. bei
                    uns täglich sieht, u. lernt die Spanische Individualität schlecht oder gar nicht
                    kennen. Denn die meisten dieser Classe kennen ihr Vaterland schlecht u. achten
                    es noch weniger. Ich bin am liebsten mit der Mittelclasse (zu der denn natürlich
                    auch die meisten Gelehrten gehören) u. mit diesen<note type="footnote" resp="editor">Leitzmann 1949, S. 26: denen.</note> umgegangen, die so
                    erzspanisch sind daß sie nicht einmal eine andre Sprache geläufig reden. Und in
                    dieser Classe habe ich viel wahre Aufklärung u. viel eignes Nachdenken gefunden.
                    Nur muß man nie die Schwierigkeit vergessen, die diese Menschen zu überwinden
                    haben, u. Grade der Aufklärung zu unterscheiden wissen, da man nicht alles auf
                    einmal fordern kann. Dies nicht zu thun macht, daß die Französischen Reisenden
                    gewöhnlich das entgegengesetzte Urtheil fällen. Die Quelle aller oder doch der
                    meisten Vorurtheile ist natürlich nur<note type="footnote" resp="editor">Leitzmann 1949, S. 26: hier.</note> die Religion, u. da geht nun die
                    Aufklärung sehr mannigfache Stufen durch. Einige bestreiten mit wahrem
                    Aufklärereifer vorgebliche Wunder u. Heiligenlegenden, nicht um überhaupt gegen
                    die Wunder zu reden, sondern um die, die sie für die wahren halten, desto besser
                    zu retten; andre sind noch, was in Frankreich u. Deutschland fast unerhört ist,
                    ausgemachte <persName ref="cjansen">Jansen</persName>isten; viele sind religiös
                    ohne bigott zu seyn u.s.f. Aber zwei, wie es mir scheint, sehr offenbare
                    Symptome einer beginnenden u. mehr als beginnenden Aufklärung habe ich sehr
                    allgemein gefunden: Haß gegen den Druck der Inquisition, u. eignes Nachdenken
                    über die Gegenstände der religiösen Tradition. Wie weit nun dieses Vorrücken
                    dieses Nachdenkens zur Wahrheit ist, hängt natürlich von der Verschiedenheit der
                    Individuen ab.</p>
            <p>Die Inquisition verbrennt keine Ketzer mehr, aber sie thut darum jetzt gleich
                    großen Schaden, als jemals. Sie hindert die Circulation guter ausländischer
                    Schriften, noch mehr das eigne freimüthige Schreiben, u. die Verbesserung der
                    Erziehungsanstalten. Zwar fehlt es, trotz ihrem Verbote, nicht an sogar sehr
                    leichten Gelegenheiten sich ausländische d.h. französische Bücher zu schaffen;
                    aber weil es nicht offen u. frei geschehen darf u. vor allem, weil man von
                    seiner eignen Arbeit keinen öffentlichen Gebrauch machen kann, so bringt dies
                    eine allgemeine Muthlosigkeit oder Indignation hervor u. so arbeiten die meisten
                    Gelehrten nichts, oder nur in Fächern, durch welche die philosophische Cultur
                    nicht gewinnen kann. Die Erziehungsanstalten sind überaus elend. Glauben Sie daß
                    in irgend einer der <unclear>14</unclear>
               <note type="footnote" resp="editor">Leitzmann 1949, S. 26: 10.</note> oder mehr
                    Universitäten, die es in Spanien geben mag, nur einen einzigen Professor der
                    Geschichte gäbe? daß überhaupt Geschichte, Geographie, Statistik u.s.f. nur
                    irgendwo oder irgendwann gelehrt würde? Man lehrt in den untern Schulen
                    schlechterdings nichts als Religion, Lesen, etwas Rechnen u. Schreiben (dies
                    letztere aber sehr gut) in den folgenden, die unsern Gymnasien entsprechen,
                    schlecht Lateinisch, auf den Universitäten eine scholastische Metaphysik,
                    Theologie (eigentlich nur Dogmatik, an Bibelerklärung u. Kirchengeschichte ist
                    nicht zu denken) u. Jurisprudenz. Alles übrige (die Medicin ausgenommen, für die
                    besondre Anstalten vorhanden sind) muß jeder für sich lernen. Dennoch muß er,
                    ohne es ändern zu können, bloß mit den Universitätsstudien 6–8 Jahre verderben,
                    u. kann also erst nach dem 20<hi rend="superscript">
                  <hi rend="underline2">sten</hi>
               </hi> Jahre zu lernen anfangen, was bei uns die Kinder wissen. Dennoch habe ich
                    selbst einige wirklich gelehrte Leute gefunden, diese aber verdanken es bloß
                    einem eignen mühseligen Studiren. Was bei dieser Lage der Sachen am meisten
                    zurück seyn muß ist, wie Sie selbst sehen, Philosophie u. Kenntniß alter
                    Sprachen. In der Chimie u. Mineralogie hat man seit einigen Jahren angefangen,
                    Fortschritte zu machen, die Botanik wird u. vielleicht unter allen
                    Wissenschaften am besten betrieben, die übrigen Theile der Naturgeschichte aber
                    so gut als gar nicht. In der Statistik u. den Finanzwissenschaften haben seit
                        <persName ref="fcabarrus">Cabarrus</persName> u. <persName ref="pcampomanes">Campomanes</persName> einzelne Menschen einige Fortschritte gemacht; indeß
                    ist die Statistik so zurück, daß nun z.B. die Bevölkerung Spaniens nur von 1787
                    mit einiger Gewißheit angegeben werden kann. Am meisten arbeitet man noch für
                    die Geschichte, indeß auch das auf welche Weise. Man durchsucht Archive,
                    schreibt Diplome ab, häuft Materialien, allein auf eine Weise, die es dem
                    künftigen Bearbeiter eher erschweren als erleichtern müßte. Beurtheilte man also
                    die wissenschaftlichen Fortschritte der Spanier nach den jährlich erscheinenden
                    Büchern, so würde das Urtheil ziemlich ungünstig ausfallen. Aber es ist gewiß,
                    daß man nur Freiheit zu geben brauchte, um auf einmal viele u. gute Produkte zu
                    erhalten. Denn wenn jeder Spanische Schriftsteller über sein Werk ist so
                        ist<note type="footnote" resp="editor">Kohut 1871, S. 411 ergänzt zu:
                        befriedigt ist.</note> es der Spanische<note type="footnote" resp="editor">Kohut 1871, S. 411 ergänzt zu: Spanische Dichter?</note> in doppeltem
                    Grade.</p>
            <p>Die schöne Literatur hat vielleicht noch das Meiste aufzuweisen, was sich mit der
                    Produktion des Auslands messen kann. Unter den Dichtern habe ich zwei kennen
                        gelernt,<note type="footnote" resp="editor">Vgl. den Brief Humboldts an
                        Brinckmann vom 13. Dezember 1799 (zitiert bei Mattson 1990, S. 494): "Ich
                        habe […] zwei gefunden, mit denen ich […] eine freundschaftliche Verbindung
                        eingehen könnte, wenn ich länger hier bliebe, und die ich sehr schätze. Der
                        eine ist <persName ref="njalvarez">Cienfuegos</persName>, ein ziemlich
                        bekannter Dichter, ein philosophischer Kopf, ein einfacher und edler Mensch
                        von viel Feuer und Stoff in jeder Rücksicht […]. <persName ref="mjquintana">Quintana</persName> (so heißt der andre) ist vielleicht minder
                        philosophisch, aber künstlerischer und poetischer gestimmt." Vgl. auch <ref type="link" target="638">den Brief an Friedrich August Wolf vom 20.
                            Dezember 1799</ref>. [FZ]</note> deren Umgang u. Freundschaft mir in
                    jedem anderen Lande sehr schätzbar seyn würde, Menschen von edlem u.
                    gefühlvollem Charakter, frei von jeder Art des Vorurtheils, u. mit wahrem u.
                    anspruchslosen Eifer bloß für die Kunst arbeitend. Von <persName ref="mjquintana">dem einen</persName> besitze ich eine in der That sehr gute
                    Composition, eine Ode an das Meer,<note type="footnote" resp="editor">Die Ode
                        "Al Mar" erschien u.a. 1802 in den <bibl sameAs="1215">Poesias de D. Manuel
                            Josef Quintana</bibl>, S. 81–90. [FZ]</note> mit der ich Sie künftig
                    näher bekannt zu machen gedenke. Was aber in der Spanischen Dichtkunst
                    auffallend ist, ist der Mangel an Sentimentalität. Nehmen Sie wenig Stellen aus,
                    u. alle ältere Spanische Dichter sind voll lodernden Feuers der Phantasie, aber
                    eiskalt für das Herz. Selbst die Französischen des 16. Jahrh. die ihnen offenbar
                    an Poesie nachstehen, haben einen größeren Gehalt für die Empfindung. In den
                    neueren ist etwas mehr, aber auch nur wenig.</p>
            <p>Die Spanische Nation hat gewiß außerordentliche Anlagen. Einen äußerst geraden u.
                    gesunden Verstand – Sie glauben nicht, wie bestimmt u. klar auch der gemeine
                    Spanier sich ausdrückt, u. wie gut er seine Sprache kennt u. wie rein er sie
                    spricht; es giebt, das einzige Gallicien ausgenommen, gar kein Patois in Spanien
                    – u. außer dem eine natürliche Anlage zum Witz, die jedem Fremden auffallend
                    seyn muß, weil man sich die Spanier gewöhnlich so gravitätisch u. ernst denkt.
                    Was aber Spanien, auch wenn man vollkommene Freiheit gäbe sehr schaden würde,
                    ist seine geographische Lage, durch die es vom ganzen übrigen Europa getrennt,
                    nur mit Frankreich verbunden ist. Der Nachtheil des einseitigen Einflusses der
                    Französischen Literatur ist überall offenbar. Zwischen Franzosen u. Spaniern
                    kann keine aufrichtige, auf Gefühl von Gleichheit gegründete Gemeinschaft seyn.
                    Die Franzosen müssen die Spanier, die sich nicht selbst französirt haben,
                    verachten u. thun es redlich. Auch scheinen wirklich alle, die ich in Spanien
                    gesehen habe, da zu seyn, um immer zu wiederholen: ah! le mauvais pais que
                    l’Espagne! In der Art, wie die Franzosen, können die Spanier nie glänzen, in
                    diesem müssen sie ihnen ewig nachstehn. U. übrigens ist die Französische Cultur
                    fast, wie ihre Revolution, bloß niederreißend, wo sie selbst in der Philosophie
                    aufbauen wollen, gelingt es nur wenig. Sollte Spanien Fortschritte machen, so
                    wäre es durch gründlichere Gelehrsamkeit, durch freies, aber gründliches
                    Nachdenken, u. nur dadurch müßte ein Vorurtheil nach dem andern zerstört, nicht
                    aber alle auf einmal durch den Machtspruch, daß man keine haben müsse
                    unterdrückt werden, was eigentlich der Schlüssel der <hi rend="letterspace">allgemeinen</hi> Französischen Cultur ist. Dazu könnte den Spaniern nur
                    Englische u. Deutsche Literatur helfen, aber selbst die Kenntniß der erstern ist
                    selten, die letztere ist nur durch Französische Uebersetzungen bekannt.</p>
            <p>Aber es ist Zeit, liebster Freund, daß ich schließe, sonst bekommen Sie eine
                    ganze Abhandlung über ein Land, was für Sie nur wenig Interesse haben kann. Denn
                    man muß wirklich durch besondre Absichten hieher geführt, oder durch den Zufall
                    hergeschleudert seyn, wie ich, um sich gerade für dies Ende Europens besonders
                    zu interessiren. Indeß müssen Sie mir verzeihen, mein Lieber, daß ich von dem
                    rede, was mir jetzt beständig durch den Kopf geht, u. auch Sie, denke ich,
                    nehmen einigen freundschaftlichen Antheil an dem, womit ich mich
                    beschäftige.</p>
            <p>Herzlich, mein theurer Freund, freue ich mich nun nicht mehr lange von Ihnen u.
                    meinen Freunden in <placeName ref="Berlin">Berlin</placeName> entfernt zu seyn.
                    Es ist gewiß ein recht wahres u. offenherziges Geständniß, wenn ich Ihnen sage,
                    daß ich in Frankreich u. hier nur gern gewesen bin, weil ich das Interesse eines
                    beobachtenden Fremden nie verloren habe. Gern werde ich schwerlich je außer
                    Deutschland seyn, ich bin einmal ächt deutsch, u. es giebt wenig Amalgamation
                    zwischen mir u. einem Ausländer. Aber ich glaube mit Grunde sagen zu können, daß
                    ich meine Reise für meine individuelle Bildung benutzt habe, u. wenn ich, wie
                    nun mein Plan ist, jetzt mich in <placeName ref="Berlin">Berlin</placeName> u.
                        <placeName ref="Tegel">Tegel</placeName> établire, so hoffe ich mich desto
                    nützlicher beschäftigen zu können.</p>
            <p>Sie werden schon vor mehreren Monaten, mein Theurer, <bibl sameAs="219">ein
                        Exemplar meiner Schrift</bibl> bekommen haben; Sie können vielleicht <bibl sameAs="229">im 5. St. der Propylaen einen Aufsatz von mir über die
                        französische tragische Bühne</bibl> gelesen haben. Hätten Sie einmal einen
                    Augenblick Zeit, so thäten Sie mir einen großen Gefallen, mir zu sagen, ob diese
                    beiden Dinge Ihren Erwartungen mehr entsprochen haben, als was Sie bisher von
                    mir sahen. Ich glaube zwar daß wir über manche Punkte besonders in der größeren
                    Schrift nicht sehr verschiedener Meynung seyn können, aber ich wünschte nur zu
                    wissen, ob Sie mehr Klarheit u. Bestimmtheit u. mehr Methode des Stils gefunden
                    haben? Sollten Sie mich auch für eine Parthei eingenommen glauben, der Sie nicht
                    günstig sind, u. sollte ich es wirklich seyn, so müssen Sie mich nicht für
                    incurabel halten. Ich erkenne gleichfalls die Fehler in die diese verfällt, u.
                    es liegt mir aber so viel oder mehr noch daran diese zu vermeiden, als mich den
                    Vorzügen, die ich auf dieser Seite zu bemerken glaube, zu nähern. Sogar mag mich
                    reifliches Nachdenken u. Vergleichung mehrerer Literaturen noch mehr jetzt zu
                    dieser billigeren Gesinnung geführt haben, als ich sie sonst hatte.</p>
            <p>Grüßen Sie, liebster Freund, alle, die sich meiner erinnern, recht herzlich von
                    mir, besonders <persName ref="mherz">Herz</persName>, <persName ref="cgselle">Selle</persName> u. <persName ref="jfzoellner">Zöllner</persName>. Dem
                    erstern besonders bitte ich Sie zu sagen, wie sehr ich mich freue, bald jetzt
                    wieder ihm näher zu seyn. Ich habe neulich <persName ref="hherz">seiner
                        Frau</persName> geschrieben, u. werde es nächstens auch ihm selbst thun.
                    Wenn Sie mir die Freundschaft erzeigen wollen mir zu schreiben, so sagen Sie mir
                    doch etwas von <persName ref="jjengel">Engel</persName>. Ich setze voraus daß
                    Sie in fortdauernder Verbindung mit ihm sind, sagen Sie ihm wie ich immer mit
                    gleich herzlicher Dankbarkeit u. Liebe seiner gedenke, u. wie innig ich mich
                    freuen würde zu hören, daß auch er sich noch manchmal meiner erinnert. Sagen Sie
                    mir auch besonders von seiner Gesundheit u. was seine Augen machen. Ich habe
                    nicht Zeit heute <persName ref="gjckunth">Kunth</persName> zu schreiben.
                    Entschuldigen Sie mich bei ihm.</p>
            <p>Von <persName ref="avh">Alexander</persName> habe ich einen langen Brief von
                    Anfang Octobers gehabt. Er war noch in <placeName ref="Cumana">Cumana</placeName>
               <note type="footnote" resp="editor">Kohut 1871, S. 413 gibt fälschlicherweise
                        "Ormana". Leitzmann 1949, S. 29 gibt "Cumana".</note>, hatte aber eine
                    interessante Reise ins Gebirge gemacht, auf der <persName ref="ajabonpland">sein
                        Reisegefährte</persName>, ein Wundarzt, eine Frau aus einem Indianischen
                    Stamm, die im Gebähren von den Indianischen Geburtshelfern entsetzlich
                    gemishandelt worden war, glücklich accouchirt hat.</p>
            <p>Wegen meiner Geldangelegenheiten sage ich Ihnen durch <persName ref="jtanner">Hrn. Tanner</persName> einige Worte. Ich danke Ihnen herzlich für die Mühe,
                    die Sie deshalb haben. <persName ref="jtanner">Hr. Tanner</persName> hat mich
                    überall sehr gut adressirt, u. besonders bin ich Ihnen verbunden, daß Sie mich
                    an ein Haus gewiesen haben, <sic>daß</sic> mitten unter den fürchterlichsten
                    Banquerouten in <placeName ref="Hamburg">Hamburg</placeName> felsenfest
                    gestanden hat. In <placeName ref="Madrid">Madrid</placeName> hätte es mir
                    unangenehm ergehen können. <persName ref="gmallet">Mallet</persName> in
                        <placeName ref="Paris">Paris</placeName> hat mich an ein gutes Haus Camps
                    &amp; Comp. addressirt, u. dies Haus hat fallirt. Glücklicher Weise hatte ich
                    einen direkten Credit von <persName ref="jtanner">Hrn. Tanner</persName> an den
                        <persName ref="iranda">Marquis Yranda</persName>.</p>
            <closer>
               <salute>Leben Sie jetzt herzlich wohl! Empfehlen Sie mich <persName ref="sfriedlaender">Ihrer Frau Gemahlin</persName> u. Ihren Söhnen, u.
                        behalten Sie in liebevollem Andenken Ihren</salute>
               <signed>H.</signed>
            </closer>
            <postscript>
               <p>Wenn Sie mir schreiben, Lieber, so bitte ich Sie, den Brief nur <persName ref="gjckunth">Hrn. Kunth</persName> zu geben.</p>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
