<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../WvH_Schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="wvh_letters">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Wilhelm von Humboldt an Friedrich Schiller, Anfang September 1800<idno type="BBAW">701</idno>
            </title>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/135657458">Frank Zimmer</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/">Investigation</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/120492644">Jürgen Trabant</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/">Project administration</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/">Supervision</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1053159110">Ute Tintemann</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353">Lou Klappenbach</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-7447-4589">Sascha Grabsch</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Elise Hanrahan</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title>Wilhelm von Humboldt: Online-Edition der sprachwissenschaftlichen
                        Korrespondenz</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://www.bbaw.de"> Berlin-Brandenburgische Akademie der
                        Wissenschaften (BBAW) </ref>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"> Creative
                        Commons Attribution 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0) </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl type="orig">Grundlage der Edition: Frankfurt a. M., Universitätsbibliothek Johann Christian Senckenberg, Autographensammlung,
                            W. v. Humboldt I Nr. 31</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="print">Ebrard 1909, S. 1f.; Ebrard 1911a, S. 414–429; Ebrard
                            1911c, S. 257–291; Schiller NA, Bd. 38/I, S. 322–339; Seidel 1962, Bd.
                            2, S. 189–212; Humboldt 1981, Bd. 5, S. 195–200 (Ausz.)</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="KMV"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="Mattson">Mattson 643</bibl>
               </witness>
            </listWit>
            <listPerson type="mentioned">
               <person corresp="jwgoethe">
                  <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               </person>
               <person corresp="wshakespeare">
                  <persName>Shakespeare, William</persName>
               </person>
            </listPerson>
            <listBibl type="mentioned">
               <bibl corresp="145">Goethe, Johann Wolfgang von (1773): Götz von Berlichingen,
                        o. O.</bibl>
               <bibl corresp="147">Goethe, Johann Wolfgang von (1787): Iphigenia auf Tauris,
                        Leipzig: Georg Joachim Göschen</bibl>
               <bibl corresp="143">Goethe, Johann Wolfgang von (1788): Egmont. Ein Trauerspiel
                        in fünf Aufzügen. In: Goethe’s Schriften, Band 5, Leipzig: Georg Joachim
                        Göschen</bibl>
               <bibl corresp="144">Goethe, Johann Wolfgang von (1808): Faust. Eine Tragödie,
                        Tübingen: J. G. Cotta</bibl>
               <bibl corresp="408">Shakespeare, William (1622): Othello, London: Nicholas
                        Okes</bibl>
               <bibl corresp="393">Schiller, Friedrich (1800): Wallenstein, ein dramatisches
                        Gedicht, Tübingen: J. G. Cotta</bibl>
               <bibl corresp="390">Schiller, Friedrich (1801): Maria Stuart, Tübingen: J. G.
                        Cotta</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <ab type="incipit">Ich habe mich seit vierzehn Tagen sehr anhaltend mit Ihnen
                    beschäftigt, mein theurer Freund …</ab>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="wvh">Humboldt, Wilhelm von</persName>
               <date type="author" when="1800-09"/>
               <placeName key="Paris">Paris</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="fschiller">Schiller, Friedrich</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <handNotes>
            <handNote scribe="wvh">Eigenhändig</handNote>
         </handNotes>
         <langUsage n="">
            <language ident=""/>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item n="name">FZ</item>
            <item n="date">23. Oktober 2020</item>
            <item n="status">in Bearbeitung</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <p>Ich habe mich seit vierzehn Tagen sehr anhaltend mit Ihnen beschäftigt<note type="footnote" resp="editor">Der undatierte Brief-Essay entstand Anfang
                        September 1800 in Paris; siehe dazu Schiller NA, Bd. 38/I, S. 570.
                        [FZ]</note>, mein theurer Freund; denn ich habe <bibl sameAs="393">Ihren
                        Wallenstein</bibl> gelesen, und wenn ich zu denen gehörte, an welche dieser
                    Genuß am spätesten kam, so bin ich, denk’ ich, auch vielleicht der, in welchem
                    er am längsten und anhaltendsten dauert. Wir redeten oft mit einander über diese
                    Dichtung, da sie noch kaum mehr als entworfen war. Sie sahen sie als den
                    Prüfstein an, an dem Sie Ihre Dichter-Fähigkeit versuchen wollen. Mit
                    Bewunderung, aber auch mit Besorgniß sah ich, wieviel Sie an diesen Versuch
                    anknüpften. Hundertmal ist mir während des Lesens das Ende des Reiterliedes
                    eingefallen: „und setzet ihr nicht das Leben ein, nie wird euch das Leben
                    gewonnen seyn.“ Sie haben um das Höchste gerungen, und wenigstens was das
                    Poetische betrift – das wird Ihnen schwerlich irgend einer streitig machen – das
                    Höchste erreicht.</p>
            <p>Solche Massen hat noch niemand in Bewegung gesetzt; einen so viel umfassenden
                    Stoff noch niemand gewählt; eine Handlung, deren Triebfedern und Folgen, gleich
                    den Wurzeln und Zweigen eines ungeheuren Stamms, so weit verbreitet und so
                    vielfach gestaltet zerstreut liegen, niemand in einer Tragödie dargestellt. Sie
                    haben Wallensteins Familie zu einem Haus der Atriden gemacht, wo das Schicksal
                    haust, wo die Bewohner vertrieben sind; aber wo der Betrachter gern und lang an
                    der verödeten Stätte verweilt. Noch kein Kunstwerk hat mich in eine so neue und
                    so consequent zusammenhängende Welt versetzt; keine Gestalten haben mich bisher
                    so bestürmt und verfolgt.</p>
            <p>Sie klagten mir oft über die Dürre Ihres Stoffs; aber vielleicht hat gerade diese
                    unläugbare Trockenheit desselben Sie gezwungen, mehr zu thun, als bloß sie zu
                    überwinden. Sie haben sich, das sieht man deutlich, Jahrelang in diesen Stoff
                    eingesponnen, und ihn zur Welt ausgebildet. Warlich nicht das Machen, aber das
                    Walten des Kunstgeists ist unverkennbar in Ihrem Werk; aber man erstaunt nur mit
                    doppelter Bewunderung, da Sie nun hervortreten und es sich selbst überlassen, zu
                    sehen, in welchem Grade es Natur ist.</p>
            <p>Ich habe in Ihren Stücken vorzüglich das Eigenthümliche aufgesucht, das, was mir,
                    nach so langem Entbehren Ihres Umgangs, am lebhaftesten Sie zurückführen könnte.
                    Ich habe es vor allem in der Größe der tragischen Wirkung gefunden. Sie haben in
                    dem Kampf des Menschen mit dem Schicksal unmittelbar die streitenden Mächte
                    selbst eingeführt: die Freiheit und die Abhängigkeit des Menschen, und den Kampf
                    genau so geendigt, wie es der Geist und das Herz billigen und wünschen. Darum
                    erhalten Sie Sich durchaus auf der gefährlichen Höhe der Tragödie, und nähern
                    sich nirgend dem Drama – eine Verirrung, von der bei genauer Untersuchung nur
                    sehr wenige Dichter frei sind. Ihre Begebenheiten sind nicht, wie im Drama,
                    Folgen einzelner Handlungen, sondern nothwendige Begleiter dieser Charaktere;
                    ihre Hauptcharaktere sind nicht, wie die des Dramas, durch einzelne
                    Leidenschaften, Vorzüge und Mängel, verschieden, sie sind es durch den Griff,
                    den sie einmal für allemal in die Dinge und dadurch in ihr Schicksal gethan,
                    dadurch daß sie eine ganze Gattung von Dingen an sich gerissen, eine andre von
                    sich gestoßen haben, daß sie – der einzig wahre Begriff der zur Tragödie
                    nothwendigen Charaktergröße – eine solche Kraft und Lebendigkeit des Wollens
                    besitzen, daß sie sich die Richtung aus sich selbst und auf einmal vorschreiben,
                    statt dieselbe stückweis von den Umständen zu empfangen.</p>
            <p>Aber es ist auch darin noch etwas Eigenthümliches in <bibl sameAs="393">Ihrem
                        Wallenstein</bibl>, daß die Empfindung, welche die Katastrophe mit sich
                    führt, nicht bloß eine unglaubliche Klarheit des Blicks auf den Gegenstand
                    zugleich zuläßt, sondern unmittelbar selbst ausstralt. Sie ist nicht Schmerz,
                    nicht Rührung, sondern starres Entsetzen; und das Entsetzen besteht gerade
                    darin, daß die in niederschlagender Helle erscheinende Furchtbarkeit des
                    Gegenstandes das Gefühl, das unaufhörlich seine Kraft mit ihm vergleicht, in
                    sich zurückdrängt. Es ist für die Empfindung, was das Erhabne für die
                    Einbildungskraft ist, und die einzige Stimmung, die in dem höchsten Grade der
                    Spannung noch poetisch bleiben kann, da die tiefe Rührung leicht in
                    kleinmüthigen Schmerz, und dieser in Dumpfheit übergeht. Durch diese größere
                    Klarheit, die Sie dem Blick über Menschheit und Schicksal gewähren, vollenden
                    Sie nun leichter den Kreis der tragischen Wirkung, und flößen dem Gemüth, eine
                    höhere Kraft ein, Freiheit und Schicksal, die es erst so gewaltsam trennen sah,
                    wieder zusammenzuknüpfen.</p>
            <p>Offenbar ist indeß dieser Ihr Weg auch der gefährlichste für den Dichter. Man
                    entfernt sich leicht von dem Menschen, wenn man ihn zu hoch über ihn selber
                    hebt, und unläugbar giebt es noch eine andre Art der Tragödie, welche ich die
                    elegische nennen möchte, und die bloß mit der schmerzlichen Empfindung des
                    abhängigen Loses der Menschheit und der Ergebung in den Willen einer unbekannten
                    Macht endigt. Die Alten kannten keine andre Gattung, und <persName ref="jwgoethe">Göthe</persName> hat ihr in seinen schönsten Stücken eine
                    neue Schönheit zu geben verstanden. <bibl sameAs="143">Sein Egmont</bibl> ist
                    vielleicht die schmelzendste Ausführung derselben. Ich sage mit Fleiß <hi rend="underline">schmelzend</hi>, weil mir dies Stück immer, wie eine Musik
                    von Empfindungen vorgekommen ist. Es greift nicht sowohl in den geschäftigen
                    Ernst des Lebens ein, als es in bald lieblichen, bald wehmüthigen und
                    zerreißenden, aber immer sanften Träumen hinschwebt.</p>
            <p>Was Sie auf Ihrem Wege gerettet hat – denn ich glaube nicht, daß man Sie irgend
                    mit Recht eines Mangels an der nothwendigen poetischen Wärme zeihen kann – ist
                    die sorgfältige Ausarbeitung Ihres Stoffs in alle seine Theile. Sie umgeben, Sie
                    umstricken, möchte ich sagen, Ihren Zuschauer mit Leben, alles hängt äußerlich,
                    der gewöhnlichen Verknüpfung der Umstände nach, zusammen; innerlich zeigen sich
                    die ächten Quellen, die mächtigsten Triebfedern des Lebens; diese schließen sich
                    unter sich eng zusammen, indeß geht die Handlung fort, wo man hinblicken mag,
                    auf die unmittelbare Größe der bewegten Massen, auf die Strenge des
                    Zusammenhangs der Theile, auf die Stätigkeit der erregten Empfindungen, auf die
                    identische Höhe der inneren Richtungen – überall findet man sich für das
                    Vergangne befriedigt, und für das Folgende aufs neue erregt. Diese ächt
                    dichterische Ausbildung Ihres Stoffs ist schlechterdings tadellos, und daß Sie
                    gefühlt haben, daß es darauf und allein darauf ankomme, diesem Umstand haben
                    Sie, dünkt mich, Ihr Gelingen zu verdanken. Ja es muß sogar jedem Leser
                    auffallend seyn, daß sich Ihr Stück durch diese Ausbildung auch von den besten
                    andern zu seinem Vortheile unterscheidet. Wenigstens habe ich noch bei keinem so
                    das Gefühl gehabt, daß die poetische Ausbildung des Stoffs – statt nur auf den
                    einzelnen Gebrauch berechnet zu seyn – so sehr über das Stück hinausreichte; da
                    diese Welt einmal geschaffen war, scheint es, hieng es nur von Ihnen ab, was und
                    wieviel Sie davon zeigen, wo anfangen, wo aufhören wollten? Es ist aber nicht zu
                    sagen, wieviel das Ueberverdienst – wie ich es nennen möchte – auf die Wirkung
                    des Stücks thut. Denn da Sie doch nur streng die einzelne Handlung dargestellt
                    haben, da mir nur sehr unbedeutende Stellen aufgefallen sind, wo ich glaubte,
                    daß Sie Umstände, die Sie Sich zur Vollendung des Bildes hinzudachten, hätten in
                    der Ausführung weglassen können, so scheint nun alles freiwillige Bewegung,
                    durch sich selbst organisirtes Leben.</p>
            <p>Es war unvermeidlich nothwendig, einen Stoff, der durch sich selbst der
                    Empfindung so wenig gab, durch den strengen und lebendigen organischen
                    Zusammenhang zu retten; aber es gehörte nur dem Genie an, diese Nothwendigkeit
                    dergestalt zu einem Verdienst zu machen, daß nunmehr derselbe Stoff gerade
                    vorzüglich tragisch erscheint.</p>
            <p>Bei der Katastrophe des Wallenstein habe ich deutlich empfunden, daß die Ruhe,
                    die man mit Recht bei keiner poetischen Wirkung vermissen will, nur darauf
                    beruht, daß man jede angeregte Stimmung nur mit voller Kraft bis an ihr Ende
                    durchführe. Nichts kann eigentlich so zerreißend seyn, als der Ausgang Ihres
                    Stücks. Dennoch fühlt sich das Gemüth zuletzt in völliger Harmonie und
                    ausgesöhnt mit dem Schicksal und der Menschheit. Max und Thekla sind der
                    Empfindung gefolgt, der sie ihr Leben anvertraut hatten; das Einzige, was ihnen,
                    und an ihnen uns werth war, ist auf ewig durch ihren Tod gesichert und geborgen.
                    Wallenstein konnte nicht still stehn und nicht zurückgehn. Ein so gewaltiges
                    Fortstreben der Kräfte mußte fortrollen, bis es zerschellte. Das, was siegend
                    hinter ihm zurückbleibt, kann freilich nur Misbilligung, sogar Verachtung bei
                    uns finden, aber es verbinden sich auch schöne und wohlthätige Ideen damit.
                    Wallenstein war eine so fürchterliche, so gewaltsame Erscheinung, daß die
                    Hofnung friedlicher Ruhe unmittelbar mit seinem Fall eintritt. Die furchtbarste
                    Idee Ihrer ganzen Dichtung, und die ihr zu einem Schauder erregenden
                    Hintergrunde dient, die Uebermacht der Heere, die nicht bloß dieser oder jener
                    Provinz, sondern allem ruhigen Bürger-Daseyn einen endelosen Krieg ankündigt,
                    sinkt mit ihrem Schöpfer dahin. Ein gewaltig übergetretener Strom kehrt in sein
                    Bett zurück, Saaten können wieder grünen, Völker wieder glücklich seyn.</p>
            <p>Das ist gerade so groß, daß die Summe alles Menschendaseyns sich in Ihren Stücken
                    so klar und kurz zusammenzieht. Die innere und reine Menschengröße, die sich
                    einer Idee hingiebt, und lieber untergeht, als sie verläßt auf der einen Seite;
                    auf der andern die näher dem Boden verwandte, beschränktere Gemüthsstimmung,
                    die, leichter befriedigte Wünsche nährend, Ruhe, Zufriedenheit und äußeres Glück
                    sucht, und die Sie sehr zweckmäßig nur in Massen, und nicht unmittelbar, sondern
                    nur in dem Contrast der ihr Zerstörung drohenden Kriegsmacht, und in den weisen
                    Reden Octavios und den begeisterten Schilderungen seines Sohns dargestellt
                    haben. Dieser beschränkteren Stimmung widerspricht jene Größe nicht. Max und
                    Thekla können ebensowohl auf Erden glücklich seyn, als der Erde entbehren. Nicht
                    also Wallenstein, denn sein Geist nimmt keine rein menschliche Richtung. Er
                    begnügt sich nicht an den Gütern, die niemandes Eigenthum sind, und will die
                    nicht theilen, die wenn sie einer besitzt, der andre entbehren muß. Er zählt
                    sich (wie er selbst in den Piccolomini’s sagt) den hellgebohrnen Joviskindern
                    zu, und gehört doch (wie er Max nicht abläugnet) der Erde an. Wer, wo und wie es
                    geschehen mag, die Sphären verwechselt, der kann keine gränzenlose Bahn
                    verfolgen, sondern muß früh oder spät untergehen.</p>
            <p>Ich hörte einige Leute hier sagen, daß, bei der Vorstellung, das Ende des dritten
                    Acts des <bibl sameAs="393">Wallenstein</bibl>s den beiden folgenden das Interesse benehme. Ich kann mir
                    aber nicht vorstellen, daß dies Urtheil nur irgend allgemein gewesen sey. Denn
                    so wenig vortheilhaft ich auch vom Publicum im Ganzen genommen denke, und so
                    gewöhnlich es ist, die Menschen von Empfindungen hingerissen zu sehen, die sie
                    erst, recht eigen für sich, zu gewöhnlichen herabgestimmt haben, so ist es doch
                    auch so menschlich, wenn einmal eine Saite mächtig angeschlagen ist, nicht eher
                    ruhen zu können, bis sie ausgetönt hat.</p>
            <p>Wallenstein gleicht einer Naturkraft, und jeder tragische Held muß es unfehlbar
                    mehr oder weniger. Es muß ein gleichsam unreiner fremdartiger Stoff in die Masse
                    kommen, damit eine Gährung entstehe, und das Lautre und Fehllose, das eigentlich
                    auf den Zuschauer wirken soll, sich rein abscheide. Aber Wallenstein ist es
                    dadurch auf eine so große Weise, daß alles Schiefe in ihm und alles Misgeschick
                    außer ihm allein aus seinem Charakter, und in diesem nur aus jenem Verwechseln
                    der Sphären, aus dem Suchen des Unvergänglichen im Vergänglichen entsteht. Er
                    hat nun nicht die Klarheit, welche jeder leidenschaftliche Charakter an sich
                    trägt, und das Schicksal erscheint nicht als eine blinde Gewalt. Sogar er
                    selbst, und dies thut eine erstaunliche Wirkung, sieht bei jedem Schritt klar
                    vor Augen, was er thut; kennt sein Unrecht und seine Gefahr. Aber er hat sich
                    selbst, und wieder durch das übermüthige Gefühl seiner Größe verführt, nach und
                    nach unlösbar verstrickt. Dadurch haben Sie Ihr Stück den griechischen sehr nahe
                    gebracht, wie es überhaupt durch die schöne und weise Mäßigung, die neben der
                    vollen Stärke darin herrscht, und durch die vollendete Reife, trotz seines
                    offenbar modernen Charakters, dem antiken schlechterdings nicht untreu ist.</p>
            <p>Ich habe Wallensteins öfteres unschlüssiges Zaudern tadeln hören; mir aber ist es
                    sehr richtig berechnet vorgekommen. Es ist immer nur zugleich die Folge seiner
                    edelmüthigen Scheu vor dem Unrecht, und des Gefühls von Kraft, mit dem er nie
                    von den Umständen und dem Augenblick abzuhängen glaubt. Daß Wallenstein schnell
                    handeln kann, wo es nur darauf ankommt zu handeln, daran kann niemand zweifeln;
                    daß er zögert, wo er sich zu einer ganzen Reihe von Entschlüssen bestimmen soll,
                    ist in einem nicht affectvollen, ja kaum einmal leidenschaftlichen Charakter, in
                    einem Menschen, der nur ein einziges tiefes Streben, an dem für ihn alles hängt,
                    kennt und an sich grübelnder Gemüthsstimmung ist, natürlich. Der Tadel rührt
                    wohl nur daher, daß die Tadler, wie Illo und Terzky, von der Größe dessen, was
                    er sucht, eigentlich keinen Begriff haben. Er will keine gemeine Empörung, keine
                    gemeine Usurpation, er macht sich – und das ist gerade sein Unglück – kein
                    Blendwerk, er sieht nur zu klar, was rein und edel, und was alltäglich ist. Er
                    will das Größeste und Außerordentlichste in Wirklichkeit darstellen, und greift
                    darum nach einer Königskrone; aber indem er die Hand ausstreckt, fühlt er, daß
                    sie kein Stoff ist, in dem sein Gepräge sich ausdrückt. Darum hat er kein
                    bestimmtes Verlangen, keinen reinen Entschluß. Unglück drohende Gestirne
                    entfernen nicht sein Handeln von dem entscheidenden Moment, sondern er sucht nur
                    einen Vorwand am Himmel für das unschlüssige Zögern in seiner Brust. Er fühlt
                    wohl, daß, was er will, über die Kräfte der Natur hinausgeht, und in der Unruhe,
                    die ihn umtreibt, geben ihm die unverständlichen Geheimnisse einer chimärischen
                    Kunst eine scheinbare Befriedigung. – Doch ist es mir, besonders bei ein Paar
                    Stellen vorgekommen, als hätten Sie von dieser Neigung zur Sterndeuterei einen
                    etwas sparsameren Gebrauch machen können.</p>
            <p>Die Zeichnung des Charakters Theklas hat mir durchaus eigenthümlich geschienen.
                    So ganz Natur und so bloß die Natur, ist mir nicht nur bei Ihnen, sondern
                    überhaupt nichts vorgekommen. Es ist die volle und reine Kraft der Liebe, die in
                    diesem Busen waltet, und ihr diese Freiheit, diese Stärke und diese Besonnenheit
                    giebt. Das Eigne Ihrer Behandlung liegt in der Strenge, mit der Sie, ich sage
                    nicht bloß alles Ueberflüssige, sondern auch alles, was nur mehr thäte, als den
                    Charakter zu zeigen, zurückgewiesen haben. Nur Sparsamkeit, nur sogar scheinbare
                    Kälte in den Aeußerungen läßt in die Tiefe sehen und in die Tiefe wirken. Thekla
                    ist gerade nur so weiblich, als es ein Weib seyn muß; sie ist nur so Geliebte
                    und Tochter; sie ist, ehe sie das alles ist, und außerdem sie selbst, und kennt
                    nur sich und ihre Bestimmung. „Ich kanns ihr nicht ersparen,“ sagt sie, und mit
                    der Sicherheit, welche der tiefe Ernst der Empfindung immer giebt, folgt sie
                    ihrer Bahn und verläßt ihre Mutter.</p>
            <p>Wie <persName ref="jwgoethe">Göthe</persName>’s <bibl sameAs="147">Iphigenia</bibl> und Ihre Thekla, so weist kein alter und kein moderner
                    Dichter einen dritten Charakter auf. Der Platz, den Thekla einnimmt, macht, daß
                    sie noch ernster und feierlicher auftritt. Die Natur erscheint größer und tiefer
                    in ihr, weil sie sich weniger ausspricht, und von einer heldenmäßigeren
                    Leidenschaft beseelt ist.</p>
            <p>Die Achtung ihres Vaters gegen sie wirft ein schönes Licht auf ihn selbst zurück.
                    Es scheint mir meisterhaft, daß Sie diesen einzigen Zug aufgespart haben, ihn
                    vor unsern Augen an die Seinigen zu knüpfen.</p>
            <p>Eine ganze Masse von Menschen, und zwar als einen einzelnen Charakter, in einem
                    Stück aufzuführen, wie Sie in den Pappenheimern gethan haben, ist unläugbar neu,
                    aber von der größesten Wirkung. Es ist das einzige Menschlich-Große, was sich
                    aus der wilden Masse des Heers hervorhebt, es giebt dem Entschluß Maxens ein
                    entscheidenderes Gewicht, vermehrt den Drang und das Schauderhafte seines
                    Abtretens, und die Treue dieser Menschen gegen ihren Führer schließt sich
                    wunderbar schön an die Treue der Liebe in Thekla an. Die gerechte Sache gewinnt
                    durch diese Menge nicht nur mehr Masse, sondern auch durch ihren Edelsinn die
                    Würde wieder, die sie durch die listige Art, wie man sie zu retten sucht, zu
                    verlieren Gefahr läuft. Maxens und Theklas Gemüthsstimmung, der furchtbare
                    Entschluß, lieber ihr Leben aufzugeben, als das Recht ihrer Empfindungen,
                    verliert das chimärische Ansehn, in das alles Idealische leicht verfliegt, indem
                    eine ungebildete und rohe Menge aus freier Wahl die gleichen Gefühle und das
                    gleiche Schicksal theilt. Diese Pappenheimer – unzertrennlich und durch das
                    edelste Band, durch gleichen Sinn für Recht und Treue, mit Max und Thekla
                    verbunden – bleiben nun auch das Einzige, worauf in der größesten Zerrüttung, im
                    äußersten Entsetzen der Blick sich heftet, und worauf verweilend das Gemüth
                    wieder Ruhe gewinnt. Einen würdigeren Antheil hat nie ein Dichter einer
                    Volksmasse an einer tragischen Handlung gegeben.</p>
            <p>Ueberhaupt aber sind Ihre drei Stücke dadurch durchaus neuer Gattung, daß um eine
                    einzelne Erscheinung in einem einzigen Menschen anschaulich zu machen, Sie den
                    Blick durch ganze große Massen hindurch führen mußten. Wallenstein erschien
                    schlechterdings nur als ein Vermeßner, wenn man nicht durch das ganze Heer, vom
                    Gemeinen bis zum General, die Gründe des Vertrauens sahe, das er haben konnte,
                    dasselbe nach seinem Willen zu führen.</p>
            <p>Daß Sie die Herzogin, die in den wenigen Malen ihres Erscheinens eine so
                    trefliche Wirkung thut, nicht mehr zeigen, scheint mir sehr zweckmäßig. Ihr
                    Schicksal, bei ihrem Charakter, hätte zuletzt nur, ohne allen Ersatz das Gemüth
                    des Zuschauers schmerzhaft zerrissen, wenn Sie ihr mehr Antheil an der Handlung
                    verstattet hätten. Buttlers Charakter ist poëtisch vollkommen gerechtfertigt. Er
                    ist ein roher Mensch, aber von ungemeiner Kraft, und von ungemeiner Reizbarkeit
                    für den Begriff der Ehre, in dem er wahre Begriffe und Begriffe des Vorurtheils
                    mischt, dabei tief und versteckt leidenschaftlich. Er glaubt sein Ehrgefühl vom
                    Kaiser beleidigt, und verläßt ihn aus Rache; er sieht, daß ihn Wallenstein
                    gemisbraucht hat, und seine Rachsucht wechselt jetzt nur den Gegenstand. Dennoch
                    kann ich nicht läugnen, daß mir dieser Buttler der Stein des Anstoßes im
                    Wallenstein ist. Der Theil des Plans, auf dem gar nicht hauptsächlich – denn
                    Wallenstein ist immer, auch ohne das, dem Tode geweiht, und Sie konnten gewiß
                    mancherlei Wege wählen – aber nach der Art, die Sie ergriffen haben, die
                    Katastrophe beruht, befriedigt mich nicht ganz. Buttler ist allerdings ein
                    taugliches Subject, jemand unwiederbringlich dem Tode zu überliefern. Allein
                    seine Umänderung von Wallenstein <hi rend="underline">wider</hi> ihn ist mir zu
                    schnell, und der Erfolg nachher, bei seinem doppelten Betragen zu leicht.
                    Allerdings ist seine Umänderung motivirt, und das hinlänglich, aber auf eine
                    Art, die nicht allen Verdacht der Willkühr des Dichters ausschließt, und ob ich
                    schon sonst nicht gleich den Stab über alle Motive dieser Gattung brechen
                    möchte, so sind diese Ihre Stücke doch übrigens davon frei. Eine Treulosigkeit,
                    wie Wallenstein hier an Buttler begeht, ist einem nicht bloß nicht lieb, sondern
                    auch an Wallenstein fremd, und der Gedanke, daß dieser Kunstgriff einmal das
                    einzige Mittel war, sich Buttlers zu vergewissern, nicht hinlänglich
                    befriedigend.</p>
            <p>Sey indeß dieser Tadel auch ungegründet, so hätte ich doch gewünscht, Buttler
                    wäre weniger in den beiden letzten Akten auf dem Theater geschäftig. Ein
                    Charakter, wie der seinige, – die unerbittliche Härte der Erinnyen, ohne ihre
                    innere Gerechtigkeit, aber mit dem Scheine des äußren Rechts – ist der
                    furchtbarste Anblick, den man sich denken kann, und so wenig ich auch eine
                    solche Gestalt aus der Tragödie verbannen wollte, so möchte ich es doch dem
                    Zuschauer ersparen, sie lange zu sehen. Auch die Scene mit den Mördern hätte ich
                    weggelassen, oder beträchtlich abgekürzt.</p>
            <p>Dagegen thut Gordon eine vortrefliche Wirkung. Seine Weichmüthigkeit giebt diesen
                    letzten Scenen eine sanftere Rührung, und seine bescheidene Mäßigung bereitet
                    uns nach und nach darauf vor, daß eine so furchtbar aufstrebende Macht, wie
                    Wallensteins seine, nothwendig und mit Recht in Nichts zerfallen muß.</p>
            <p>Ueber die Eigenthümlichkeit Ihres Dichtergenies, worüber wir oft mit einander
                    sprachen, glaube ich durch den Wallenstein nunmehr fast genügende Aufschlüsse
                    erhalten zu haben. Man hat Ihnen immer eine vorzügliche tragische Stärke
                    eingeräumt, man hat in allen Ihren Producten wahrhaft dichterische Gewalt über
                    die Empfindung und erhabne Größe der Gedanken erkannt, man hat Ihnen ebensowenig
                    Zartheit und Weichheit abgesprochen, und selbst der Ausdruck des Naiven ist
                    Ihnen sehr gut gelungen. Wenn man tadelte, so war es, weil man Sie manchmal mehr
                    ungeheuer, als groß zu finden glaubte, weil man Ungleichheiten, Höhen und
                    Tiefen, dicht bei einander bemerkte, endlich weil man, welche Wirkung auch Ihre
                    dichterischen Gestalten ganz unläugbar ausübten, doch – gleichsam selbst über
                    diese Wirkung erstaunend – nicht <hi rend="underline">immer</hi> in Ihnen die
                    wahre Natur erkannte. Jetzt glaube ich deutlich zu sehen, daß dieser Tadel
                    größtentheils nur daher entstand, daß, weil Sie selbst Sich noch nicht durchaus
                    rein entwickelt hatten, auch der nicht verwerfliche Zuschauer Sie nicht klar ins
                    Auge fassen konnte.</p>
            <p>Denn das, dünkt mich, ist der Unterschied zwischen Ihren neuesten Stücken und den
                    älteren, daß derselbe Charakter in jenen weniger ausgearbeitet, – aber ebendarum
                    vielleicht auch stärker und frischer – in diesen fast vollendet erscheint.</p>
            <p>Worin sich also Tadel und Lob bei Ihnen vereinigten, das kommt auf ein
                    Uebergewicht der Subjectivität über die Objectivität hinaus, man mochte es nun
                    misbilligend als Mangel an Natur-Wahrheit verstehen, oder nur Ihre
                    Eigenthümlichkeit bestimmend, als einen ungewöhnlichen Proceß, durch den Sie
                    dieselbe, wo Sie sie nicht aus der ersten Hand empfingen, durch Sich selbst
                    gleichsam wiederherstellten.</p>
            <p>Daß die Gewalt der eignen und inneren Richtung mehr über Sie vermag, als der
                    äußre Eindruck, ist mir ungezweifelt. Vielleicht auf niemand, als auf Sie, üben
                    Ideen eine so gewisse und ausschließende Kraft aus; nur wenige Menschen sind in
                    dem Grade gerecht, nur äußerst wenige in so großem Verstande gütig, und nur bei
                    den seltensten kann man so sehr auf unverbrüchliche Treue rechnen, wenn man
                    einen Platz in Ihren Ideen gewonnen hat. – Verzeihen Sie diesen Rückblick auf
                    Ihren Charakter, lieber Freund, aber Ihre Stücke haben mich ebensosehr zu Ihnen
                    selbst, als zu den großen Bildern hingezogen, die Sie zurücklassen.</p>
            <p>Dennoch hat man höchst Unrecht gethan, wenn man Sie mehr zum Denker bestimmt
                    glaubte, oder wenn man – denn wohin hat sich nicht das Urtheil verirrt? – in
                    Ihnen eine Vereinigung dichterischer und philosophischer Anlagen, die jede
                    einzeln schwächte, zu sehen glaubte. Ihre Natur hat offenbar eine völlig
                    bestimmte Richtung, und diese ist so rein dichterisch, als es vielleicht je eine
                    gegeben hat.</p>
            <p>Das Uebergewicht, das Sie (meiner Meynung nach) in der That charakterisirt, liegt
                    in der Einbildungskraft selbst, es ist das der Kraft ihres fortschreitenden
                    Strebens über das verweilende Vergnügen an der Ausbildung des erzeugten Stoffs.
                    Das Feuer der Ihrigen entzündet sich unaufhörlich von neuem durch eigene
                    Reibung. Sie mögen Gegenstände oder Empfindungen schildern, so stellen sich
                    dieselben bei Ihnen nicht, wie freiwillig und durch gegenseitige Entwicklung an
                    einander. Eine unverkennbare Kraft führt sie herbei, stellt sie zusammen, oder
                    strömt sie, wie aus einer unbekannten Quelle, aus. Denn man sieht nirgends,
                    woher diese Kraft nun stammt, sie hat keinen erklärbaren Entstehungsgrund, und
                    keine erkennbare Absicht – und darin gerade liegt das Dichterische in ihr.</p>
            <p>Obgleich alles in uns nur Folge, und obgleich kein Mensch etwas anders ist, als
                    sein untheilbares Wirken im gegenwärtigen Augenblick; so heftet doch die
                    Einbildungskraft die flüchtigen Erscheinungen auch räumlich neben einander, und
                    macht dadurch ebensowohl ein gleichzeitiges Ueberschauen, als ein
                    vorübergehendes Mustern möglich. Es giebt daher auch Menschen, die, mit
                    heftigerer Bewegung, das Neue ergreifen, das sich in ihnen erzeugt, und andre,
                    die, verweilender, mehr den Zusammenhang beachten, an dem es sich abwickelt.</p>
            <p>In Ihrer Einbildungskraft ist das beflügelte Forteilen der Zeit hervorstechend
                    vor der Rückwirkung des erzeugten Stoffs. In jedem Augenblick taucht Ein
                    Gegenstand auf, in ihn ist das Vorige, das, als vergangen, schlechterdings
                    hinter uns liegt, verschmolzen, und in dem Dunkel, das ihn noch drückt, liegt
                    das Folgende verhüllt. Jeder Schritt ist eine neue Kraftentwicklung, die, je
                    nachdem Sie der Gegenstand führt, pathetisch, als schmerzhaftes Erzeugen, oder
                    so erhaben, daß darin alles Pathetische verschwindet, als freies Ausströmen der
                    Ueberfülle erscheint. Darum üben Ihre Produkte eine größere Gewalt aus; darum
                    haben sie nicht das sich immer in jedem Augenblick wiederherstellende
                    Gleichgewicht, aber im Ganzen, wenn nun in dem letzten Punkt die ganze Reihe
                    wieder aufblitzt, gleich schönes Ebenmaß, gleich volle Harmonie; darum erscheint
                    das Einzelne minder freiwillig und zufällig, aber das Ganze gehört keiner
                    Absicht an. Jeder Ring der Kette ist schnurgerade nach dem Gewichte gesenkt, das
                    sie zieht, aber das Gewicht ist unsichtbar, wie der Ring, an dem ihr erstes
                    Glied hängt. Die Folge von Bildern, die uns beschäftigt, stammt aus der bewegten
                    Menschennatur, sie eilt nach der Auflösung dieser Bewegung hin, die sich aber,
                    ohne jemals erreicht zu werden, nur in der Unendlichkeit verliert – mehr fühlen
                    wir nicht.</p>
            <p>Jede Dichtung bildet auf einem gewissen Grade der Höhe einen vollendeten Kreis um
                    sich. Die Dichtung der Alten, und die doch gleich originelle Göthe’s thun es
                    nach und nach; sie erweitern sich vom Mittelpunkt aus, der Gegenstand wirkt in
                    die Ferne, die Ferne auf ihn zurück. Sie folgen pfeilgerade Einer Richtung, und
                    erst dann schlägt sich der Kreis um den Leser, wann derselbe in dieser Richtung
                    plötzlich angehalten, und durch diese Stockung sich selbst wiedergegeben wird. –
                    So ist es offenbar im Wallenstein. Ehe Wallenstein fällt, reißt nur Er uns fort:
                    ist er gefallen, so wendet sich der Blick zurück und zur Seite, die
                    mannigfaltigen Bahnen der Menschheit, wohin ihr innres Streben sie reißt, wohin
                    ihr äußeres Glück sie einladet – liegen offen da. So ist es auch in den
                    lyrischsten Ihrer Producte, der Freigeisterei der Leidenschaft und der
                    Resignation.</p>
            <p>Dem dichterisch bewegten Gemüth offenbart sich nothwendig das Höchste, das es zu
                    fassen vermag, und hier zeigt sich eine neue Verschiedenheit der Ansichten und
                    der Köpfe. In Ihnen entscheidet hier wieder die innere, rein aus sich selbst
                    schaffende Kraft; diese bricht durch und macht sich Licht. Daher ist immer
                    Klarheit in Ihnen, nicht die stille und ruhige, die aus der Ordnung entsteht, in
                    der sich die Gegenstände selbst freiwillig lagern, sondern eine mächtige, neben
                    und über einem scheinbar verwirrenden Getümmel und selbst hervorgehend aus der
                    Kraft seiner Reibung. Ebendaher ist auch das Letzte in Ihnen nie der Stoff, nie
                    das unmittelbare Leben, sondern der Gedanke, der Geist, der darin, verstanden,
                    oder unverstanden, waltet.</p>
            <p>Das Letzte, worauf die Dichtkunst führt, ist immer, wie sie selbst, etwas
                    Unauflösbares, Unerklärbares; es kommt nur darauf an, wo man den Knoten faßt, ob
                    näher, in der Erscheinung selbst, oder weiterhin in ihrem räthselähnlichen Sinn.
                    Zu dem letzteren gehört natürlich eine höhere Kraft des Geistes. Denn wenn man
                    eine Erscheinung in Gedanken, in ihre Bedeutung, auflöst, so ist, unmittelbar,
                    alles klar und verständlich, und man muß erst den Gedanken wieder in die Tiefe
                    verfolgen, um auf das Dunkel zu stoßen, das nun kein Licht weiter aufhellt, weil
                    es die rein vorgelegte Aufgabe des Menschendaseyns ist, die aufzulösen man sich
                    selbst überspringen müßte.</p>
            <p>Dahin nun gelangen Sie, wie jeder ächte Dichter, immer; aber Sie wissen auf
                    diesem Punkt einen Bund zwischen der Einbildungskraft und der Vernunft zu
                    schließen, durch den es erscheint, daß nicht das Vermögen der Sinne, sondern die
                    Kraft des Gedankens durch die Phantasie, auf einem ihm unbekannten Wege zu einem
                    Ziel geführt werde, das ihm allein unerreichbar gewesen seyn würde. Sie zeigen
                    die Unendlichkeit, indem Sie geradezu die Kraft wecken, deren Wesen es ist, der
                    Unendlichkeit nachzustreben, und überraschen uns, indem Sie es durchaus als
                    Dichter (allein durch Phantasie) thun, was in Ihnen ein außerordentliches
                    Vermögen voraussetzt, und in uns eine ungewöhnliche Bewegung hervorbringt.</p>
            <p>Diesem Streben, auch dem Dunkel noch Funken des Lichts abzugewinnen, haben Sie
                    die lyrisch didaktische Gattung zu danken, die Ihnen allein angehört. Man hat
                    Sie in diesen Stücken manchmal getadelt, einen zu schwer philosophischen Stoff
                    gewählt zu haben. Aber es giebt entweder gar keine didaktische Dichtkunst, oder
                    sie hat nur da Gültigkeit, wo nur noch die Einbildungskraft, nicht aber der
                    argumentirende Verstand weiter vordringen kann.</p>
            <p>Wenn ich mich verständlich genug ausgedrückt habe, so werden Sie sehen, lieber
                    Freund, daß ich Sie nicht auf Eine Gattung, ja nicht einmal auf Einen Stil
                    beschränke. Zwar glaube ich sicherlich, daß die dramatische Gattung immer
                    diejenige seyn wird, in der Sie Sich am leichtesten und reinsten zeigen werden;
                    allein auch die epische, deren sinnliche Klarheit und nur zum Beschauen
                    einladende Ruhe so sehr von dem Gange, den ich in Ihrer Einbildungskraft zu
                    sehen glaube, abweicht, würde Ihnen und gleich gut gelingen. Sie würden, nur auf
                    anderem Wege, zu den gleichen Resultaten kommen, und aus der Stimmung des
                    Lesers, die, innerhalb derselben Gränzen, einer großen Mannigfaltigkeit von
                    Abstufungen fähig ist, eine andre Nüance geben. Dann aber erlaubt Ihnen auch Ihr
                    Charakter bei weitem mehr fast jede Eigenthümlichkeit andrer nachzubilden. Er
                    hat weniger, als andre Naturschranken, und verstattet Ihnen mehr Freiheit.</p>
            <p>Von andern Dichtern – denn man kann es nicht vermeiden, Vergleichungen
                    anzustellen – kann ich nur <persName ref="jwgoethe">Göthe</persName> und
                        <persName ref="wshakespeare">Shakespeare</persName> mit Ihnen vergleichen.
                    Alle andern stehen zu weit von Ihnen entfernt, sollten Sie auch gleiche
                    Dichterstärke mit Ihnen besitzen. Der Alten erwähne ich hier nicht.</p>
            <p>Mit <persName ref="jwgoethe">Göthe</persName> theilen Sie, genauer als sonst wohl
                    zwei Dichter, den ganzen Umfang der Dichtkunst in Absicht auf den Stil. Der Gang
                    seiner Einbildungskraft ist von dem der Ihrigen gänzlich verschieden. Er führt
                    die Erscheinungen des Lebens anders ein, er legt sie anders an unser Herz, er
                    erhebt anders zur geistigen Betrachtung. Auch wo er selbst schafft, scheint er
                    noch zu empfangen, er erscheint fast immer mehr um sich schauend, und bloß
                    aussprechend, was er sah, als in sich arbeitend und forteilend. Er kann nicht
                    mehr Objectivität haben, als Sie, denn man kann Ihnen hierin keinen Vorwurf
                    machen, nicht mehr Wahrheit, nicht mehr Leben. Aber er hat es auf eine andere
                    Weise, und seine Dichtung steht dem Menschen im Ganzen vielleicht näher.</p>
            <p>Er bleibt mehr innerhalb der Gränzen der bloß empfindenden, leidenden oder
                    genießenden, Menschheit stehen, er wendet sich an eben diesen Theil unsres Ichs,
                    und darum vorzüglich hat er keine höhere, aber eine andre Wahrheit und Wärme. Er
                    weiß aus diesen Schranken hinaus gleich gut auf das Höchste zu gehen, aber er
                    hat nicht dieselbe Raschheit der Bewegung, nicht dasselbe Drängen der
                    Erscheinungen, und erschüttert wohl gleich tief, aber minder heftig. Er wirkt
                    mehr von außen; Sie mehr von innen auf den Menschen; man kommt auf beiderlei
                    Weise zum Ziel, aber man fühlt bei Ihnen die eigne innre Kraft höher
                    angestrengt. Sie wirken stärker auf den selbstthätigen Theil des Menschen, den
                    Sie unwiderstehlich bestimmen; er macht wenigstens die Nothwendigkeit des
                    Wirkens desselben minder sichtbar, weil er zuerst und unmittelbar den
                    anschauenden und empfindenden stimmt.</p>
            <p>Es ist schwer, unter <persName ref="jwgoethe">Göthe</persName>’s Werken etwas dem
                        <bibl sameAs="393">Wallenstein</bibl> in Absicht des Sujets Aehnliches zu
                    finden. Doch bietet <bibl sameAs="145">Götz von Berlichingen</bibl>s
                    Unternehmung sich aus gemeinnützigen Absichten der Gewalt des Kaisers zu
                    widersetzen, einige Aehnlichkeit mit Wallenstein, und weit mehr der Charakter
                    seiner Frau mit dem der Herzogin dar. Solche Charaktere so lang, so nah, so in
                    verschiedenen Lagen zu zeigen, als <persName ref="jwgoethe">Göthe</persName>
                    gethan hat, wäre Ihnen, glaube ich, ebenso unmöglich gewesen, als <persName ref="jwgoethe">Göthe</persName>’n Ihr Wallenstein oder Ihr Max. Am meisten
                    berühren Sie Sich wohl noch in Thekla. Aber ich weiß nicht, ob es <persName ref="jwgoethe">Göthe</persName>’n möglich gewesen wäre, sie vorzüglich durch
                    dasjenige zu zeigen, was ihre hohe und reine Natur von sich ausstößt, wodurch
                    Sie ihr gerade die meiste Größe und eine tief erschütternde Wahrheit gegeben
                    haben. Zeigten Sie sie mehr positiv, so erschütterte sie weniger, als sie
                    rührte. Doch ist es gerade das, was <persName ref="jwgoethe">Göthe</persName>
                    immer thut. Auch seine einfachsten Charaktere läßt er viel sehen, zeigt nicht
                    bloß sie im Leben, sondern (möchte ich sagen) auch das Leben an ihnen. So <bibl sameAs="145">im Götz</bibl>, so Klärchen im <bibl sameAs="143">Egmont</bibl>, so Gretchen im <bibl sameAs="144">Faust</bibl> und selbst <bibl sameAs="147">Iphigenia</bibl>. Daher haben seine Gestalten eine gewisse
                    Weichheit und Lebenswärme vor den Ihrigen voraus; aber die Ihrigen dafür eine
                    mehr imponirende Größe, gerade durch die sichtbarere Bestimmtheit der Umrisse
                    eine höhere Kraft, das Gemüth, sogleich nach vollendetem Effect, zum weiteren
                    Fortwirken zu bestimmen.</p>
            <p>
               <persName ref="wshakespeare">Shakespeare</persName> hat, wenn mich nicht alles
                    trügt, dieselbe Richtung der Einbildungskraft gehabt, als Sie; er ist nur auf
                    einem Punkt stehen geblieben, über den Sie hinausgehen, und dadurch hat er
                    Vorzüge vor Ihnen, aber auch Nachtheile. In der erschütternden Schilderung des
                    Lebens halte ich ihn für unerreichbar. Er faßt unmittelbar die Erscheinung,
                    bleibt bei ihr stehen, und hält uns bei ihr fest; er hat nun alles Furchtbare,
                    alles Düstre und Trostlose, was das Ringen des Menschen mit dem Schicksale immer
                    mit sich führt, wo man keinen Blick darüber hinauswirft, aber er hat auch die
                    ganze Sinnlichkeit, die ganze Größe, die ganze Wahrheit der unmittelbaren
                    Wirklichkeit. Für <persName ref="wshakespeare">Shakespeare</persName> aber, wie
                    für die Alten, macht noch etwas anders den Streit mit den Neueren ungleich. In
                    dieser Entfernung der Zeit sehen wir in ihnen mehr, als ihre Werke – sie selbst;
                    und einen Geist, wie den Shakespeareschen, mit den Fesseln und der Dunkelheit
                    seines Jahrhunderts ringen zu sehen, erschüttert das Gemüth schon an und für
                    sich. Die hohe Klarheit, den reinen Ueberblick über Menschheit und Schicksal,
                    kann <persName ref="wshakespeare">Shakespeare</persName> nicht gewähren, die
                    Kunstvollendung, die ihm fehlt, noch abgerechnet.</p>
            <p>Nachdem Sie im <bibl sameAs="393">Wallenstein</bibl> zwar einen wenig für sich
                    dichterischen, aber weitumfassenden Stoff bearbeitet haben, wünschte ich Sie
                    wohl in einem Stücke zu sehen, bei dem nur ein einzelner Punkt des Menschen,
                    eine einzige Leidenschaft, im Spiele wäre. Ein solches Stück – wie z. B. <bibl sameAs="408">Othello</bibl> ist – muß noch gewaltsamer die Brust
                    durchwühlen, und es wäre höchst interessant zu sehen, welche Auflösung eine
                    Bearbeitung auf Ihre Weise dem Gemüth geben würde. – Auch auf <bibl sameAs="390">Ihre Maria Stuart</bibl> bin ich äußerst begierig. Dem Sujet nach zu
                    urtheilen, müssen Sie sie mehr ins Rührende und Elegische hinein behandelt
                    haben.</p>
            <p>Eine merkwürdige Eigenthümlichkeit bietet noch, dünkt mich, die Art dar, wie Sie
                    die Sprache behandeln, das Verhältniß, in dem Sie zu ihr stehen. Da Sie weniger
                    Verwandtschaft mit den bildenden Künsten besitzen, so bleiben Sie strenger bei
                    demjenigen, was der Dichtkunst ausschließend angehört. Da Sie nicht gerade
                    vorzugsweise die Beschauungskraft Ihres Lesers bei einem, nur mit Hülfe der
                    Sprache geschilderten Gegenstand verweilen, so halten Sie Sich mehr an diejenige
                    sinnliche Wirkung, welche die Sprache, als vom Menschen stammend, und mit allem
                    in ihm verwandt, auf sein Denken und Empfinden, und mithin auf sein Vorstellen
                    überhaupt ausübt. Sie behandeln dieselbe weniger als ein Mittel, einen
                    Gegenstand (dem Sie hauptsächlich das Gelingen Ihrer Wirkung anvertrauten) zu
                    zeigen; sondern bei weitem mehr als ein Erzeugniß des menschlichen Geists,
                    wodurch er sich das ihm Fremde menschlich aneignet und durch dessen zweckmäßigen
                    Gebrauch er bestimmt werden kann, eine Reihe von Anschauungen und Empfindungen
                    aus sich selbst zu entwickeln.</p>
            <p>Die Sprache stellt offenbar unsre ganze geistige Thätigkeit subjectiv (nach der
                    Art unsres Verfahrens) dar; aber sie erzeugt auch zugleich die Gegenstände,
                    insofern sie Objecte unsres Denkens sind. Denn ihre Elemente machen die
                    Abschnitte in unserm Vorstellen, das, ohne sie, in einer verwirrenden Reihe
                    fortgehen würde. Sie sind die sinnlichen Zeichen, woran wir die verschiedenen
                    Sphären der einzelnen Gegenstände bestimmen, und wodurch wir (um alle falsche
                    Vorstellung eines räumlichen Stoffs zu vermeiden) gewisse Positionen unsres
                    Denkens zu Einheiten machen, die sich zu andern Zusammensetzungen und
                    Verrichtungen brauchen lassen. Die Sprache ist daher, wenn nicht überhaupt, doch
                    wenigstens sinnlich das Mittel, durch welches der Mensch zugleich sich selbst
                    und die Welt bildet, oder vielmehr seiner dadurch bewußt wird, daß er eine Welt
                    von sich abscheidet.</p>
            <p>Sie übt aber auf die Art unsres Denkens einen andren gleich wichtigen Einfluß
                    aus. Die Analogie ihrer Bildung, die sie eigentlich zu einer Sprache und zu
                    dieser oder jener bestimmten macht, verbindet jeden einzelnen Theil in ihr aufs
                    festeste mit allen übrigen, und denken wir uns dieselbe sehr groß, oder nehmen
                    wir unsern Sinn für sie sehr geschärft an, so wirkt der Theil gerade ebenso auf
                    uns, als das Ganze. Die Sprache wirkt daher nicht bloß, wie ein Gemälde durch
                    ein Zusammennehmen der neben einander stehenden Parthien, sondern zugleich und
                    sogar hauptsächlich, wie eine Musik, in welcher die vergangenen und noch
                    folgenden Töne nur dadurch in dem gegenwärtigen mitwirken, daß sie ihn
                    verstärken und brauchen. Eben das nun ist auch der Fall mit unsrer geistigen
                    Thätigkeit. Das Vergangne ist vergangen, das jetzt Thätige ist nur die durch
                    alle bisherige Uebung gestärkte und zu dieser Thätigkeit in diesem Augenblick
                    bestimmte Kraft. Da wir aber die Sprache selbst, und nur nach und nach und nur
                    für und durch unser Denken mühsam gebildet haben (ein Fall, in dem sich jeder
                    befindet, dem Wörter mehr als leere Schälle sind, da jedes ächte Verstehen ein
                    neues Prägen von Ausdrücken ist) so bringt uns die Sprache unaufhörlich die
                    Arbeit unseres Geistes, und zwar in lauter bis auf einen gewissen Punkt
                    gelungenen, aber immer nur halb vollendeten Versuchen zurück, die also auch
                    immerfort zum weiteren Fortarbeiten zugleich Stimmung und Leitung gewähren.</p>
            <p>Das nun ist es, was ich die eigentliche Kraft der Sprache nennen möchte, ihre
                    Fähigkeit, den Trieb und die Kraft zu erhöhen, immerfort – wie Sie es nennen
                    wollen – mehr Welt mit sich zu verknüpfen, oder aus sich zu entwickeln. Indeß
                    ist auch so das Resultat ihres Wirkens nur auf dem Wege zum Ziele, nicht an
                    diesem selbst ausgedrückt. Es kommt nicht auf mehr oder weniger, nicht auf
                    Reichthum des Besitzes, sondern auf die Stärke der Kraft an. Alle unsre
                    Endlichkeit rührt daher, daß wir uns nicht unmittelbar durch und an uns selbst,
                    sondern nur in einem Entgegensetzen eines andren erkennen können, besteht in
                    einem ewigen Trennen, unsres Wesens in einzelne Kräfte, der Welt in einzelne
                    Gegenstände, der Menschheit in einzelne Menschen, des Daseyns in vorübergehende
                    Zeiten. Da diese Endlichkeit nicht in der That aufgehoben werden kann, so muß
                    sie es in der Idee; da es nicht auf göttliche Weise geschehen kann, muß es auf
                    menschliche. Des Menschen Wesen aber ist es, sich erkennen in einem Andern;
                    daraus entspringt sein Bedürfniß und seine Liebe. Das Einzige, was daher
                    übrigbleibt, ist alle, zu irgend einer Zeit, und auf irgend eine Weise erlangte
                    Stärke und jegliche Richtung der inneren Kraft so eng in Einen Augenblick zu
                    versammeln, daß, da einmal keiner erscheinen kann, in dem sie unendlich und in
                    Verschmelzung mit einem unendlichen Object wirke, sie doch immer einen ereile,
                    in dem es voller, an einem größeren Object und in innigerer Berührung mit
                    demselben geschehe. Dahin aber zu gelangen, ist die Sprache das einzige
                    sinnliche und – als aus der innersten Menschheit stammend, und nur in ihr
                    möglich – menschliche Mittel, und zu diesem Zweck muß man sie brauchen und
                    tauglich machen.</p>
            <p>Daß man aber die Bestimmung des Menschen so festsetze, und sie weder in einer
                    Wirkung, noch in der ganzen Menschheit, noch in der Dauer eines ganzen Daseyns
                    suche, scheint mir nothwendig. Wer dies letztere thut, sieht den, für den er
                    doch sorgen will, mehr oder weniger als ein Werkzeug zu fremden Zwecken an. Ein
                    fühlendes und wirkendes Wesen kann die höchste Befriedigung nur in eigener That,
                    und nur in Einem ungetheilten Augenblick, in der Gegenwart finden. Die Zukunft
                    erinnert an Bedürfniß, und die Erinnerung der Vergangenheit ist wehmüthig oder
                    kalt.</p>
            <p>In dies Geschäft, die Sprache diesem höheren Bildungszweck zuzuführen, greift nun
                    geradezu, (und zwar allein unter allen Künsten) die Dichtkunst ein, wenn
                    dieselbe nemlich ihrem Endzweck vollkommene Genüge leistet. Denn alsdann
                    bestimmt sie die Sprachfähigkeit (d. i. die Fähigkeit, innere Gedanken und
                    Empfindungen und äußere Gegenstände vermöge eines sinnlichen Mediums, das
                    zugleich Werk des Menschen und Ausdruck der Welt ist, gegenseitig aus einander
                    zu erzeugen, oder vielmehr seiner selbst, indem man sich in beide theilt, klar
                    zu werden) diese Fähigkeit bestimmt sie, thätig, und allein den Gesetzen der
                    Einbildungskraft gemäß thätig zu seyn. Indem sie also den Menschen nöthigt,
                    künstlerisch zu wirken, nöthigt sie ihn zugleich, nicht nur mit seiner ganzen
                    Menschheit (denn das thut alle Kunst) sondern auch gerade auf die einzige Weise
                    zu wirken, auf welche der Mensch vor sich selbst klar werden, und da von dieser
                    Klarheit alle Ausbildung abhängt, auf welche er sich ausbilden kann.</p>
            <p>Wer die Dichtkunst anders behandelt, und leider geschieht dies nur zu oft, der
                    verwandelt sie bloß in eine Malerei und Musik durch Sprache oder in ein
                    Raisonnement durch Bilder und erkauft einen größeren Umfang der Kunst durch
                    einen beträchtlichen Verlust an Stärke. Um bis auf jenen eigentlichen Punkt zu
                    gelangen, muß man, außer dem Künstler, zugleich in hohem Verstande Mensch seyn,
                    und da nun neue mächtige Kräfte beschworen und bewegt werden, so gehört wieder
                    mehr Künstlergewalt dazu, diese der Einbildungskraft zu unterwerfen. Da es aber
                    in jenem Punkt durchaus darauf ankommt, daß der Mensch sich im <hi rend="underline">Ganzen</hi> verstehe und bilde, so rückt man dem Ziele
                    näher, je mehr sentimentalen und philosophischen Gehalt man den Werken der
                    Dichtkunst giebt, oder vielmehr je mehr man die Kräfte des Menschen gerade aus
                    dem Punkte bewegt, von dem aus sich alle auf Einmal aus der Stelle heben lassen.
                    Darum hat unter allen Künsten wenigstens die Dichtkunst gewiß Fortschritte
                    gemacht. Denn wenn gleich die Alten mehr sinnliche Schönheit der Sprache
                    besitzen, so hat unsere Sprache – vermöge des Fortrückens der Menschheit
                    überhaupt – eine feinere intellectuelle Ausbildung und eine den Menschen tiefer
                    und innerlicher bewegende Kraft. Wo in Absicht der Kunst überhaupt die Alten
                    unläugbar voranstehn, finden wir bei der wahren Eigenthümlichkeit der Dichtkunst
                    aufs mindeste Ersatz.</p>
            <p>Allein auch bei gleich richtiger Behandlung der Sprache kann man dieselbe mehr,
                    als Gegenstände malend und Empfindungen ausdrückend brauchen, und mehr (indem
                    sie dasselbe thut) wie ein bloßes Vehikel der Kraft, die, Anschauungen und
                    Empfindungen auffassend, nur ihrer Thätigkeit Luft und Bahn sucht, und das
                    Letztere scheint mir in Ihnen, vorzüglich in Vergleichung mit Göthe,
                    charakteristisch. Bei gleichem Ziel und gleichen Resultaten ist es ein wichtiger
                    Unterschied, von welcher Seite man ausgeht, und in der Sprache vereinigt sich
                    einmal die Welt, die sie darstellt und der Mensch, der sie schaft. Sollte nicht
                    Göthe mehr jene im Auge haben, nicht gleichsam seine anschauende und empfindende
                    Kraft mit seiner ausdrückenden messen, darin oft ringen, und das Werkzeug
                    anklagen, das er gebrauchen muß, die Sache – gerade darum weil er eine mehr auf
                    Anschauung gehende Stimmung hat – mehr und deutlicher von demselben trennen?
                    Sollten Sie hingegen – mit einer subjectiveren Stimmung – nicht mehr die
                    Richtung, die Bahn überhaupt, als den einzelnen Gegenstand verfolgen, mehr seine
                    Beziehung auf den Menschen (sein Abstammen aus ihm und sein Rückwirken auf ihn)
                    als ihn selbst und getrennt ins Auge fassen, sollte darum der Ausdruck nicht ihn
                    freiwilliger hervorrufen, und sollten Sie nicht seltner die Sprache der Armuth
                    beschuldigen, ja sie weniger abgesondert von der Sache betrachten? Wenigstens
                    scheint mir <persName ref="jwgoethe">Göthe</persName>’s Sprache da, wo sie auf
                        <hi rend="underline">seine</hi> Weise (denn ich übergehe bei Ihnen beiden
                    allgemeine Vorzüge) schön ist, sich vorzüglich durch die Reinheit des Maßes
                    auszuzeichnen, in dem jeder Ausdruck die volle Sache, sie ganz und nichts als
                    sie giebt. Wo es die Ihrige ist, da bewundre ich ein reiches und prächtiges
                    Fortrollen der Ausdrücke, das uns mit sich fortreißt, jedes Bild, jede
                    Empfindung bestimmt (aber nur das) hervorruft, und vor der folgenden wieder
                    verlöscht. Sie haben beide auch im Stil, und ich glaube in gleichem Grade, das
                    Verdienst, genau den Punkt zu treffen, in dem Objectivität und Subjectivität
                    sich streng die Wage halten müssen. Insofern es aber der Sprache ausschließend
                    zugehört, nicht bloß Zeichen eines Gegenstandes zu seyn, sondern denselben dem
                    Menschen durch Intellectualisirung näher zu bringen, behandeln Sie dieselbe mehr
                    ihrer Eigenthümlichkeit gemäß, und die Dichtkunst mehr, wie eine redende Kunst –
                    als von der Seite, wo sie der bildenden verwandt ist.</p>
            <p>Diese Betrachtungen hat Ihr Wallenstein im Ganzen bei mir erregt; Sie werden mich
                    leicht überheben, nun noch ins Einzelne einzugehen. Aber ich erlasse es Ihnen
                    nicht, es einmal mündlich zu thun. Verzeihen Sie nur, liebster Freund, daß ich
                    mich hier so gehen ließ. Aber Sie kennen meine Natur und haben Duldsamkeit. Wenn
                    ich die Schwierigkeiten fühle, einer Kritik, die es eben so sehr der
                    Fähigkeiten, als der Werke seyn müßte, einen bestimmten Maßstab und nur eine
                    hinlänglich verständliche Sprache zu geben, so möchte ich diese Manier für eine
                    Verirrung halten, zu der mich nun einmal Anlage oder Gewohnheit verdammt. Aber
                    dann scheint es mir doch wieder nöthig, nicht bloß die Regeln des Verfahrens,
                    sondern auch die Muster und die Gränzen der Richtungen zu bestimmen, und so
                    komme ich immer wieder ins alte Gleis zurück.</p>
            <p>Das Einzige muß ich noch, ehe ich schließe, hinzufügen, daß Sie, meinem Urtheil
                    nach, Ihrem Werk und eigentlich Wallensteins Tod Unrecht gethan haben, es als
                    drei Stücke anzusehen, und das Ganze nur ein dramatisches Gedicht zu nennen.
                    Hätte ich zu rathen gehabt, so hätte ich nur das letzte Stück, aber dies sehr
                    eigentlich, als das wahre Trauerspiel, die ersten als eine Vorbereitung
                    angesehen, den Leser in den von Ihnen vorbereiteten Gegenstand einzuführen – er
                    hätte nun diese beiden Stücke bloß lesen, oder was besser war, sehen mögen.
                    Wenigstens dünkt mich, wird die Kritik immer so urtheilen müssen. Als eignes
                    Stück könnten sich wohl die Piccolomini nicht halten. Aber so ist nicht allein
                    nichts darauf zu sagen, sondern Sie haben ein Muster gegeben, das nachahmen mag,
                    wer Kraft dazu hat. Denn leicht ist es nicht, da die ersten Stücke – wenn sie,
                    wie bei Ihnen, wirken sollen – nicht bloß ganz dramatisch, sondern bis auf die
                    fehlende Auflösung allein, vollkommene Ganze seyn müssen. Zur unverbrüchlichen
                    Regel machen, daß ein Stück alle Exposition schlechterdings in sich enthalten
                    solle, auch wenn es schlechthin unmöglich oder schädlich seyn würde, können nur
                    die, welche im Grunde alle Kunstwerke zu Kunststücken herabwürdigen möchten.
                    Ueber den Gang in den Piccolomini’s hätte ich noch einiges zu bemerken, aber ich
                    will schlechterdings nicht noch länger seyn.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
