<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../WvH_Schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="wvh_letters">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Wilhelm von Humboldt an Caroline von Humboldt, 07.05.1801<idno type="BBAW">585</idno>
            </title>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/135657458">Frank Zimmer</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/">Investigation</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/120492644">Jürgen Trabant</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/">Project administration</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/">Supervision</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1053159110">Ute Tintemann</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353">Lou Klappenbach</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-7447-4589">Sascha Grabsch</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Elise Hanrahan</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title>Wilhelm von Humboldt: Online-Edition der sprachwissenschaftlichen
                        Korrespondenz</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://www.bbaw.de"> Berlin-Brandenburgische Akademie der
                        Wissenschaften (BBAW) </ref>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"> Creative
                        Commons Attribution 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0) </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl type="orig">H (alt): Berlin, A.v.Sydow (laut Hurch verschollen)</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="print">Grundlage der Edition: Sydow 1906–1916, Bd. 2, S. 91–94. – Gárate 1933, 85–91 (span. Übersetzung); Humboldt 2010, S.
                            379–381 (B. Hurch)</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="KMV"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="Mattson">Mattson 660</bibl>
               </witness>
            </listWit>
            <listPerson type="mentioned">
               <person corresp="gwbokelmann">
                  <persName>Bokelmann, Georg Wilhelm</persName>
               </person>
               <person corresp="avh">
                  <persName>Humboldt, Alexander von</persName>
               </person>
               <person corresp="ludwigvetrurien">
                  <persName>Ludwig, Herzog von Parma, König von Etrurien</persName>
               </person>
               <person corresp="ammunibe">
                  <persName>Munibe Aréizaga, Antonio María de, 11. Graf von
                            Peñaflorida</persName>
               </person>
               <person corresp="jmmurga">
                  <persName>Murga y la Barrera, José Maria de</persName>
               </person>
            </listPerson>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <ab type="incipit"/>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="wvh">Humboldt, Wilhelm von</persName>
               <date type="author" when="1801-05-07"/>
               <placeName key="Vitoria">Vitoria</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="cvh1">Humboldt, Caroline von</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <langUsage n="">
            <language ident="eu">Baskisch</language>
            <language ident="es">Spanisch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item n="name">FZ</item>
            <item n="date">7. Oktober 2020</item>
            <item n="status">in Bearbeitung</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url=""/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener>
               <dateline>Vitoria, 7. Mai 1801</dateline>
            </opener>
            <p>Du wirst Dich wundern, meine liebe Li, daß ich Dir schon von hier aus schreibe.
                    Aber wir haben unsern Reiseplan ein wenig abgeändert, und statt zuerst nach
                        <placeName ref="Bilbao">Bilbao</placeName> zu gehen, sind wir vorher hierher
                    gekommen. Ich schrieb Dir zuletzt aus <placeName ref="Getaria">Guetaria</placeName>. Von <placeName ref="Getaria">Guetaria</placeName> aus
                    gingen wir an der Küste weiter fort, über <placeName ref="Deba">Deba</placeName>, <placeName ref="Mutriku">Motrico</placeName> und <placeName ref="Ondarroa">Ondarroa</placeName>. Wir genossen noch sehr schöne Gegenden,
                    herrliche Meeresansichten und den Anblick eines so schön kultivierten, so gut
                    bevölkerten Landes, als es uns noch nirgends vorgekommen war. Von <placeName ref="Ondarroa">Ondarroa</placeName> aus verließen wir die Küste, um
                    landeinwärts einen kleinen Flecken, <placeName ref="Markina">Marquina</placeName>, aufzusuchen, in dem ein paar Leute gerade sein
                    sollten, an die ich gute Empfehlungen hatte. Der Weg war auch dahin sehr schön,
                    ein ziemlich enges Tal an einem kleinen Fluß, mit lauter einzelnen Bauerhäusern
                    und sogenannten Ritterschlössern und vielen Eisenhämmern, bei deren Schleusen
                    der Bach hübsche Wasserfälle bildete. In <placeName ref="Markina">Marquina</placeName> hatte uns der <persName ref="ammunibe">Graf
                        Peñaflorida</persName>
               <note type="footnote" resp="editor">Humboldt 2010, S.
                        424: Munibe y Areizaga, Antonio María de, Conde de Peñaflorida.</note> in
                        <placeName ref="San Sebastiano">San Sebastiano</placeName> an sein Palacio
                    (wie man es hier nennt) gewiesen, um dort, weil die Posada schlecht sei, zu
                    wohnen, und wir zogen also wirklich um achte auf dem gräflichen Palacio sehr Don
                    Quixotemäßig ein. An der Tür empfing uns der alte Verwalter des Grafen, der ihn
                    und seinen Bruder ehemals ans Reisen geführt hatte, in <placeName ref="Paris">Paris</placeName> gewesen war und uns, ehe er nur unsre Pferde in den Stall
                    bringen ließ, auf dem Flur seine ganze Lebensgeschichte erzählte. Dieser
                    Administrador schien dem armen <persName ref="gwbokelmann">Bokelmann</persName>
                    in die Glieder zu schlagen. Denn als ich den Abend ein wenig ausgewesen war und
                    zurückkam, fand ich ihn mit entsetzlichen Kopfschmerzen, und die Nacht nahm es
                    so zu, daß es mir in der Tat bange wurde. Ich verordnete ihm aber ein
                    Brechpulver, und dadurch brachte ich ihn doch in den Stand, daß er am
                    überfolgenden Tage weiterreiten konnte und er nun wieder ganz wohl ist. Mir sind
                    die zwei Tage, die wir da zugebracht haben, sehr merkwürdig gewesen. Du kennst
                    die Art der spanischen Häuser, die Leere an Möbeln und Menschen, die da
                    herrscht, und wenn Du Dir nun dazu denkst, daß dieses Schloß von dem Ort eine
                    viertel Stunde entfernt allein in Wald und Bergen lag, so hast Du ein Bild der
                    melancholischen Stille, die da herrschte. Ich leistete teils <persName ref="gwbokelmann">Bokelmann</persName> Gesellschaft, teils besuchte ich
                    Leute in der Stadt. Dieser Ort, der im tiefsten Innern der Provinz liegt, ist
                    gerade der, wo am besten Baskisch gesprochen wird, wo die Menschen am meisten
                    Nationalstolz haben, und da ich gleich mit allen bekannt wurde, so kam ich
                    dadurch ins Innerste der Nationaleigenheiten. Auch ging ich viel im Felde
                    spazieren, und da die Leute, die dort arbeiteten, und die so außerordentlich
                    gutmütig sind, sahen, daß ich auf ihre Arbeit und ihre Ackerwerkzeuge acht gab,
                    daß ich etwas Baskisch verstand und sprach, so waren sie von einer ordentlich
                    merkwürdigen Freude darüber und riefen mich schon von fern heran. Außerdem war
                    der Generaldeputierte von <placeName ref="Bilbao">Bilbao</placeName>
               <note type="footnote" resp="editor">Humboldt 2010, S. 380 Anm. a: <persName ref="jmmurga">Josef Maria Murga</persName>; dort S. 424: Murga de la
                        Barrera, Jose(ph) María de (1770–1834); Bürgermeister von Marquina/Markina
                        und Generaldeputierter von Vizcaya/Biskaia 1800–1802.</note> dort, an den
                    mich Esquia<note type="footnote" resp="editor">Humboldt 2010, S. 380 Anm. b:
                        Vermutlich Joaquin Maria de Eguia, den Humboldt in Vitoria getroffen
                        hatte.</note> empfohlen hatte, ein sehr aufgeklärter, unterrichteter,
                    denkender und höchst liebenswürdiger Mensch. Im Schloß ging es indes auch so
                    ziemlich. Freilich fehlte es an vielerlei. Aber die Betten waren doch gut, das
                    Essen ohne Öl und der Salat sogar mit sehr gutem, und die Leute so willig und
                    gutmütig, daß wir wenigstens Herren im Hause waren. Von <placeName ref="Markina">Marquina</placeName> aus war eigentlich unser Plan, wieder rückwärts nach
                    <placeName ref="Hernani">Hernani</placeName>, wo wir durchgekommen sind, zu gehen,
                    um den <persName ref="ludwigvetrurien">König von Toskana</persName> dort
                    durchreisen zu sehen. Man gab ihm dort ein Fest mit einem sehr sonderbaren alten
                    Nationaltanz, dem Degentanz, und ich hätte sehr viel darum gegeben, dies
                    Schauspiel zu genießen. Aber so mußten wir wegen <persName ref="gwbokelmann">Bokelmann</persName>s Krankheit liegen bleiben, und ich mochte ihn
                    natürlich nicht mitten in <placeName ref="Markina">Marquina</placeName>, da er
                    fast noch gar nicht Spanisch spricht, unter den Urgestalten der Öde die einzig
                    redende Brust, allein lassen.</p>
            <p> Auf dem Wege hierher kamen wir durch <placeName ref="Bergara">Bergara</placeName>. Da
                    versammelten sich meine alten Freunde um mich, und da ein Brief <persName ref="avh">meines Bruders</persName> in den <hi rend="antiqua">Anales de historia natural</hi>
                    gestanden hat<note type="footnote" resp="editor">
                  <hi rend="italic">Anales de historia natural</hi>, Oktober 1800, Nr. 6, Band 2, S. 251–268. [FZ]</note>, so war der Baron de Humboldt so bei allen Seminaristen bekannt,
                    daß <persName ref="gwbokelmann">Bokelmann</persName> versicherte, er habe unsern
                    Namen nie so klar aussprechen hören. Hier hat mich der alte Prestuano<note type="footnote" resp="editor">Humboldt 2010, S. 380: Prestamero; dort S.
                        425: Prestamero y Sodupe, Diego Lorenzo de (1733–1817; bask. Gelehrter und
                        Priester, wichtiger Informant Humboldt in Vitoria/Gasteiz).</note>, dessen
                    Du Dich wohl noch erinnerst, mit der größten Herzlichkeit aufgenommen, mich
                    gleich zu einer <hi rend="antiqua">amiga</hi> geführt, wo sie mich mit Konfitüren
                    und <hi rend="antiqua">chiocolata</hi> traktiert haben, hat mir einen kleinen
                    Garten gezeigt, den er jetzt bearbeitet, und mir gewiesen, daß er schon ein Bett
                    für mich zurecht gestellt hatte. Er hat auch nach Dir und den Kindern sehr viel
                    gefragt und ist wirklich ein sehr liebenswürdiger alter Mann. Ich werde noch
                    heute und vielleicht noch morgen hier bleiben, dann ziehen wir weiter nach
                    <placeName ref="Bilbao">Bilbao</placeName> zu. </p>
            <p>Ich bin wohl, meine teure, gute Li, und wäre ganz glücklich, wenn ich mich
                    weniger nach Dir und den Kindern zurücksehnte. Ich glaube nicht, daß ich mich
                    wieder ohne Not entschließen werde. Euch alle zu verlassen. Hätte ich nur eins
                    der Kleinen bei mir, so wäre es mir schon ein anschauliches Bild Deiner selbst.
                    Verzeih, daß ich nicht mehr schreibe, meine teure, gute Li, aber ich habe viel
                    zu tun und möchte gern, da ich einmal hier bin, die Zeit ganz benutzen. </p>
            <closer>
               <signed>H.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
