<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../WvH_Schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="wvh_letters">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Wilhelm von Humboldt an José María de Murga y la Barrera, 20.07.1801<idno type="BBAW">598</idno>
            </title>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/135657458">Frank Zimmer</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/">Investigation</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/120492644">Jürgen Trabant</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/">Project administration</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/">Supervision</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1053159110">Ute Tintemann</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353">Lou Klappenbach</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-7447-4589">Sascha Grabsch</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Elise Hanrahan</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title>Wilhelm von Humboldt: Online-Edition der sprachwissenschaftlichen
                  Korrespondenz</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://www.bbaw.de"> Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften
                  (BBAW) </ref>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"> Creative
                  Commons Attribution 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0) </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl type="orig">H (alt): Torre-Vidarte, D. José Maria Murga y Arana</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="print">Grundlage der Edition: Gárate 1934, S. 437–444</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="KMV"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="Mattson">Mattson 671</bibl>
               </witness>
            </listWit>
            <listPerson type="mentioned">
               <person corresp="jdbarbie">
                  <persName>Barbié du Bocage, Jean-Denis</persName>
               </person>
               <person corresp="mbardewisch">
                  <persName>Bardewisch, Martin</persName>
               </person>
               <person corresp="fcorral">
                  <persName>Corral y Eguía, Fausto Antonio José de</persName>
               </person>
               <person corresp="jldavid">
                  <persName>David, Jacques-Louis</persName>
               </person>
               <person corresp="pnfdidot">
                  <persName>Didot, Pierre-Nicolas-Firmin, le jeune</persName>
               </person>
               <person corresp="fjmeguia">
                  <persName>Eguía y del Corral, Francisco Javier María de (4. Marqués de
                     Narros)</persName>
               </person>
               <person corresp="aiturriaga">
                  <persName>Iturriaga y Emparán, Agustín de</persName>
               </person>
               <person corresp="ikant">
                  <persName>Kant, Immanuel</persName>
               </person>
               <person corresp="livius">
                  <persName>Livius</persName>
               </person>
               <person corresp="lgmazarredo">
                  <persName>Mazarredo, Lope García de</persName>
               </person>
               <person corresp="jmugartegui">
                  <persName>Mugartegui y Elio, Javiera</persName>
               </person>
               <person corresp="pmugartegui">
                  <persName>Mugartegui Ormaza Torrezar, Pedro Valentín de</persName>
               </person>
               <person corresp="mamurga">
                  <persName>Murga y Andoneagui, Miguel Antonio</persName>
               </person>
               <person corresp="napoleon">
                  <persName>Napoleon Bonaparte</persName>
               </person>
               <person corresp="fsdesmarais">
                  <persName>Regnier-Desmarais, François-Séraphin</persName>
               </person>
               <person corresp="sallust">
                  <persName>Sallust</persName>
               </person>
               <person corresp="tacitus">
                  <persName>Tacitus</persName>
               </person>
               <person corresp="cvillers">
                  <persName>Villers, Charles François Dominique de</persName>
               </person>
               <person corresp="jjzalduaymurga">
                  <persName>Zaldúa y Murga, Joaquina Josefa de</persName>
               </person>
            </listPerson>
            <listBibl type="mentioned">
               <bibl corresp="1432">Barthélemy, Jean Jacques (1788): Voyage du jeune Anacharsis en
                  Grèce, dans le milieu du quatrième siècle avant l’ère vulgaire, 4 Bände und ein
                  Kartenband, Paris: De Bure</bibl>
               <bibl corresp="1433">Villers, Charles (1801): Philosophie de Kant, ou principes
                  fondamentaux de la philosophie transcendentale, Metz: Collignon</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <ab type="incipit">Monsieur, Comment me pardonnerez Vous, mon digne et respectable ami,
               d’avoir tardé jusqu’à présent de Vous écrire? …</ab>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="wvh">Humboldt, Wilhelm von</persName>
               <date type="author" when="1801-07-20"/>
               <placeName key="Paris">Paris</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="jmmurga">Murga y la Barrera, José María de</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref target="427" type="next">24.09.1801</ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <langUsage n="">
            <language ident="eu">Baskisch</language>
            <language ident="fr">Französisch</language>
            <language ident="xtg">Gallisch, transalpin</language>
            <language ident="ga">Irisches Gälisch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item n="name">FZ</item>
            <item n="date">4. März 2021</item>
            <item n="status">in Bearbeitung</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url=""/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener>
               <salute>Monsieur,</salute>
            </opener>
            <p>Comment me pardonnerez Vous, mon digne et respectable ami, d’avoir tardé jusqu’à
               présent de Vous écrire? Mais je m’étais proposé de ne le faire qu’après être revenu
               ici à <placeName ref="Paris">Paris</placeName>, et en arrivant ici je voulais Vous
               donner réponse en même temps sur la carte de la Grèce qui manque à Votre <bibl sameAs="1432">Voyage d’Anacharsis</bibl>. <persName ref="jdbarbie">Mr. Barbié du
                  Bocage</persName> que je devais voir pour cet effet était allé pour quelques
               semaines à la campagne, il n’est revenu que depuis très peu de jours et ce n’est
               qu’aujourd’hui que je puis satisfaire un désir que j’avais depuis tout le tems que je
               Vous ai quitté à <placeName ref="Bilbao">Bilbao</placeName>.</p>
            <p>Vous savez déjà par Vos amis à <placeName ref="Gernika">Guernica</placeName> et
                  <placeName ref="Azpeitia">Azpeitia</placeName> que mon retour de <placeName ref="Bilbao">Bilbao</placeName> n’a pas été aussi agréable que le fût mon premier
               voyage. Une pluie presque continuelle m’a persecuté depuis <placeName ref="Portugalete">Portugalete</placeName> jusqu’à <placeName ref="Bayonne">Bayonne</placeName>, et un débordement dont <placeName ref="Bilbao">Bilbao</placeName> doit avoir beaucoup souffert aussi m’a tenu presque deux jours
               à <placeName ref="Gernika">Guernica</placeName>.</p>
            <p>Cependant j’ai eu de beaux lumières pour jouir de la belle situation de <placeName ref="Bermeo">Bermeo</placeName>, du joli port de <placeName ref="Lekeitio">Lequeitio</placeName> et de quelques autres points de vue pittoresques et étant
               très peu sensible aux injures du tems je ne me suis pas occupé avec moins d’intérêt
               du pays que je parcourais.</p>
            <p>Je ne saurais vous dire avec quelle bonté et quelle amitié <persName ref="aiturriaga">Monsieur d’Iturriaga</persName> m’a accueilli chez lui, quelle soirée agréable
               j’y ai passé et avec quel regret j’ai résisté à son invitation amicale d’y rester
               encore la journée suivante. Malheureusement le jour de mon arrivée à <placeName ref="Bayonne">Bayonne</placeName> était impérieusement fixé et il me fallut partir
               malgré le tems horrible qu’il faisait.</p>
            <p>Nous avons beaucoup parlé de Vous, Monsieur, avec Mr. et <persName ref="jmugartegui">Mme. Iturriaga</persName>, l’oncle <hi rend="italic">D. Ramón</hi> m’a conté
               quelques contes basques et je me suis trouvé dans cette famille respectable traité le
               premier jour comme si j’y avais déjà passé des semaines entières, fruit précieux de
               cette hospitalité généreuse, de cette candeur et franchise de caractère que l’on
               trouve si rarement dans d’autres païs et qu’on ne trouve nulle part ainsi que dans
               quelques familles de la Biscaye, ornées de toutes les graces de l’esprit. <persName ref="jmugartegui">Madame d’Iturriaga</persName> m’a raconté qu’étant encore dans
               la maison de <persName ref="pmugartegui">son père, Mr. de Mugartegui</persName>, elle
               a passé une portion de son enfance avec Vous, Monsieur, elle m’a beaucoup parlé de
                  <persName ref="mamurga">Monsieur Votre père</persName> pour qui, d’après tout ce
               que les personnes les plus diffèrentes m’ont dit de lui, j’ai conçu la plus grande
               estime et un vif regret de ne pas l’avoir vu davantage.</p>
            <p>Qu’est-ce en général qu’un voyage fait rapidement! Celui de Biscaye m’a laissé des
               souvenirs bien doux, des souvenirs qui m’occuperont encore longtemps et que je ne
               perdrai jamais, mais combien aussi ne m’est-il pas resté de regrets de n’avoir pas pu
               séjourner plus longtemps dans un païs qui m’attachait par tant d’attraits, d’avoir
               quitté si promptement des personnes qvec qui j’aurais au moins voulu passer plusieurs
               mois. </p>
            <p>Revenu à <placeName ref="Bayonne">Bayonne</placeName> j’ai encore parcouru le païs
               Basque Français. Ce voyage n’a pas été sans intérêt pour moi mais quelle difference
               cependant entre ce païs et la Biscaye. Les habitants en ont peut-être une certaine
               légèreté et une certaine grace qui en résulte de plus que les Biscayens, leur langage
               surtout (je puis le dire devant Vous Monsieur, qui êtes un connaisseur éclairé et non
               pas un partisan aveugle de Votre dialecte) me parait bien plus doux que celui des
               habitants du Señorío et j’y commençais un peu à comprendre ce qu’ils disaient et
               balbutier moi-même quelques phrases. Mais ils manquent des qualités solides et
               essentielles des Biscayens. </p>
            <p>Au lieu que ces derniers sont la portion la plus éclairée des Espagnols, les Basques
               sont superstitieux et pleins de préjugés au milieu des <unclear>Français</unclear>.
               Ils sentent qu’ils ne forment point, comme les Biscayens, un corps politique
               respectable et distingué et n’ont point le caractère qui résulte nécessairement de ce
               sentiment. Ils sont une peuplade jettée par le hasard au milieu d’une nation
               puissante et éclairée et par là ils ont dans leur caractère quelques uns des traits
               que l’on retrouve dans toutes les peuplades ou isolées ou opprimées.</p>
            <p>Car il me parait incontestable que quelque soit le sort qu’aient éprouvé les
               privilèges des Provinces Basques de l’Espagne, tous les heureux effets que produit le
               sentiment d’une liberté bien ordonnée et d’une égalité parfaite de droits, se
               trouvent evidemment exprimées dans le caractère de la nation Biscayenne. La Biscaye
               est le seul païs que j’ai jamais vu où la culture intellectuelle et morale soit
               vraîment populaire, où les premières et les dernières classes de la société ne soient
               pas séparées par une distance pour ainsi dire immense, où l’instruction et les
               lumières des premières ont pénétré au moins jusqu’à un certain point jusqu’aux
               dernières et où la bonhomie, la franchise, l’innocente candeur de celles-ci n’est pas
               devenue étrangère aux premières. C’est là surtout le grand attrait qu’a eu ce païs-là
               pour moi. On voit là véritablement une nation, la force, le mouvement, même la forme
               générale du caractère vient de la masse et n’est que cultivé et raffiné par les
               individus que leur situation personnelle a mis en état de faire des progrès plus
               rapides. Dans presque tous les autres païs le peuple n’est qu’une masse inerte.</p>
            <p>C’est surtout le cas en France et si la nation française a toujours manqué d’esprit
               public, si on a vu régner tour à tour dans ce païs ou une superstition affreuse ou un
               libertinage d’esprit également pernicieux aux moeurs, si même la plus haute poésie
               des Français manque souvent de vigueur et de naturel c’est, ce me semble, que c’est
                  <sic>pas</sic> le génie et l’esprit de la masse nationale qui domine en France
               mais plutôt les opinions de quelques classes qui en donnant le ton, n’excitent que de
               faibles imitations dans les autres. </p>
            <p>Je n’ai pas cessé de m’occuper de la Biscaye pendant les quatre semaines que je suis
               de retour <placeName ref="Paris">ici</placeName>. J’ai beaucoup étudié la langue,
               j’ai copié un dictionnaire basque manuscrit<note type="footnote" resp="editor">In der
                  Bibliothèque Nationale de France gibt es heute <ref type="linkExt"
                       target="https://gallica.bnf.fr/services/engine/search/sru?operation=searchRetrieve&amp;version=1.2&amp;query=%28dc.title%20all%20%22Dictionnaire%20basque-français%2C%20par%20Silvain%20Pouvreau%22%29%20and%20dc.type%20all%20%22manuscrit%22&amp;keywords=Dictionnaire%20basque-français,%20par%20Silvain%20Pouvreau&amp;suggest=1#resultat-id-1">zwei Exemplare</ref> des <hi rend="italic">Dictionnaire basque-français, par
                        <persName ref="spouvreau">Silvain Pouvreau</persName>, prêtre du diocèse de
                     Bourges</hi> aus dem 17. Jahrhundert. [FZ]</note> que j’ai trouvé à la <orgName ref="7">Bibliothèque Nationale</orgName>, j’ai étudié la langue ancienne des
               Irlandais et du païs de Galles et les ouvrages que l’on a écrit sur cet idiome. J’ai
               preparé en un mot autant que j’ai pu le petit travail que je compte faire cet hiver
               sur la langue et la nation Basques<note type="footnote" resp="editor">Die <hi rend="italic">
                     <bibl sameAs="746">Ankündigung einer Schrift über die Vaskische
                        Sprache und Nation</bibl>
                  </hi> erschien im Jahr 1812, die Monographie <hi rend="italic">
                     <bibl sameAs="206">Prüfung der Untersuchungen über die Urbewohner
                        Hispaniens vermittelst der Vaskischen Sprache</bibl>
                  </hi> erst 1821.
                  [FZ]</note> qui donnera, au moins, j’espère, une idée plus juste et plus
               raisonnable sur l’un et l’autre objet.</p>
            <p>Vous, Monsieur, Vous occupez trop peu de Votre langue nationale à ce qu’il m’a paru
               pour que j’aye pu oser demander quelques secours pour cette entreprise toujours assez
               difficile pour un étranger. Vous avez certainement des occupations plus importantes à
               suivre; cependant Vous m’obligeriez infiniment si Vous vouliez vouer quelques instans
               seulement à un petit travail qui néanmoins me serais bien précieux. Je désirerais
               donner un petit échantillon de la langue elle-même. Comme on n’a que des livres de
               dévotion je ne pourrais le choisir que de là ou du Nouveau Testament. J’ai même déjà
               fait pour cet effet une version exacte, verbale et interlinéaire dans le genre dont
                  <persName ref="fsdesmarais">Des Marais</persName> les dresse des auteurs anciens
               de quelques morceaux de ces livres. Mais de quel prix il serait d’avoir un seul
               chapitre ou de <persName ref="tacitus">Tacite</persName> ou de <persName ref="sallust">Salluste</persName> ou de <persName ref="livius">Tite-Live</persName> rendus dans Votre langue? Ne pourrais je point obtenir ce
               présent de Vous, Monsieur? N’allez pas me dire que Vous n’avez pas assez étudié Votre
               langue pour cela. Je sais par bien des personnes, qui me l’ont assuré souvent, que
               Vous la parlez aussi correctement qu’élégamment. Ne me renvoyez pas à quelques autres
               personnes que je consultais sur Votre idiome en Biscaye. Vous m’avez permis de Vous
               parler sincèrement, je puis donc Vous dire avec franchise que quelques respectables
               que soient ces personnes, quelque profonde leur connaissance de Votre langue, il est
               impossible qu’elles fassent une traduction avec la même énergie et la même élégance
               qu’un homme nourri de la littérature ancienne et de la plus belle des nations
               modernes ainsi que Vous, Monsieur. Même le châpitre le plus court me serait
               extrêmement précieux et il serait un monument durable de Vos bontés pour moi.</p>
            <p>Notre ami Eguía<note type="footnote" resp="editor">Bei dem genannten Eguía dürfte es
                  sich um den Sohn des <persName ref="jmeguia">Joaquín María de Eguía y Aguirre, 3.
                     Marqués de Narros</persName> (1733–1803), namens <persName ref="fjmeguia">Francisco Javier María de Eguía y del Corral</persName> (1760–1830) handeln.
                  Denn Humboldt schreibt in den <hi rend="italic">
                     <bibl sameAs="1192">Vasken</bibl>
                  </hi>: "Daher haben viele Familien doppelte Namen, und da einer
                  derselben dem Titel, der andre der Familie angehört, der Titel aber, streng
                  genommen, nur Einem, dem Erstgebohrenen zukommen kann, so führt manchmal der Sohn
                  einen andern, als der Vater. So z.B. heisst der Sohn des Marques de Narros, einer
                  sehr bekannten Familie, nur Eguia." (Humboldt 2010, S. 175). Der Vater, Joaquín
                  María de Eguía, war ein bedeutender Informant Humboldts im Baskenland (Humboldt
                  2010, S. 355f. und 359 sowie Index S. 421 [dort eigenartigerweise "José María"!]).
                  [FZ]</note> vous aura dit que j’ai eu le plaisir de le rencontrer dans la route de
                  <placeName ref="Bayonne">Bayonne</placeName> à <placeName ref="Paris">Paris</placeName>, mais que j’ai eu le regret de le quitter presqu’aussi-tôt. Je
               Vous prie bien instamment Monsieur, de lui dire mille choses amicales de ma part et
               de lui rappeler ses promesses de me faire avoir de la musique Basque ou par lui-même
               ou par son ami <persName ref="fcorral">Monsieur de Corral</persName> à <placeName ref="Zarautz">Zarauz</placeName>
               <hi rend="italic">qui m’en avait promis</hi> mais qui doit l’avoir oublié. Tous les
               paquets qu’il voudra adresser à <persName ref="mbardewisch">Monsieur
                  Bardewisch</persName>, Commisaire des relations commerciales de la Prusse à
                  <placeName ref="Bayonne">Bayonne</placeName> me parviendront sans faute. Une
               simple lettre me trouvera plus vite par la poste sous l’adresse directe à Mr. de
               Humboldt, l’aîné à <placeName ref="Berlin">Berlin</placeName> et c’est sous cette
               adresse que je Vous prierais, Monsieur, de vouloir bien me donner de Vos
               nouvelles.</p>
            <p>Quand aux grandes nouvelles politiques, je ne saurais rien Vous en dire du tout,
               Monsieur. Tous les points sur lesquels la curiosité du public était fixée il y a
               quatre mois et davantage ne sont pas encore decidés dans ce moment et on n’a
               peut-être jamais observé un silence aussi parfait sur des choses aussi importantes.
               La santé de <persName ref="napoleon">Buonaparte</persName>, puisque Vous avez sans
               doute entendu parler de son indisposition est entiérement rétablie et la France n’a
               rien à craindre à cet égard. </p>
            <p>
               <persName ref="jldavid">David</persName> vient de finir son portrait de <persName ref="napoleon">Bonaparte</persName>. Le héros passe, monté sur un cheval blanc, le
               mont St. Bernard et montre à ses troupes la cime de la montagne qu’ils doivent encore
                  atteindre<note type="footnote" resp="editor">Siehe den <ref type="linkExt"
                       target="https://fr.wikipedia.org/wiki/Bonaparte_franchissant_le_Grand-Saint-Bernard">ausführlichen Artikel in der französischen Wikipedia</ref>. [FZ]</note>. La
               vigueur du cheval, la physiognomie du guerrier, son grand manteau soulevé par le vent
               et le païsage sauvage et solitaire concourent à faire une très forte impression sur
               l’âme du spectateur. On pourrait cependant trouver à redire contre plusieurs petites
               choses et je crains que le portrait surtout de <persName ref="napoleon">Bonaparte</persName> ne sera pas trouvé assez ressemblant.</p>
            <p>
               <persName ref="cvillers">Un Français nommé Villers</persName>, qui a habité
               l’Allemagne pendant plusieurs années, vient de donner <bibl sameAs="1433">en français
                  une exposition</bibl> de la Philosophie de <persName ref="ikant">Kant</persName>
               dont Vous avez certainement ouï parler. Il fait une attaque formelle contre la
               philosophie des Français qu’il trouve trop superficielle et cet ouvrage ne laisse pas
               d’être un phénomène assez intéressant. Je ne l’ai cependant pas encore assez lu pour
               le juger entièrement. Je suis très faché, Monsieur, que les nouvelles que je Vous
               donne de la carte de la Grèce qui Vous manque ne soient pas plus favorables. Le
               dessin en est dans le portefeuille de <persName ref="jdbarbie">Barbié de
                  Bocage</persName> mais puisque <persName ref="pnfdidot">Didot le jeune</persName>
               qui a imprimé <bibl sameAs="1432">cette édition</bibl> a fait banqueroute et qu’il
               doit encore des sommes considérables à <persName ref="jdbarbie">Barbié de
                  Bocage</persName> celui-ci ne veut pas les faire graver avant qu’il ne se soit
               arrangé avec <persName ref="pnfdidot">Didot</persName> ce qui pourra encore durer
               fort longtems.</p>
            <p>Je vais finir cette lettre. Pardonnez-en la longueur, mon respectable ami, faites moi
               le plaisir de présenter mes respects à <persName ref="jjzalduaymurga">Madame
                  Murga</persName> et de me rappeler au souvenir de <persName ref="lgmazarredo">Mrs.
                  de Mazarredo</persName>, <persName ref="aiturriaga">Iturriaga</persName> et tous
               ceux qui voudront bien se souvenir encore de moi. Je ne pourrais jamais oublier leurs
               bontés pour moi, l’amitié dont ils m’ont comblé et je m’estimerai infiniment heureux
               si Vous voudriez bien me donner bientôt de Vos nouvelles et des leurs.</p>
            <closer>
               <salute>Agréez en attendant l’assurance des sentiments d’estime, d’attachement
                  et d’amitié avec lesquels je suis toujours.<lb/>Monsieur<lb/>Votre<lb/>très humble
                  et très
                  obéissant<lb/>serviteur,</salute>
               <signed>HUMBOLDT.</signed>
               <lb/>
               <dateline>à
                  Paris<lb/>le 20. d. Juillet<lb/>1801</dateline>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
