<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../WvH_Schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="wvh_letters">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Wilhelm von Humboldt an Caroline von Humboldt, 01.06.1801<idno type="BBAW">591</idno>
            </title>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/135657458">Frank Zimmer</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/">Investigation</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/120492644">Jürgen Trabant</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/">Project administration</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/">Supervision</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1053159110">Ute Tintemann</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353">Lou Klappenbach</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-7447-4589">Sascha Grabsch</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Elise Hanrahan</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title>Wilhelm von Humboldt: Online-Edition der sprachwissenschaftlichen
                        Korrespondenz</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://www.bbaw.de"> Berlin-Brandenburgische Akademie der
                        Wissenschaften (BBAW) </ref>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"> Creative
                        Commons Attribution 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0) </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl type="orig">H (alt): Berlin, A.v.Sydow (laut Hurch verschollen)</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="print">Grundlage der Edition: Sydow 1906–1916, Bd. 2, S.
                            110–112. – Humboldt 2010, S. 392–394 (B. Hurch)</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="KMV"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="Mattson">Mattson 666</bibl>
               </witness>
            </listWit>
            <listPerson type="mentioned">
               <person corresp="gschlabrendorf">
                  <persName>Schlabrendorf, Gustav Graf von</persName>
               </person>
            </listPerson>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <ab type="incipit"/>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="wvh">Humboldt, Wilhelm von</persName>
               <date type="author" when="1801-06-01"/>
               <placeName key="Bayonne">Bayonne</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="cvh1">Humboldt, Caroline von</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <langUsage n="">
            <language ident="eu">Baskisch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item n="name">FZ</item>
            <item n="date">8. Oktober 2020</item>
            <item n="status">in Bearbeitung</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener>
               <dateline>Bayonne, 1. Iunius 1801</dateline>
            </opener>
            <p>Ich bin wieder hier, meine liebe Li, und freue mich herzlich, meine Reise, soviel
                    Freude sie mir auch gemacht hat, vollendet zu haben. … Ich denke übermorgen, den
                        <date when="1801-06-03">3. Iunius</date>, von hier abzugehn. Gewiß weiß
                    ich's noch nicht, weil ich noch nicht weiß, ob nicht die vier Plätze, welche die
                    hiesige Diligence nur hat, nicht schon genommen sind. Reise ich wirklich am
                        <date when="1801-06-03">3.</date> ab, so bin ich zwischen dem <date when="1801-06-13">13.</date> und <date when="1801-06-15">15. Iunius</date>
                    bei Dir. Gewisses läßt sich darüber nicht sagen. Die Diligence verspricht zwar
                    immer die Reise in zehn Tagen zu machen, es gehn aber auch manchmal elf ober
                    zwölf darauf. Es wird eine langweilige Sache sein, allein Extrapost ist gar zu
                    teuer, und ich hätte wohl den <hi rend="antiqua">courrier de diligence</hi>
                    vorgezogen. Aber da er Tag und Nacht geht und der Wagen unbequem ist, so
                    fürchtete ich zu erhitzt anzukommen, und ich möchte gern, daß Du mich recht wohl
                    und heiter wiedersähest. Also will ich Geduld haben und die zehn Schöpfungstage
                    aushalten.</p>
            <p>Meinen Brief von <placeName ref="Itxassou">Itzatzu</placeName> wirst Du bekommen
                    haben. Seitdem bin ich wieder in Spanien gewesen, doch nur auf eine Nacht. Ich
                    war in Baignoy<note type="footnote" resp="editor">Hurch in Humboldt 2010, S. 393
                        Anm. a korrigiert zu: <placeName ref="Baigorry">Baigorry</placeName>.</note>, nur einige Meilen von Ronceval entfernt, wo die
                    Schlacht vorgefallen sein soll, in der Roland blieb, und konnte der Versuchung
                    nicht widerstehen, doch diesen Ort zu sehen. Ich ging also noch einmal über die
                    Pyrenäen, die hier nicht außerordentlich hoch sind. Dieser Übergang war aber
                    auch das Beste an der ganzen Partie. Es war zwar ein trüber Tag. Aber die
                    untergehende Sonne machte mit dem Nebel, der auf den nächsten Höhen umherlag,
                    einen schönen Wechsel der Beleuchtung, und diese und die tiefe Stille, die auf
                    diesen hohen Gipfeln herrscht, ließ mich einen schönen Abend zubringen, bis der
                    Nebel tiefer herabstieg und mich endlich ganz einhüllte. So ritt ich noch eine
                    Stunde fort, bis ich ans Wirtshaus kam, wo ich nach der gewöhnlichen Sitte eine
                    Menge von Maultiertreibern um das Feuer versammelt fand. Oben ist eine Abtei, es
                    ist aber außer dem Schlachtfelde nichts Interessantes zu sehen. Ich ritt also am
                    andern Morgen wieder herunter. In <placeName ref="Mauleon">Mauléon</placeName>
                    bin ich wieder mit baskischer Musik umgeben gewesen. Dort ist es Sitte, daß die
                    jungen Leute und Mädchen in der Stadt und in den Dörfern eine Art Komödie
                    aufführen, die sie Pastorale nennen, die aber, wie die altspanischen, Tragödien
                    und Komödien zugleich sind. Es gibt eigene Pastores, gemeine Bauern, die diese
                    Pastoralen machen und wie die alten griechischen Dichter dann auch die jungen
                    Leute in der Deklamation unterrichten. Die Aussprache des Baskischen ist hier
                    süßer und hat etwas Flötendes, das besonders im Gesang hübsch klingt. In
                        <placeName ref="Mauleon">Mauléon</placeName> war ein <hi rend="antiqua">Receveur des</hi> [?]<note type="footnote" resp="editor">Hurch in Humboldt
                        2010, S. 393 Anm. b ergänzt: <hi rend="italic">impositions</hi>, und
                        verweist auf die Personenliste dort S. 367 [Handschrift in Schloss Tegel,
                        Archivmappe 75, Bl. 304v: "Mauléon. […] Pourtauborde, Receveur des
                        impositions des Orts."]</note>, der mich sehr <hi rend="antiqua">en
                        affection</hi> nahm. Dessen Frau, die schon gut 50 Jahr alt war, hatte in
                    ihrer Jugend von einem Deutschen ein deutsches Lied gelernt, und sie quälte mich
                    entsetzlich, ihr dies Lied zu erklären. Die Töne hatten sich aber in dem
                    Gedächtnis dieser alten Baskin so verändert, daß ich Dir schwöre, daß ich nichts
                    als „kommst du“ und ein andresmal „weiße Brust“ habe unterscheiden können. Es
                    war ordentlich merkwürdig zu hören. Alles übrige sah auch schlechterdings gar
                    keiner Sprache mehr ähnlich.</p>
            <p>Lebe wohl, meine gute, teure Li. Ich freue mich unendlich, Dich nun wenigstens in
                    zwölf bis vierzehn Tagen gewiß zu umarmen<note type="footnote" resp="editor">Caroline von Humboldt lebte mit ihren vier Kindern zu dieser Zeit in Paris.
                        [FZ]</note>. Grüße <persName ref="gschlabrendorf">Schlabrendorff</persName>
                    herzlich. Es freut mich, daß er so oft zu Dir kommt. Überhaupt wirst Du doch
                    durch diese Abwesenheit gesehen haben, daß die Menschen gern Dich besuchen. Leid
                    tut es mir, daß <persName ref="gschlabrendorf">Schlabrendorff</persName>
                    nicht recht gestimmt scheint. Es ist ein eigenes Schicksal, daß das Glück so
                    selten ist. Ich freue mich immer doppelt, so oft ich das bedenke, über mein
                    Geschick, Dich gefunden zu haben. Ich hätte gewiß auch ohne Dich zu den Menschen
                    gehört, die in der günstigsten äußeren Lage die innere Zufriedenheit und Fülle
                    entbehren. Es gibt doch nichts anderes, nichts Genügendes in der Welt, als mit
                    einem Wesen, mit dem man sich innig versteht, mit Kindern, in denen man sich
                    gegenseitig wiederfindet, <hi rend="letterspace">eins</hi> auszumachen und daran
                    alle seine Wünsche, alle seine Genüsse und alle seine Tätigkeit anzuknüpfen.</p>
            <closer>
               <salute>Adieu, mein Innigliebes! Dein</salute>
               <signed>H.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
