<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../WvH_Schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="wvh_letters">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Wilhelm von Humboldt an José María de Murga y la Barrera, 13.10.1803<idno type="BBAW">596</idno>
            </title>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/135657458">Frank Zimmer</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/">Investigation</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/120492644">Jürgen Trabant</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/">Project administration</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/">Supervision</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1053159110">Ute Tintemann</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353">Lou Klappenbach</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-7447-4589">Sascha Grabsch</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Elise Hanrahan</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title>Wilhelm von Humboldt: Online-Edition der sprachwissenschaftlichen
                        Korrespondenz</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://www.bbaw.de"> Berlin-Brandenburgische Akademie der
                        Wissenschaften (BBAW) </ref>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"> Creative
                        Commons Attribution 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0) </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl type="orig">Ehem. Torre-Vidarte, D. José Maria Murga y Arana</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="print">Grundlage der Edition: Gárate 1934, S. 629–632</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="KMV"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="Mattson">Mattson 943</bibl>
               </witness>
            </listWit>
            <listPerson type="mentioned">
               <person corresp="omaguirre">
                  <persName>Aguirre Zuazo y del Corral, Ortuño María de, 4. Marqués de
                            Montehermoso</persName>
               </person>
               <person corresp="ppastarloa">
                  <persName>Astarloa y Aguirre, Pedro Pablo de</persName>
               </person>
               <person corresp="fw3">
                  <persName>Friedrich Wilhelm III., König von Preußen</persName>
               </person>
               <person corresp="wvh2">
                  <persName>Humboldt, Wilhelm von (Sohn von Wilhelm u. Caroline)</persName>
               </person>
               <person corresp="aiturriaga">
                  <persName>Iturriaga y Emparán, Agustín de</persName>
               </person>
               <person corresp="lgmazarredo">
                  <persName>Mazarredo, Lope García de</persName>
               </person>
               <person corresp="jmugartegui">
                  <persName>Mugartegui y Elio, Javiera</persName>
               </person>
               <person corresp="mfiurdaibay">
                  <persName>Urdaibay y Hurtado de Mendoza, Maria Josefa Irene de</persName>
               </person>
            </listPerson>
            <listBibl type="mentioned">
               <bibl corresp="35">Astarloa y Aguirre, Pablo Pedro de (1803): Apologia de la
                        lengua Bascongada ò ensayo critico filosofico de su perfeccion y antiguedad,
                        Madrid: Ortega</bibl>
               <bibl corresp="1439">Harriet, Martin de (1741): Grammatica escuaraz eta
                        francesez, Bayonne: Impr. de Fauvet</bibl>
               <bibl corresp="747">Humboldt, Wilhelm von (1817): Berichtigungen und Zusätze zum
                        ersten Abschnitt des zweyten Bandes des Mithridates über die Cantabrische
                        oder Baskische Sprache. In: Johann Christoph Adelung / Johann Severin Vater
                        (1817): Mithridates oder allgemeine Sprachenkunde mit dem Vater Unser als
                        Sprachprobe, Band 4, Berlin: Vossische Buchhandlung, S. 275–360; ebenso als
                        Separatdruck, Berlin: Vossische Buchhandlung 1817</bibl>
               <bibl corresp="206">Humboldt, Wilhelm von (1821): Prüfung der Untersuchungen
                        über die Urbewohner Hispaniens vermittelst der Vaskischen Sprache, Berlin:
                        Ferdinand Dümmler. – Vgl. GS IV, S. 57–232</bibl>
               <bibl corresp="519">Larramendi, Manuel de (1729): El impossible vencido. Arte de
                        la Lengua Bascongada, Salamanca: A. J. Villargordo Alcaráz</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <ab type="incipit">Monsieur, Il y aura plus d’un an que notre correspondance a été
                    interrompue …</ab>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="wvh">Humboldt, Wilhelm von</persName>
               <date type="author" when="1803-10-13"/>
               <placeName key="Rom">Rom</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="jmmurga">Murga y la Barrera, José Maria de</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <langUsage n="">
            <language ident="eu">Baskisch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item n="name">FZ</item>
            <item n="date">15. März 2021</item>
            <item n="status">in Bearbeitung</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url=""/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener>
               <address>
                  <addrLine>A. D. Joseph Maria Murga</addrLine>
               </address>
               <lb/>
               <dateline>à Rome, le 13 Octobre,
                        1803</dateline>
               <lb/>
               <salute>Monsieur,</salute>
            </opener>
            <p>Il y aura plus d’un an que notre correspondance a été interrompue, mais les
                    différens changements que j’ai éprouvés depuis, me serviront certainement
                    d’excuse auprès de Vous et je n’ai certainement pas perdu de mémoire en
                    attendant l’amitié dont Vous voulez bien m’honorer &amp; les jours délicieux que
                    j’ai passé à <placeName ref="Bilbao">Bilbao</placeName> avec Vous. Vous aurez
                    appris par les gazettes, Monsieur, que <persName ref="fw3">le Roi</persName> m’a
                    envoyé ici et que j’y suis chargé de ses affaires. Il y aura sous peu un an que
                    je me trouve à <placeName ref="Rom">Rome</placeName> et j’ai tout lieu d’être
                    très satisfait de ma situation. L’Italie et surtout cette capitale du monde
                    ancien offrent tant d’objets intéressans qu’il y a pour longtems une ample
                    matière à faire les études les plus assidues. Je me trouverais heureux sur ce
                    point et sur tout autre, si malheureusement je n’avais pas été frappé, il y a
                    deux mois, d’un <hi rend="italic">coup trop cruel</hi> pour être jamais oublié. </p>
            <p>Imaginez, mon cher et respectable ami, que je viens de perdre des suites d’une
                    fièvre maligne <persName ref="wvh2">mon fils aîné</persName>, un enfant de près
                    de dix ans qui me fit concevoir les <sic>espérances</sic> les plus heureuses
                    pour la suite. Je ne puis Vous exprimer, combien j’ai souffert et combien je
                    souffre encore à présent par cette perte inattendue. <persName ref="wvh2">Le
                        petit garçon</persName> jouissait toujours jusqu’ici de la meilleure santé,
                    il avait le naturel le plus heureux, je dirigeais moi même ses petites études,
                    aimant le travail il avait fait les progrès les plus satisfaisants, et tout celà
                    le tombeau me l’a ravi à présent. Mais je ne veux point attrister Votre
                    sensibilité, mon digne ami. Vous avez fait Vous même il y a peu une perte
                    également grande et ma douleur réouvrirait les playes de la Vôtre.</p>
            <p>Mon voyage en Italie et les affaires qui me sont confiées dans mon poste m’ont
                    empêché de travailler aussi assidûment que j’aurais voulu, à mon petit ouvrage
                    sur les Basques et leur langue<note type="footnote" resp="editor">Das
                        Basken-Werk wurde nicht fertiggestellt und erschien letztendlich nur in
                        Teilen; siehe dazu unten. Als Erstes erschien 1812 die <bibl sameAs="746">Ankündigung einer Schrift über die Vaskische Sprache und Nation, nebst
                            Angabe des Gesichtspunctes und Inhalts derselben</bibl>. <lb/>Die in der
                        zweiten Abteilung der Edition "Wilhelm von Humboldt: Schriften zur
                        Sprachwissenschaft" erschienenen Bände (herausgegeben von Bernhard Hurch:
                            <hi rend="italic">Schriften zur Anthropologie der Basken</hi>, <hi rend="italic">Baskische Wortstudien und Grammatik</hi> sowie der noch
                        ausstehende dritte Band) rekonstruieren Humboldts Arbeiten zum Baskischen.
                        [FZ]</note>. Mais je ne l’ai pas perdu de vue un moment et les <hi rend="italic">papiers</hi> et <hi rend="italic">traductions</hi> que Vous,
                    mon cher ami, avez eû la bonté de m’envoyer m’ont été d’une grande utilité. J’ai
                    fait assez de progrès dans Votre idiome pour comprendre la plus grande partie
                    des morceaux que Vous m’avez transmis mais néantmoins j’ai profité surtout de
                    celui auquel Vous avez eû l’attention d’ajouter la traduction littérale. Les
                    traductions des auteurs <sic>clasiques</sic> sont fort curieuses et mènent à
                    bien de réflexions<note type="footnote" resp="editor">Siehe dazu <ref type="link" target="427">den Brief Murgas an Humboldt</ref> vom <date when="1801-09-24">24. September 1801</date>. [FZ]</note>. C’est peut
                    être la première fois qu’on a essayé de lutter avec une langue peu cultivée
                    entre celles qui l’ont été plus qu’aucunne autre jamais. La chose qui me fait
                    toujours encore la plus grande difficulté est l’inflexion de la conjugaison
                    Basque. Je trouve malgré les leçons du <persName ref="ppastarloa">bon
                        Astarloa</persName> et des deux Grammaires<note type="footnote" resp="editor">Gemeint sind die beiden Grammatiken von Larramendi 1729 und
                        Harriet 1741. [FZ]</note> encore à tout moment une formule que je ne sais
                    point expliquer. Je trouve aussi que ces mêmes inflexions seraient un grand
                    obstacle si on voulait vraîment écrire élégamment dans la langue Basque. Car
                    même elles ne disent que ce que signifient les auxiliaires dans d’autres langues
                    et que néantmoins elles sont fort longues, elles embarrasseraient toujours le
                    discours et le rendraient moins clair, moins facile et moins laconique. Je
                    donnerai dans mon petit ouvrage une courte description de mes courses par Votre
                    pays, j’ai un véritable besoin d’exprimer l’amour et l’attachement que j’ai
                    encore pour lui et de témoigner à ses habitants la profonde impression qu’a
                    laissé en moi l’accueil hospitalier et amical qu’ils m’ont fait. Je joindrai au
                    voyage un abrégé de Grammaire, un petit Vocabulaire et une <bibl sameAs="206">Mémoire sur l’origine de la nation Basque</bibl>.</p>
            <p>On m’écrit de <placeName ref="Madrid">Madrid</placeName> que <persName ref="ppastarloa">Mr. Astarloa</persName> à <placeName ref="Durango">Durango</placeName> a fait imprimer <bibl sameAs="35">une <hi rend="italic">apologie</hi> de sa langue</bibl>. J’ai donné commision sur le champ
                    qu’on me l’envoye ici. Mais comme je ne sais pas si c’est le même ouvrage que
                    j’ai vu en manuscrit chez <persName ref="ppastarloa">l’Auteur</persName>, je lui
                    ai écrit pour le prier dans le cas contraire de me faire parvenir encore la
                    copie de quelques chapitres de ce dernier. Car pour une partie je l’ai déjà reçu
                    par ses bontés. Je prens la liberté d’inclure <hi rend="italic">cette lettre au
                        bon <persName ref="ppastarloa">Astarloa</persName>
               </hi> à celle-ci et en
                    même temps que je Vous prie d’excuser cette liberté, je Vous demande la faveur
                    de la lui faire parvenir aussitôt que <sic>posible</sic>. La nouvelle guerre
                    dans laquelle l’Europe se trouve enveloppée dans ce moment, parait menacer dans
                    ce moment aussi Votre patrie. Quand verrons-nous enfin revenir la paix et la
                    tranquilité?</p>
            <p>Veuillez m’écrire bientôt, mon respectable ami, donnez-moi de Vos nouvelles, de
                    celles de nos connaissances communes et communiquez-moi ce que peut-être il
                    pourrait s’être passé d’intéressant chez Vous. J’ose encore Vous prier de
                    présenter mes civilités à Mme. López de Mazarredo<note type="footnote" resp="editor">Die Ehefrau von <persName ref="lgmazarredo">Lope de
                            Mazarredo</persName> war <persName ref="mfiurdaibay">Maria Josefa Irene
                            de Urdaibay y Hurtado de Mendoza</persName>. </note> et Vous
                        <sic>suplie</sic> bien l’un et l’autre de me recommander à moi tous ceux de
                    Vos compatriotes qui pourraient vouloir faire le voyage de <placeName ref="Rom">Rome</placeName>, comme de me charger de toutes les commissions que Vous
                    pourriez avoir pour l’Italie. Que je serais ravi de pouvoir rendre au moins à
                    quelqu’un de Vos amis une petite partie au moins <sic>de</sic> bontés
                    multipliées dont Vous m’avez comblé. Comme il y a si longtems que je n’ai pas eu
                    de Vos nouvelles et que je suis même incertain si Vous êtes encore à <placeName ref="Bilbao">Bilbao</placeName>, Monsieur, Vous m’obligeriez infiniment si
                    Vous vouliez bien m’accuser la réception de ces lignes aussitôt que
                        <sic>posible</sic>.</p>
            <closer>
               <salute>Je ne cesserai jamais d’être avec la considération la plus
                        distinguée et l’attachement le plus sincère et le plus
                        inviolable.<lb/>Monsieur,<lb/>Votre<lb/>très humble et très
                        obéissant<lb/>serviteur</salute>
               <signed>Humboldt.</signed>
            </closer>
            <lb/>
            <lb/>
            <postscript>
               <p>A propos! Je suis incertain si le <hi rend="italic">Député Général</hi> de
                        Guipúzcoa a sa charge pour un an ou pour deux ans; veuillez me dire, mon bon
                        ami, ce qui en est. </p>
               <p>Veuillez aussi rappeler mon souvenir à <persName ref="omaguirre">Mr. le
                            Marqués de Montehermoso</persName> à <placeName ref="Vitoria">Vitoria</placeName> et à <persName ref="aiturriaga">Mr.</persName> et
                            <persName ref="jmugartegui">Mdme. d’Iturriaga</persName>.</p>
               <p>Mon adresse est; A Mr. le Baron de Humboldt, Chambellan de <persName ref="fw3">S. M. le Roi de Prusse</persName> et Son Résident à la Cour de
                        Rome, à <placeName ref="Rom">Rome</placeName>.</p>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
