<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../WvH_Schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="wvh_letters">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Wilhelm von Humboldt an Johann Gottfried Schweighäuser, 02.11.1803<idno type="BBAW">600</idno>
            </title>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/135657458">Frank Zimmer</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/">Investigation</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/120492644">Jürgen Trabant</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/">Project administration</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/">Supervision</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1053159110">Ute Tintemann</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353">Lou Klappenbach</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-7447-4589">Sascha Grabsch</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Elise Hanrahan</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title>Wilhelm von Humboldt: Online-Edition der sprachwissenschaftlichen
                        Korrespondenz</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://www.bbaw.de"> Berlin-Brandenburgische Akademie der
                        Wissenschaften (BBAW) </ref>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"> Creative
                        Commons Attribution 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0) </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl type="orig">Grundlage der Edition: Nancy, BM, Ms. 839, t. 4, G. de
                            Humboldt, fol. 58</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="print">Leitzmann 1934, S. 25–27 Nr. 15</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="KMV"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="Mattson">Mattson 955</bibl>
               </witness>
            </listWit>
            <listPerson type="mentioned">
               <person corresp="kbhase">
                  <persName>Hase, Karl Benedikt</persName>
               </person>
               <person corresp="thumboldt">
                  <persName>Humboldt, Theodor von</persName>
               </person>
               <person corresp="wvh2">
                  <persName>Humboldt, Wilhelm von (Sohn von Wilhelm u. Caroline)</persName>
               </person>
               <person corresp="gstcroix">
                  <persName>Sainte-Croix, Guillaume-Emmanuel-Joseph de Guilhem de
                            Clermont-Lodève de</persName>
               </person>
               <person corresp="jschweighaeuser">
                  <persName>Schweighäuser, Johannes</persName>
               </person>
               <person corresp="fclsickler">
                  <persName>Sickler, Friedrich Carl Ludwig</persName>
               </person>
            </listPerson>
            <listBibl type="mentioned">
               <bibl corresp="35">Astarloa y Aguirre, Pablo Pedro de (1803): Apologia de la
                        lengua Bascongada ò ensayo critico filosofico de su perfeccion y antiguedad,
                        Madrid: Ortega</bibl>
               <bibl corresp="746">Humboldt, Wilhelm von (1812): Ankündigung einer Schrift über
                        die Vaskische Sprache und Nation, nebst Angabe des Gesichtspunctes und
                        Inhalts derselben. In: Königsberger Archiv für Philosophie, Theologie,
                        Sprachkunde und Geschichte 1, 3. Stück (Beilage), S. 1–7</bibl>
               <bibl corresp="209">Humboldt, Wilhelm von (1822): Über das vergleichende
                        Sprachstudium in Beziehung auf die verschiedenen Epochen der
                        Sprachentwicklung. Vorgelesen den 29. Junius 1820. In: Abhandlungen der
                        königlich preußischen Akademie der Wissenschaften aus den Jahren 1820–1821,
                        Historisch-philologische Klasse, S. 239–260. – Vgl. GS IV, S. 1–34</bibl>
               <bibl corresp="1192">Humboldt, Wilhelm von (1920): Die Vasken, oder Bemerkungen
                        auf einer Reise durch Biscaya und das französische Basquenland im Frühling
                        des Jahres 1801, nebst Untersuchungen über die Vaskische Sprache und Nation,
                        und einer kurzen Darstellung ihrer Grammatik und ihres Wörtervorraths. In:
                        GS XIII, S. 3–196</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <ab type="incipit">Ich danke Ihnen herzlich, mein theurer Freund, für Ihren gütigen
                    Brief vom 1. pr., Ihre fortdauernde freundschaftliche Güte, und Ihre Theilnahme
                    an unserm nur zu unersetzlichen Verlust. …</ab>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="wvh">Humboldt, Wilhelm von</persName>
               <date type="author" when="1803-11-02"/>
               <placeName key="Rom">Rom</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="jgschweighaeuser">Schweighäuser, Johann Gottfried</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev" target="">01.10.1803</ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <handNotes>
            <handNote scribe="wvh">Eigenhändig</handNote>
         </handNotes>
         <langUsage n="">
            <language ident="eu">Baskisch</language>
            <language ident="ett">Etruskisch</language>
            <language ident="mt">Maltesisch</language>
            <language ident="osc">Oskisch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item n="name">FZ</item>
            <item n="date">23. Januar 2019</item>
            <item n="status"/>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url=""/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener>
               <pb n="58r"/>
               <dateline>
                  <hi rend="antiqua">Rom</hi>, den 2. <hi rend="antiqua">November</hi>,
                        1803.</dateline>
            </opener>
            <p>Ich danke Ihnen herzlich, mein theurer Freund, für Ihren gütigen Brief vom <date when="1803-10-01">1. pr.</date> Ihre fortdauernde freundschaftliche Güte, u.
                    Ihre Theilnahme an unserm nur zu unersetzlichen Verlust.<note type="footnote" resp="editor">Der plötzliche Tod des ältesten Sohnes, <persName ref="wvh2">Wilhelm</persName>, am 15. August 1803.</note> Es geht jetzt alles
                    recht leidlich bei uns; <persName ref="thumboldt">
                  <hi rend="antiqua">Theodor</hi>
               </persName> ist vollkommen hergestellt, u.
                    wir übrigen sind wohl u. munter.</p>
            <p>Für Ihr Anerbieten wegen H. <persName ref="kbhase">
                  <hi rend="antiqua">Hase</hi>
               </persName> u. <persName ref="fclsickler">
                  <hi rend="antiqua">Sickler</hi>
               </persName> bin ich Ihnen herzlich verbunden.
                    Wir müssen uns aber gegenseitig misverstanden haben. Ich habe beide, wie Sie mir
                    schreiben, mit einander verwechselt, u. auf der andren Seite glaubte ich Ihnen
                    bestimmt gesagt zu haben, daß ich jetzt leider keinen von beiden zu meinem
                    ehemaligen Zweck brauchen könnte. Da Sie aber doch eine fernere Antwort von mir
                    erwarten, so muß etwas Unentschiednes in meiner Antwort gelegen haben. Sie
                    wissen, daß mir jetzt nur <persName ref="thumboldt">
                  <hi rend="antiqua">Theodor</hi>
               </persName> übrigbleibt; für ihn aber bedarf
                    es eines andren Subjects als für <persName ref="wvh2">
                  <hi rend="antiqua">Wilhelm</hi>
               </persName> u. beide der Fall war, seine
                    letzte Krankheit hat überdies gemacht, daß er noch mehrere Monate mit aller
                    Anstrengung verschont bleiben muß, u. über dies alles werde ich im künftigen
                    Sommer eine sehr günstige Gelegenheit haben, den jungen Menschen, der sich
                    endlich zu mir zu kommen entschließt, auf eine uns beiden angenehme Weise
                    herreisen zu lassen. Ich darf also jetzt bestimmt kein Verhältniß eingehn, ich
                    habe meine Freunde in Deutschland gebeten, sich nach jemand umzusehn u. habe nun
                    Zeit u. freie Wahl. Sagen Sie indeß H. <persName ref="kbhase">Hase</persName> u.
                        <persName ref="fclsickler">Sickler</persName> wie gern ihnen auch mein Haus
                    offen stehn würde, wenn <subst>
                  <del>Sie</del>
                  <add>sie</add>
               </subst> sich sonst eine Reise hieher zu machen entschließen
                    sollten.</p>
            <p>Ueber Ihre literärische Thätigkeit u. die Theilnahme an zwei Journalen freue ich
                    mich sehr. Aber auch ich, mein Bester, bin erstaunlich (soviel man es nemlich in
                    der Ferne seyn kann) <persName ref="gstcroix">
                  <hi rend="antiqua">St. Croix</hi>
               </persName> u. <persName ref="jschweighaeuser">Ihres Vaters</persName> Meynung, daß Sie durchführen,
                    was Sie angefangen haben. Einmal der äußren Vortheile wegen, dann aber, weil Sie
                    dann das Bewußtseyn haben werden, etwas gethan zu haben, die Erziehung eines
                    jungen Menschen vollendet zu haben. Glauben Sie mir, wenn es Ihnen auch viel
                    Zeit nimmt, es bildet wiederum mehr, als jede andre Beschäftigung, u. wie Sie es
                    thun, belohnt es sich durch sich selbst.</p>
            <p>Herzlich danke ich Ihnen für Ihr Anerbieten wegen meiner Vasken. Sie verzeihen
                    mir aber wohl, wenn ich mich nicht zu einer Mittheilung in einem Jour-<pb n="58v"/>nal entschließen kann. Ich würde der Sache u. mir gleichviel
                    dadurch schaden. Ich habe noch nichts bekannt gemacht, aber meine Arbeit ist
                    großentheils fertig. Was den Druck aufhalten wird, ist, daß jetzt in Spanien
                        <bibl sameAs="35">eine Spanische Schrift</bibl> über diese Sprache
                    erschienen ist, die ich in meine verwandeln muß, u. nun gehen mehrere Wochen
                    hin, <del>ich</del> ehe ich sie nur bekomme. Mein Werk wird wohl zwei Bände
                    ausmachen. Ich nenne es: die <hi rend="antiqua">Vasken</hi> u. es enthält:<note type="footnote" resp="editor">Das Basken-Werk wurde nicht fertiggestellt und
                        erschien letztendlich nur in Teilen; siehe dazu unten. Als Erstes erschien
                        1812 die <bibl sameAs="746">Ankündigung einer Schrift über die Vaskische
                            Sprache und Nation, nebst Angabe des Gesichtspunctes und Inhalts
                            derselben</bibl>. <lb/>Die in der zweiten Abteilung der Edition "Wilhelm
                        von Humboldt: Schriften zur Sprachwissenschaft" erschienenen Bände
                        (herausgegeben von Bernhard Hurch: <hi rend="italic">Schriften zur
                            Anthropologie der Basken</hi>, <hi rend="italic">Baskische Wortstudien
                            und Grammatik</hi> sowie der noch ausstehende dritte Band)
                        rekonstruieren Humboldts Arbeiten zum Baskischen. [FZ]</note> 1., einen
                    Abriß des Landes, u. des Volks in Form einer Reise;<note type="footnote" resp="editor">Erstmals 1920 nach dem Manuskript von Albert Leitzmann in den
                            <bibl sameAs="1192">Gesammelten Schriften</bibl> publiziert; zuletzt
                        siehe die historisch-kritische Ausgabe in Wilhelm von Humboldt (2010): <hi rend="italic">Schriften zur Anthropologie der Basken</hi>, hg. von
                        Bernhard Hurch, Paderborn: Schöningh (= Schriften zur Sprachwissenschaft, 2.
                        Abt.: Die baskischen Schriften, 1. Bd.), S. 103–264. [FZ]</note> 2., die
                    Grammatik; 3., <del type="fragment">d</del> ein nach einem eignen System
                    abgekürztes Wörterbuch;<note type="footnote" resp="editor">Zu Grammatik und
                        Wörterbuch siehe Wilhelm von Humboldt (2010): <hi rend="italic">Baskische
                            Wortstudien und Grammatik</hi>, hg. von Bernhard Hurch, Paderborn:
                        Schöningh (= Schriften zur Sprachwissenschaft, 2. Abt.: Die baskischen
                        Schriften, 2. Bd.). [FZ]</note> 4., eine Untersuchung über die Abkunft der
                    Nation. Aber dies fodert noch, sehn Sie, viel Studium, soviel ich auch schon
                    gemacht habe. Die Reise ist so gut als fertig, von der Grammatik viel, zum
                    Uebrigen sind alle Materialien beisammen. Hier habe ich meinen Aufenthalt schon
                    sehr benutzt. Man glaubte das <hi rend="antiqua">Vaski</hi>sche mit dem <hi rend="antiqua">Maltesischen</hi> verwandt. Allein dies letztere ist ganz <hi rend="antiqua">orientalisch</hi>. Jetzt studire ich die Bruchstücke des <hi rend="antiqua">Etruri</hi>schen u. <hi rend="antiqua">Osci</hi>schen. Denn
                    das ist für das <hi rend="antiqua">Baskische</hi> sehr merkwürdig .</p>
            <p>Ueberhaupt sitze ich durchaus im Sprachstudium, u. denke <del>eine</del>
                    wenigstens eine Abhandlung über die wahre Methode u. den wahren Nutzen desselben
                    gleich nach den <hi rend="antiqua">Vasken</hi> drucken zu lassen.<note type="footnote" resp="editor">
                  <bibl sameAs="209">Diese Abhandlung</bibl> wurde erst viel später
                        fertiggestellt und 1820 an der Akademie in Berlin vorgetragen; im Druck
                        erschien sie im Jahr 1822. [FZ]</note> Ich glaube darin neue Ansichten zu
                    haben. Ich glaube zeigen zu können, daß es da ein bisher ganz vernachlässigtes
                    Studium giebt, was eine reiche u. fruchtbare Quelle von Ideen u. ein wichtiges
                    Bildungsmittel werden kann. Ich glaube zu zeigen, daß wenn man es nur irgend
                    recht anfienge, jeder Mensch in seiner Sprache täglich finden <add>würde</add>,
                    was er jetzt nie ahndet. Fänden diese Ideen Eingang, dann würde ich suchen eine
                    Encyclopädie des Sprachstudiums zu Stande zu bringen, wie ich es mir denke, ein
                    mühsames u. schwieriges Werk, das noch viele Jahre angestrengten Studiums
                    fodert, aber auch ein nothwendiges, wenn nicht alles in diesem Fach Stückwerk
                    bleiben, u. nicht jeder immer wieder von vorn anfangen soll. <placeName ref="Rom">
                  <hi rend="antiqua">Rom</hi>
               </placeName> bietet mir einige äußerst seltene
                    Hülfsmittel für diese Arbeiten dar, aber vor allem die Stimmung, die ich nie
                    vielleicht so gut u. so glücklich hatte. Wirklich arbeite ich mitten unter sehr
                    zahlreichen Geschäften, bei einer sehr ausgedehnten <hi rend="antiqua">Correspondenz</hi>, ohne alle fremde Hülfe, selbst nur des Abschreibens,
                    ungleich mehr als wie Sie mich durchaus frei in <placeName ref="Paris">
                  <hi rend="antiqua">Paris</hi>
               </placeName> kannten, u. wie viele Stunden
                    nimmt noch diese einzige Stadt, das Besuchen der Reste des Alterthums u. s. f.
                    hinweg.</p>
            <closer>Adieu, mein theurer Freund. Leben Sie wohl, u. gedenken Sie immer mit Liebe
                    u. Freundschaft Ihres <signed>Humboldt.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
