<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../WvH_Schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="wvh_letters">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Wilhelm von Humboldt an Karl Gustav Brinckmann, 22.10.1803<idno type="BBAW">625</idno>
            </title>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/135657458">Frank Zimmer</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/">Investigation</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/120492644">Jürgen Trabant</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/">Project administration</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/">Supervision</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1053159110">Ute Tintemann</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353">Lou Klappenbach</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-7447-4589">Sascha Grabsch</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Elise Hanrahan</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title>Wilhelm von Humboldt: Online-Edition der sprachwissenschaftlichen
                  Korrespondenz</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://www.bbaw.de"> Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften
                  (BBAW) </ref>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"> Creative
                  Commons Attribution 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0) </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl type="orig">Trolle-Ljungby (Fjälkinge, Schweden), H.-G. Graf v.
                     Trolle-Wachtmeister</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="print">Grundlage der Edition: Leitzmann 1939, S. 151–159</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="KMV"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="Mattson">Mattson 950</bibl>
               </witness>
            </listWit>
            <listPerson type="mentioned">
               <person corresp="frchateaubriand">
                  <persName>Chateaubriand, François-René de</persName>
               </person>
               <person corresp="jgfichte">
                  <persName>Fichte, Johann Gottlieb</persName>
               </person>
               <person corresp="fvgentz">
                  <persName>Gentz, Friedrich von</persName>
               </person>
               <person corresp="cvh1">
                  <persName>Humboldt, Caroline von</persName>
               </person>
               <person corresp="thumboldt">
                  <persName>Humboldt, Theodor von</persName>
               </person>
               <person corresp="wvh2">
                  <persName>Humboldt, Wilhelm von (Sohn von Wilhelm u. Caroline)</persName>
               </person>
               <person corresp="fhjacobi">
                  <persName>Jacobi, Friedrich Heinrich</persName>
               </person>
               <person corresp="ikant">
                  <persName>Kant, Immanuel</persName>
               </person>
               <person corresp="kskunth">
                  <persName>Kunth, Karl Sigismund</persName>
               </person>
               <person corresp="jahreimarus">
                  <persName>Reimarus, Johann Albert Heinrich</persName>
               </person>
               <person corresp="jdsander">
                  <persName>Sander, Johann Daniel</persName>
               </person>
               <person corresp="fwjschelling">
                  <persName>Schelling, Friedrich Wilhelm Joseph von</persName>
               </person>
               <person corresp="algstael">
                  <persName>Staël, Anne Louise Germaine de</persName>
               </person>
               <person corresp="ltieck">
                  <persName>Tieck, Ludwig</persName>
               </person>
               <person corresp="hvoss">
                  <persName>Voß, Heinrich</persName>
               </person>
            </listPerson>
            <listBibl type="mentioned">
               <bibl corresp="1562">Chateaubriand, François-René de (1802): Génie du christianisme,
                  ou Beautés de la religion chrétienne, Paris: Migneret</bibl>
               <bibl corresp="432">Tieck, Ludwig (1804): Kaiser Octavianus. Ein Lustspiel in zwei
                  Theilen, Jena: Frommann</bibl>
               <bibl corresp="497">Vanderbourg, Charles (1803): Poésies de Marguerite-Eleonore
                  Clotilde de Vallon-Chalys, depuis, Madame de Surville, poëte françois du XVe
                  siecle, Paris: Henrichs</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <ab type="incipit">Ich beantworte Ihren Brief vier Monate, nachdem ich ihn empfangen
               habe, theurer Brinckmann …</ab>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="wvh">Humboldt, Wilhelm von</persName>
               <date type="author" when="1803-10-22"/>
               <placeName key="Rom">Rom</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="kgbrinckmann">Brinckmann, Karl Gustav</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <langUsage n="">
            <language ident="eu">Baskisch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item n="name">FZ</item>
            <item n="date">15. September 2021</item>
            <item n="status">in Bearbeitung</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url=""/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener>
               <dateline>Rom, den 22. October, 1803.</dateline>
            </opener>
            <p>Ich beantworte Ihren Brief vier Monate, nachdem ich ihn empfangen habe, theurer
               Brinckmann, aber lassen Sie uns gegenseitig die Schuld aufheben; wir haben uns in
               langen Jahren in zu vielen Punkten berührt, um einander auch je nur auf irgend eine
               Weise fremd werden zu können. Ich rechne Sie, das ist gewiß recht schlicht und
               ehrlich gemeynt, zu den Wenigen, auf die ich in jedem ernsten Momente am ersten und
               liebsten zurückkomme, und auf die ich überall und zu jeder Zeit mit Sicherheit
               vertrauen würde, und ich hoffe, Sie, mein lieber theurer Freund, thun dasselbe.</p>
            <p>Sie wissen, welch Unglück uns vor zwei Monaten betroffen hat, <persName ref="kskunth">Kunth</persName> hat mir geschrieben, wie es auch Sie geschmerzt hat. Sie können
               denken, wie dieser Schlag auf <persName ref="cvh1">die Mutter</persName> und mich
               gewirkt hat. Auf mich stärker, als ich es mir je vorher selbst vorgestellt hätte. Ich
               habe nie vorher diese Sehnsucht gekannt, die nichts stillt, diese Wehmuth, die sich
               jeder Empfindung beimischt. <persName ref="wvh2">Der arme Wilhelm</persName> war noch
               mehr, als es irgend ein andrer wissen kann, ein unendlich liebes Kind, und er hing an
               mir mit wunderbarer und seltner Zärtlichkeit. Sein Tod hat in mir aufgeregt, was seit
               Jahren schlummerte. Es läßt sich darüber nicht schreiben, aber ich wollte, wir wären
               beisammen. Es ist jedem ernstem Geschick eigen, daß es das Tiefste und Beste in der
               Seele aufregt, und das sind die Momente, von denen ich eben sprach, die, in denen man
               sich immer zuerst an die Zahl der Wenigen wendet, mit denen man sich eigentlich
               allein nur versteht.</p>
            <p>Ihr Brief, lieber Freund, hat mir unendliche Freude gemacht. Unser Briefwechsel muß
               und wird regelmäßig seyn. Wir haben in so vielem dieselbe Ansicht, und gewiß ist uns
               beiden dieselbe Unpartheilichkeit im Beurtheilen der Menschen eigen. So oft ich über
               mich nachdenke, komme ich immer darauf zurück. Das einzige Vorzügliche, was einmal
               meine Freunde, wenn sie die Summe meines Lebens ziehen, in mir finden werden, ist,
               daß ich das Studium des Menschenkennens zu einem hohen Grade in mir ausgebildet habe.
               Es ist selbst das ein Grund, warum ich nie etwas hervorbringen werde, was der Mühe
               werth sey, mich zu überleben. Sie sind, genau genommen, von derselben Tendenz, aber
               Sie sind glücklicher, weil Sie ein bestimmtes Talent, eine bestimmte Genialität und
               eine Sprache haben, die sich leicht ausspricht. Daher werden wir besser, als je sonst
               zwei Menschen, uns einander ergänzen und berichtigen.</p>
            <p>Ich kann in wenig Tagen nun auf ein Jahr zurückblicken, das ich hier verlebt habe.
               Ich habe in diesem Jahr eigentlich nichts gethan, das ich aufweisen könnte, allein
               demungeachtet rechne ich es zu den sehr wohlthätigen meines Lebens. Ich kam in einer
               Art der Abstumpfung hieher. Sey es der Aufenthalt in <placeName ref="Paris">Paris</placeName>, oder der in <placeName ref="Berlin">Berlin</placeName>, oder
               keiner von beiden, sondern nur ein inneres Bedürfniß, durch neue Umgebungen neue
               Anstöße zu erhalten, kurz ich fühlte in mir ein gewisses Unvermögen, mich auf eine
               eigentlich interessante Art zu beschäftigen, und ich glaube mit Wahrheit sagen zu
               können, daß ich hier sehr viel gewonnen habe. <placeName ref="Rom">Rom</placeName>
               ist eine Einöde, lieber Brinckmann, aber die schönste, die erhabenste, die
               fesselndste, die ich je gesehen habe. Rom ist nur für Wenige, und nur für die bessern
               gemacht, aber wen es einmal anspricht, der findet die Welt hier. Ich sage mit
               Wahrheit die Welt. Denn er ist allein einer ungeheuern Natur gegenüber, was er sieht,
               ladet ihn ein auszuschweifen in die entferntesten Gegenden, und in die dunkelsten
               Zeiten, und der Charakter der Gegend ist gerade von der Art, daß er in der Seele die
               Stimmung hervorbringt, sich diesem Spiele der Phantasie zu überlassen. Sie, wie ich
               ehemals, werden auch oft von der Lieblichkeit Italiänischer Gegenden gehört haben.
               Ich habe sonst immer wenig daraus gemacht, und vieles für Einbildung gehalten. Aber
               an Ort und Stelle bin ich es inne geworden. Das Geheimniß besteht darin, daß entweder
               die Dinge hier so gestaltet sind, oder der Standpunkt so begeisternd ist, daß das
               Große, um groß zu schei nen, nicht groß zu seyn braucht. Was man hier sieht, kann man
               sagen, trägt die Form der Kunst und der Phantasie. Man sieht und sieht es ewig wieder
               mit Lust, man untersucht es einzeln, und findet eigentlich nichts Einzelnes, was so
               außerordentlich wäre, nicht die hohen Felsen der Gebirggegenden, nicht die alten
               Eichen unsrer Wälder, nicht die großen romantischen Seeen der Schweiz, aber man wirft
               einen Blick auf das Ganze und es ist ein Gemählde, es wirft die Phantasie nicht
               zerstreuend aus einander und in die Fernen, es versammelt sie zurück auf denselben
               Punkt, wenn sie eben ins Unendliche ausschweifen will, es macht das Gemüth still, es
               bringt Wehmuth hervor, und vermehrt doch die Klarheit und nimmt kaum etwas der
               Heiterkeit. Kann man damit, wie es dem Deutschen nur so leicht gelingt, weil er in
               keiner fremden Eigenthümlichkeit je sich verliert, die Stimmung fürs <hi rend="underline">Romantische</hi> (lassen Sie mich das Wort zum Gegensatz des
               Antiken gebrauchen) verbinden, so ist es der höchste aller Genüsse, und zugleich der
               am meisten erweckende. Wer nicht mehr bloße Natur ist (wie doch nur die früheren
               Griechen es waren), wer schon anfängt zu reflectiren, der muß romantisch gebohren und
               gebildet werden; unter Eichen und Klippen, in rauhem Klima, fern von Kunst, mit
               weniger harmonischer Sprache, unter dunkler Metaphysik, pedantischem Schulstudium und
               sentimentaler Dichtung; der Streit, der die Reflexion begründet, der Urstreit
               zwischen Freiheit und Nothwendigkeit, muß sich reproduciren in ihm für jede Kraft, in
               jeder Gestalt, in jedem Gedanken und jeder Empfindung – dann komme er hieher und
               nichts Menschliches ist mehr an ihm verloren. Dort kann man auch allein werden, wohin
               man nur strebt, und der Deutsche ist glücklich genug, nie über die Alpen steigen zu
               dürfen. Er verliert nur Genuß. Wer aber, dort noch unausgebildet, hieher kommt, der
               findet keinen Geschmack an der hiesigen Eigenthümlichkeit, oder wenn er ihn findet,
               ist er verloren. Er wird halb in jeder Natur. Denn zwei verschiedene sind es, das
               giebt der erste Anblick.</p>
            <p>Ich fühle mich also hier glücklicher, das läugne ich nicht. Ich bin erweckter zu
               Ideen, und fruchtbarer in jedem Betracht. Ich habe für nichts Sinn verloren, wofür
               ich ehmals ihn hatte, und für manches hat sich ein neuer in mir erschlossen. Der
               Deutschen Metaphysik, mit der Sie Sich soviel beschäftigt haben, bin ich, wenn von
               Büchern die Rede ist, ganz abgestorben. Ich glaube aber auf metaphysische Ideen auf
               einem andern Wege gekommen zu seyn. Die Ideen, in denen sich in jedem Menschen das
               Letzte zusammenknüpft, und die man also wenigstens seine Metaphysik nennen kann,
               haben sich bei mir, seit einiger Zeit, beträchtlich verändert, und ich bin beinah zu
               einem ganz andern System gekommen, und zu einem, bei dem ich mehr Uebereinstimmung
               mit andern hoffen darf. Sonst pflegte ich mich in eine einzige Individualität
               einzuspinnen, und die ganze Welt in sie gleichsam aufzunehmen; jetzt scheinen sich
               mir alle im Ganzen der Menschheit zu verlieren, und das Einzige, was ich nur hier
               vermisse, ist der bestimmte Begriff dieses Letzten des Letzten. <persName ref="jgfichte">Fichte</persName>s absolutes Ich (ich rede aus bloßen Erinnerungen)
               war mir sonst immer widrig und dunkel, weil es mir die wirklichen <hi rend="underline">Ichs</hi> aufzuheben, und ein durchaus chimärisches zu
               hypostasiren schien. Von dem <persName ref="fwjschelling">Schelling</persName>schen
               Pantheismus habe ich kaum einen dunkeln Begriff. Aber wenn Sie mir zugeben, daß in
               jeder Metaphysik ein fester und heller Punkt ist, von dem man ausgeht, und ein (nicht
               unsichrer, aber) dunkler, auf den man zugeht, so, dünkt mich, nimmt <persName ref="jgfichte">Fichte</persName> zum ersten an, was eigentlich der letzte ist, das
               absolute, eigentliche Ich. Ich fühle nun, und zwar auf tausend der verschiedensten
               Manieren, die Unzulänglichkeit Eines (menschlich) intellektuellen Wesens, und auf
               ebensoviele Manieren das Zusammengehören aller, daß ich davon getrieben werde nicht,
               denn das ist wieder ein unrichtiger Begriff, auf ein AllEins, sondern auf eine
               Einheit, in der aller Begriff von Zahl, alles Entgegensetzen von Einheit und Vielheit
               untergeht. Diese Einheit Gottheit zu nennen, finde ich abgeschmackt, weil man sie so
               ganz unnützerweise aus sich hinauswirft. Der Ausdruck Welt, Universum führt gar auf
               blinde Kräfte, und physisches Daseyn. Weltseele ist noch unschicklicher. Ich bleibe
               daher am liebsten bei dem stehen, was das nächste ist. Diese Einheit ist die
               Menschheit, und die Menschheit ist nichts anders als ich selbst. <hi rend="underline">Ich</hi> und <hi rend="underline">Du</hi> , wie Jacobi immer sagt, sind durchaus
               Eins und dasselbe, ebenso <hi rend="underline">ich</hi> und <hi rend="underline">er</hi> und <hi rend="underline">ich</hi> und <hi rend="underline">sie</hi> und
               alle Menschen. Es ist nur als wenn jede Facette eines künstlich geschliffenen
               Spiegels sich für einen abgesonderten Spiegel hielte. Es wird einmal eine Veränderung
               kommen, wo dieser Irrthum schwinden und wie Schuppen vom Auge fallen wird. Mehr läßt
               sich nicht sagen, und mehr sollte keine Metaphysik sagen. Aber daß die Menschheit
               auch numerisch nur Eins ist, und daß sie gar nicht das ist, was wir sehen, sondern
               nur, was einige Wenige ahnden, zu welcher Ahndung aber in allen Menschen die Anlagen
               sind, das ist gewiß, und dies sind für mich die unzerstörbaren Grundsäulen aller
               Metaphysik.</p>
            <p>Ueber den Weg, den die Metaphysik nimmt und nehmen soll, habe ich auch jetzt sehr
               veränderte Gedanken, denen ich aber nicht recht zu trauen wage. Jeder giebt zu, daß
               sie das Letzte und Höchste sey. Sollte man das finden, wenn man auf die Welt und sich
               Verzicht thut und ein Wort hascht und auswickelt, oder ein Gefühl, was kein Gefühl,
               und eine Anschauung, die keine Anschauung ist, wie die Fichtische? Dem <hi rend="italic">a priori</hi>, das die eigentliche Metaphysik verlangt, steht nicht
               die Erfahrung, sondern nur die Erfahrung im Einzelnen entgegen. Das hat schon
                  <persName ref="ikant">Kant</persName> sehr gut, nur daß seine Erfahrung ein leerer
               Schein ist. Das wahre <hi rend="italic">a priori</hi> müßte, glaube ich, die Kraft im
               Menschen seyn, die den eigentlichen, aber vollern Menschen reproducirt, aber ohne
               Anwendung auf diesen oder jenen Gegenstand, und als bloße Energie. Denn ich nehme
               drei Stufen der menschlichen Energie an: bloß beobachten und Sammeln; aus dem
               Beobachteten und Gesammelten Ideen ziehn, die Ideen sich assimiliren. Dies letzte
               nenne ich den Menschen produciren oder reproduciren, denn das gilt gleich. Nur aus
               der in Einen Strauß gewundenen Summe aller Erfahrungen und Genüsse, aller Gedanken
               und Empfindungen, aller Geburten des Genies und Bestrebungen des Willens kann der
               Gedanke hervorgehen, der eine Erweiterung der wahren Metaphysik ist, und an die
               Stelle des: <hi rend="underline">Abgezogenen</hi> und <hi rend="underline">reinen</hi>, den wahren Gespenstern der bisherigen, müssen die menschlicheren und
               belebenderen Ausdrücke des <hi rend="underline">Allverknüpften</hi>, des <hi rend="underline">Ganzen</hi> und <hi rend="underline">Vollen</hi> treten.</p>
            <p>Dieser Metaphysik, und das werden Sie mir gewiß am leichtesten glauben, entspricht
               dann gleich wieder ein physischer Theil. Denn wie die Menschheit Eins ist, wie einer
               des andern bedürftig ist, wie eins zum andern führt, Geschlechter, Nationen,
               Individuen, wie alles immer von einer Idee regiert wird, und wie es ein kräftiges
               inneres, dieser Idee entsprechendes Streben giebt, das läßt sich, und eigentlich nur
               da, in der Erfahrung zeigen.</p>
            <p>Am schönsten aber bewährt sich dies System durch seine praktische Anwendung. Alle
               andern führen aufs höchste zu sogenannten Tugenden (die das hauptsächlichste Streben
               des Menschen unbestimmt lassen) und kleben daran fremde Zierrathen, einen Gott, eine
               Unsterblichkeit und wer weiß was an. Diese Metaphysik befiehlt menschlich zu seyn bis
               ins tiefste Fleisch, alles zu kennen und zu durchsuchen, und alles in ächte
               Menschheit zu verwandeln, sie schneidet keine Beschäftigung und keinen Genuß ab, aber
               nimmt von überall alles Kleinliche und Unedle hinweg. Sie braucht keinen fremden Gott
               und keine verheißene Unsterblichkeit. Wie überhaupt nicht, so kann auch in mir die
               Menschheit so wenig untergehn, als sie entstanden ist, mit der Zahl hebt sich auch
               die Zeit in ihrem Begriff auf, und da sie alles ist, so ist nichts außer ihr.</p>
            <p>Aber ich gerathe ins Schwatzen, und ins Schwatzen über unreife Ideen. Doch werden
               Sie, da Sie mich so genau kennen, fühlen, wie alles dies mit meinen bisherigen
               Lieblingsbeschäftigungen zusammenhängt, ja aus ihnen nothwendig entstehen mußte. Was
               ich je über Nationalcharaktere wußte oder zu wissen glaubte, hat durch meinen
               Aufenthalt hier schon mächtig gewonnen. Ich denke auch ernstlich darauf, etwas
               darüber aufzusetzen. Aber ich habe einen Haß auf lange Bücher gekriegt, und habe eine
               Form im Sinne, die nur die Spitzen der Dinge zusammenfassen soll, wenn mir die
               Ausführung gelingt. Mein Sprachstudium treibe ich hartnäckiger, als je, und es reiht
               sich vortreflich an alle jene Ideen an. Der innre geheimnißvoll wunderbare
               Zusammenhang aller Sprachen, aber vor allem der hohe Genuß, mit jeder neuen Sprache
               in ein neues Gedanken und Empfindungssystem einzugehen, ziehen mich unendlich an.
               Nichts ist bisher so schändlich betrieben worden, als eben die Sprachen, ich glaube
               einen Schlüssel gefunden zu haben, der jede interessant zeigt, und den Pfad zu allen
               erleichtert, vieles davon werden Sie schon aus meinem Vaskenwerkchen sehen können,
               aber alles bei weitem nicht. Ich muß noch unendlich studiren, und es wird vielleicht
               nie zum Schreiben kommen. Das Eine schadet immer dem andern, und ich ziehe immer das
               Erste vor, weil es mir leichter gelingt, und mehr Genüge leistet.</p>
            <p>Wenn Sie <persName ref="jdsander">Sander</persName> sehn, so sagen Sie ihm doch, daß
               ich die Vasken nicht vergesse. Aber es ist eben erst jetzt eine Schrift in Spanien
               erschienen, die ich nothwendig in meine verwandeln muß, und so dauert es noch. Allein
               zu Michaelis, 1804. soll es sicher erscheinen .</p>
            <p>Jetzt noch ein Paar und recht <sic>recht</sic> angelegentliche Bitten, mein lieber
               Freund.</p>
            <p>1. Sie können denken, daß ich der Deutschen Litteratur nicht fremd werden will, und
               ich habe mir jetzt einen kurzen und nicht ungeheuer kostbaren Weg, Deutsche Bücher zu
               bekommen, ausfindig gemacht. Die Frage ist also nur, was man lesen muß? Sagen Sie mir
               also was seit meinem Weggehn von der Art erschienen ist? Die Fächer, die mich
               interessiren, sind ja gerade eben die, welche Sie lieben, Metaphysik, Poesie,
               Philologie, von Geschichte, Statistik und Politik nur das, woraus man so recht
               ungeheuer viel lernt. Einige Fragen muß ich noch ganz besonders thun. Ist Fichte’s
               neue umgearbeitete Wissenschaftslehre erschienen? oder sonst etwas Neues von ihm? Um
               Schellings jetziges System zu kennen, was muß man lesen? Verdienen Tieks Minnelieder
               über die Alpen zu gehen, und ebenso sein Octavian, wenn er erschienen ist? – Den Ion
               will ich nun und nimmermehr nicht. Ich habe es von <placeName ref="Göttingen">Göttingen</placeName> an gewußt, daß der
               August Wilhelm ein schaler, undichterischer Kopf, und ein unwissender Mensch ist.
               Trotz des seligen Aars mit dem königlichen Flug hielt ihn in Göttingen niemand für
               mehr. Die Kunst, aus Nichts Etwas zu machen, ist erst später entstanden. – Man
               schreibt mir von Paris, daß Friedrich eine Baronesse Karschine von Haßferd bei sich
               habe. Wer ist das, oder ist das bloß eine Verkappung der Veit?</p>
            <p>2. Meine zweite Bitte, mein Theurer, ist wichtiger, und er fordert Verschwiegenheit
               und Klugheit. Der Hofmeister, den ich mitnahm, hat mich verlassen, und ich brauche
               einen andern, allein seit Wilhelms unglücklichem Tode ist das Bedürfniß weniger
               dringend. Ich höre, ein Sohn von Voß ist im Reußischen Hause Hofmeister<note type="footnote" resp="editor">Siehe hierzu Anne Baillot / Enrica Fantino /
                  Josefine Kitzbichler (2015): <hi rend="italic">Voß’ Übersetzungssprache:
                     Voraussetzungen, Kontexte, Folgen</hi>, Anhang S. 173f. (Kommentar zu S. 2 des
                  Briefes 2): „[Heinrich] Voß sollte Ende Oktober 1803 eine Stelle als Hofmeister in
                  Berlin bei Graf Heinrich XLIV. Fürst Reuß (1753–1832, jüngere Linie) antreten“.
                  Dazu ist es krankheitsbedingt nicht gekommen. [FZ]</note>, und müßte mich sehr
               irren, wenn Sie ihn nicht sogar genau kennen sollten. Ich sah ihn, als er noch halb
               Kind war, aber er, die Mutter und die ganze Erziehung im Hause gefielen mir
               ausnehmend.</p>
            <p>Prüfen Sie, nach Ihrer Kenntniß meiner und <persName ref="cvh1">meiner
                  Frau</persName>, ob dieser Mensch sich für uns paßte, ob es ihm bei uns gefallen
               könnte? Er hätte jetzt bloß <persName ref="thumboldt">Theodor</persName> zu erziehen,
               und den Mädchen einzelne Stunden zu geben. Aber Theodor müßte er ganz besorgen.
               Theodor ist gegen 7 Jahr alt, muß mit <hi rend="underline">Lernen</hi>, ob er gleich
               viel Begriffe hat, die man nicht erlernt, ganz anfangen, und ist ein Junge von gewiß
               treflichem Kopf und interessantem, aber eignem Charakter. Gefiele <persName ref="hvoss">der junge Voß</persName> Ihnen dazu, so suchen Sie ihn auf eine gute
               Art zu fragen, ob er Lust hätte, das Reußische Haus zu verlassen und hieher zu
               kommen? Mehr will ich jetzt nicht wissen. Ich will und kann noch <hi rend="underline">gar</hi> nichts <hi rend="underline">gewiß machen</hi>, und er müßte seine ganze
               Lage noch <hi rend="underline">durchaus unverändert</hi> lassen. Ich will jetzt nur
               wissen: ob ich von der Idee sogleich abstrahiren muß, oder nicht? Weiß ich das, so
               schreibe ich Ihnen im letzten Fall weiter. Sie sehen, daß diese Bitte Geheimniß und
               Delikatesse fordert, und daß ich sie darum nur Ihnen anvertrauen konnte. Auf jeden
               Fall brauchte ich den Menschen erst im Sommer, vielleicht gar Herbst. Können Sie mir
               auch sagen, welche Bedingungen er im Reußischen Hause hat, ist es mir sehr lieb.</p>
            <p>Gentz hat mir ein Paar himmlische Briefe geschrieben. Er ist in jeder Art der
               Alte.</p>
            <p>Ich habe das <bibl sameAs="1562">
                  <hi rend="italic">genie du christianisme</hi>
               </bibl>
               Wort für Wort und mit unendlichem Genuß durchgelesen. Es sind himmlische Sachen
               darin, über alles Französische Wesen hinaus, und doch auch nicht Deutsch oder
               Englisch. <persName ref="frchateaubriand">Der Verfasser</persName> ist nicht
               uninteressant, aber weniger als die guten Kapitel seines Buchs. Sehr lachen habe ich
               müssen, daß <persName ref="jahreimarus">der arme alte Reimarus</persName> einem
               wieder da so ehrlich aufgetischt wird. Um die Vorsehung zu beweisen, thun doch alle
               Leute immer besondre <hi rend="italic">efforts</hi>. Denn um welches andern Zwecks
               willen hätte wohl ein Franzose seinen Lesern solchen <hi rend="italic">ennui</hi>
               bereitet? – Sahen Sie schon die <bibl sameAs="497">Clotilde Surville</bibl>?
                  <persName ref="algstael">Die Stael</persName> findet sie unter aller Critik. Ich
               kenne sie noch nicht.</p>
            <closer>
               <salute>
                  <hi rend="italic">Adieu</hi>, mein lieber theurer Brinckmann. Leben Sie
                  wohl und heiter! Warum sind Sie nicht hier? Ihr Gespräch würde alles in mir klarer
                  und bestimmter machen, und Ihre Freundschaft, die ich gewiß recht herzlich
                  erkenne, mir ein unendlicher Trost seyn. <persName ref="cvh1">Meine
                     Frau</persName> grüßt Sie herzlich. Sie können denken, was sie gelitten
                  hat.<lb/>Ihr</salute>
               <signed>Humboldt.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
