<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../WvH_Schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="wvh_letters">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Wilhelm von Humboldt an Jens Immanuel Baggesen, 21.06.1804<idno type="BBAW">521</idno>
            </title>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/135657458">Frank Zimmer</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/">Investigation</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/120492644">Jürgen Trabant</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/">Project administration</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/">Supervision</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1053159110">Ute Tintemann</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353">Lou Klappenbach</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-7447-4589">Sascha Grabsch</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Elise Hanrahan</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title>Wilhelm von Humboldt: Online-Edition der sprachwissenschaftlichen
                        Korrespondenz</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://www.bbaw.de"> Berlin-Brandenburgische Akademie der
                        Wissenschaften (BBAW) </ref>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"> Creative
                        Commons Attribution 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0) </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl type="orig">Kopenhagen, KB, NKS 2252 - 4° I. A. 2, Nr. 1703</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="print">Grundlage der Edition: Leitzmann 1935a, S. 21–25</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="KMV"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="Mattson">Mattson 1083</bibl>
               </witness>
            </listWit>
            <listPerson type="mentioned">
               <person corresp="jwgoethe">
                  <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               </person>
               <person corresp="cvh1">
                  <persName>Humboldt, Caroline von</persName>
               </person>
               <person corresp="agdmoltke">
                  <persName>Moltke, Adam Gottlob Detlev Graf von</persName>
               </person>
               <person corresp="nerestif">
                  <persName>Restif de la Bretonne, Nicolas-Edme</persName>
               </person>
            </listPerson>
            <listBibl type="mentioned">
               <bibl corresp="42">Baggesen, Jens (1812): Parthenais oder der Jungfrauen
                        Wallfahrt zur Jungfrau, Hamburg: Vollmer</bibl>
               <bibl corresp="148">Goethe, Johann Wolfgang von (1794): Reineke Fuchs, Berlin:
                        Johann Friedrich Unger</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <ab type="incipit">Da Sie mir erst zweimal geschrieben haben …</ab>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="wvh">Humboldt, Wilhelm von</persName>
               <date type="author" when="1804-06-21"/>
               <placeName key="Rom">Rom</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="jibaggesen">Baggesen, Jens Immanuel</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <langUsage n="">
            <language ident="da">Dänisch</language>
            <language ident="de">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item n="name">FZ</item>
            <item n="date">3. Juni 2021</item>
            <item n="status">in Bearbeitung</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url=""/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener>
               <dateline>
                  <hi rend="antiqua">Rom</hi>, den 21. <hi rend="antiqua">Junius</hi>, 1804.</dateline>
            </opener>
            <p>Da Sie mir erst zweimal geschrieben haben, mein lieber <hi rend="antiqua">Baggesen</hi>, so kennen Sie unstreitig meine Eigenthümlichkeit u. Manier
                    noch nicht. Wo ich nicht von Geschäften zu reden habe, die gleich abgemacht
                    werden müssen, und wo ich mich gern nach Herzenslust frei ausspreche, wozu
                    Stimmung gehört, da bin ich manchmal sehr zögernd im Antworten, aber ich
                    antworte gewiß, u. es ist kein Beispiel, daß ich einmal nicht geantwortet hätte,
                    nicht einmal daß ich oder der andre darüber hingestorben wäre. Auch nehme ich
                    mir bei jedem späten Antworten Besserung vor, u. oft halte ich doch Wort. Das
                    zur Vorrede.</p>
            <p>Wenig Briefe nun mußten mich so zu einer Antwort reizen, als Ihr letzter, der
                    zwei Dinge betrift, die mich über alles interessiren, Sie und die Deutsche
                    Literatur, zwei Dinge, die überdies so nah verwandt sind, da der unpartheiische
                    Würdiger die letztere nicht ohne Sie nennen wird.</p>
            <p>Ich glaube Sie haben den richtigen Gesichtspunkt über Literaturen aufgefaßt. Ihre
                    Dauer ist ganz, aber auch bloß durch die Sprachen begränzt, die nicht
                    Instrumente, sondern lebendige Wesen sind, die sich nach und nach verknöchern
                    und absterben.</p>
            <p>Nur darin bin ich nicht mit mir einig, ob es ein Mittel giebt, einer ewig
                    währendes Leben zu sichern, ob man sie erneuern kann, indem sich die
                    Geschlechter erneuern, oder ob jede eine durch sie nicht aufhaltbare Tendenz zum
                    Untergange hat?</p>
            <p>Auch möchte ich nicht aus dem noch Ungebildeten und Ungeschiedenen in der
                    unsrigen schließen, daß sie noch lange vom Ziel entfernt sey, mancher siecht
                    auch jung hin, und ich sehe n icht recht ab, wie in Deutschland die Sprache noch
                    jetzt mit wahrer Kraft sprießt und quillt. Das könnte sie nur bei großem Antheil
                    der Nation an dem Bemühen der Künstler, bei großer Lebendigkeit von unten auf,
                    an der es am meisten fehlt. Die ganze Frage scheint mir auf Einen Punkt
                    hinauszukommen. Unsre ganze Literatur arbeitet schlechterdings nicht für die
                    große Masse, die an ihr sogar wenig Antheil nimmt, sondern m ehr oder weniger
                    für die, die selbst halb oder ganz thätig in ihr sind. Können diese die Nation
                    ersetzen, so geht es gut, sonst ni cht.</p>
            <p>Ich muß aber erklären, was ich meyne, wenn ich sage: Nation ersetzen. Alles geht
                    schlimm in der Welt, wenn an die Stelle der Naturkräfte die künstlichen
                    treten.</p>
            <p>Im einzelnen Menschen geschieht das, wenn er glaubt, mit sich fert ig zu seyn,
                    wenn alle seine Ideen und Gefühle ihren Zuschnitt haben, wenn die Phantasie
                    selbst vielleicht gar habituell einen Gang angenommen hat, wenn er nicht mehr
                    Geburten der Einbildungskraft in sich bemerkt, Blitze des Gefühls, Richtungen
                    des Willens, die ihn selbst überraschen, wenn er nur das Uhrwerk seines
                    ehemaligen lebendigen Individuums geworden ist, was leider am Ende vielleicht
                    jeder wird; <hi rend="antiqua">serius</hi>, <hi rend="antiqua">ocius</hi>; und
                    worüber sich zuletzt, eigentlich zu aller Vernünftigen Freude, der Tod
                    erbarmt.</p>
            <p>Der gebildete Theil einer Nation ist in diesem Fall, wie ein Individuum, und er
                    nimmt gerade denselben Gang. Frankreich mag vielleicht jetzt schon dahin
                    gekommen seyn, und sagen Sie mir selbst, würde es Ihnen sehr leid tun, wenn in
                    Frankreich nie mand mehr dichtete? wenn die Literatur feierlich ins Pantheon
                    getragen würde? Mir kaum.</p>
            <p>Für das Volk giebt es keine solche Periode. In ihm sind, wie in jedem
                    Menschenhaufen, die Naturkräfte immer rege, und es hat noch n icht gelernt (und
                    lernt es nie) sie in die Tasche zu stecken, sobald es eigentlich seine Existenz
                    und sein bessres Ich genießen will, wie die gebildeten Stände es thun. Daher
                    bleibt die Volkssprache gleich energisch, gleich originell, gleich fruchtbar für
                    den, der darin zu suchen weiß.</p>
            <p>Dies immersprudelnde Leben hilft aber dem gebildeten Theile wenig oder nichts,
                    wenn er entweder die Kluft zwischen sich und dem Volke bestehen läßt oder das
                    Volk, wie man wohl gern zu wünschen pflegt, zu sich aufzieht. Er hat nun keine
                    Masse mehr, an der er sich elektrisiren kann, und wird nüchtern und kalt.</p>
            <p>Schöpft er endlich einmal unter sich, so mißfällt er eigentlich allen, und zieht
                    nur den an, welchem Sehnsucht nach Naturlauten noch nicht fremd geworden ist. So
                    ist es mit <persName ref="nerestif">
                  <hi rend="antiqua">Rétif de la
                        Bretonne</hi>
               </persName> in Frankreich gegangen.</p>
            <p>Alles kommt also nur darauf an, daß die, welche an der Literatur mit Ernst Theil
                    nehmen, eine hinlänglich große Masse ausmachen, um aus sich selbst Kraft und
                    Leben zu schöpfen, und daß sie in sich die reinen natürlichen Gefühle und
                    Ausdrucksarten des Volks nicht untergehn lassen. Beides kann in Deutschland der
                    Fall seyn und darauf beruht meine Hofnung. Deutschland ist, wenn nicht der neue
                    Kaiser noch mehr abreißt, groß genug, um daß auch bloß die Gebildeten eine Art
                    Nation ausmachen; die Tendenz nach Wahrheit und Einfachheit in Gefühlen wird
                    durch Lesen der Alten und andre Umstände genährt, und schöpfen wir
                    Kraftausdrücke auch weniger aus dem Munde des Volks, so entlehnen wir sie doch
                    noch aus den älteren, dieser Quelle näheren Schriftstellern. Nur schadet auch
                    das gerade recht volksmäßig seyn sollende Romantische, weil es eigentlich nur
                    abentheuerlich ist, und das aller Derbheit feindgesinnte idealisirende Wesen,
                    das die Sprache lieber aus buntem Aether zusammenweben möchte.</p>
            <p>Ihnen kann ich es nicht verdenken, daß Sie nicht auf deutschem Boden Ihre
                    Unsterblichkeit <hi rend="underline">suchen</hi> wollen; niemand sollte das
                    eigentlich auf fremdem. Aber unterlassen müssen Sie darum nicht, Deutsch zu
                    dichten; denn auch was man nicht sucht, kann man <hi rend="underline">finden</hi>, und als Uebung der Geistesgewandtheit ist es allemal
                    wünschenswerth.</p>
            <p>Ich wundre mich nicht, daß Sie über <bibl sameAs="42">Ihre <hi rend="antiqua">Parthenäis</hi>
               </bibl> kein eigentliches Urtheil gehört haben, es ist
                    auch sehr schwer eins zu fällen, und der Grund, glaube ich, liegt darin, daß es
                    dem Ganzen an Einheit der Stimmung fehlt. Sichtbares poetisches Talent kann dem
                    Gedichte niemand absprechen, und jeder wird in einzelnen Stellen auch bei weitem
                    mehr als das bloß finden. Aber es ist, und zu schneidend neben einander, komisch
                    und erhaben, scherzhaft und rührend, und vielleicht sind nicht alle diese Dinge
                    gehörig in einander verschmolzen. Es bringt die Wirklichkeit, das Phantastische
                    und das Idealische zu nah an einander. Einzelne Stellen, die Schilderung des
                    Schwindels, die Scene in der Höle sind unübertreflich, aber sie knüpfen sich
                    nicht immer recht mit den übrigen zusammen.</p>
            <p>Hiervon, glaube ich, liegt die Schuld in einem gewissen Misverhältniß unsrer
                    Sprache, oder vielleicht unsres Tons, zu Ihrem doch vom unsrigen abweichenden
                    Nationalcharakter. Sie haben einen andern Rhythmus der Einbildungskraft und des
                    Gefühls; Sie verbinden schneller, springen weiter über, verwandeln uns für unser
                    Gefühl die Natur manchmal in eine Feenwelt, tragen mit Einem Wort zu viel Witz
                    in die Poesie über. So oft hätte ich Ihnen nicht mehr Gehalt (denn an Gehalt
                    fehlt es Ihnen nie) sondern nur mehr Ballast gewünscht um sie tiefer zu halten,
                    und jenen ruhiger sehen zu lassen. Sie haben für unsern ruhigen (wenn Sie
                    wollen) <hi rend="underline">schwerfälligen</hi> Gang zu viel Elasticität. Die
                    Dänische Sprache, höre ich, soll viel mehr zu diesem Gange geeignet seyn und so
                    begreife ich, wie Sie auf denselben kommen. Die Deutsche Poesie erhält dadurch
                    manchmal, wie ich Ihnen oft sagte, einen ganz eignen, obgleich immer fremden
                    Reiz, allein dem Epischen ist diese Stimmung gefährlich.</p>
            <p>Dazu kommt nun noch die Schwierigkeit, die jedes komisch epische Gedicht hat.
                    Ueber diese Gattung existieren weder Idee noch Beispiele. Bisher hat man bloß
                    die Parodie der Epopee darunter verstanden. Unstreitig gäbe es auch ein
                    komisches Epos, was der Komödie gliche, die auch keine Parodie der Tragödie ist.
                    Aber wo ist ein Beispiel? Das Einzige allenfalsige wäre <persName ref="jwgoethe">Göthe</persName>s <bibl sameAs="148">Reineke Fuchs</bibl>. Sie, scheint es
                    mir, sind, und es war nicht anders möglich, oft auch zwischen der Parodie der
                    Epopee und dem bloß nicht pathetischen Epos schwankend geblieben, und auch diese
                    Ungleichheit thut vielleicht dem Ganzen Schaden.</p>
            <p>Hier, lieber Freund, haben Sie ein Urtheil und ein recht aufrichtiges; zu
                    aufrichtig konnte es gegen Sie nicht seyn. Sagen Sie mir bald selbst, was sie
                    davon denken, denn jeder beurtheilt doch am Ende sich selbst am besten. Aber
                    hören Sie nicht auf, Deutsch zu dichten. Lassen Sie Sich in zwei Sprachen lesen,
                    das ist alles, was ich wünschen muß.</p>
            <p>
               <persName ref="cvh1">Meine Frau</persName> werden Sie jetzt schon gesehen haben.
                    Wie gern wäre ich bei Ihnen! Oder hätte Sie in <placeName ref="Rom">Rom</placeName>? Kommen Sie nie? – <persName ref="agdmoltke">Moltke</persName> ist auch gegangen. Recht wider Willen, ohne die Frau wäre
                    er vielleicht geblieben, und es hätte ihm besser gethan. Was macht er in
                    Holstein? Selbst seiner Poesie wäre Italienischer Himmel günstiger gewesen. </p>
            <closer>
               <salute>Von Herzen adieu! Lassen Sie bald von sich hören!
                        Ihr</salute>
               <signed>H.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
