<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../WvH_Schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="wvh_letters">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Wilhelm von Humboldt an Christian Gottfried Körner, 08.06.1805<idno type="BBAW">645</idno>
            </title>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/135657458">Frank Zimmer</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/">Investigation</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/120492644">Jürgen Trabant</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/">Project administration</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/">Supervision</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1053159110">Ute Tintemann</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353">Lou Klappenbach</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-7447-4589">Sascha Grabsch</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Elise Hanrahan</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title>Wilhelm von Humboldt: Online-Edition der sprachwissenschaftlichen Korrespondenz</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://www.bbaw.de">
                    Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)
                </ref>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">
                Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)
            </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl type="orig">Grundlage der Edition: Marbach, Deutsches Literaturarchiv,
                            I 571</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="print">Freese 1955, S. 548–551</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="KMV"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="Mattson">Mattson 1348</bibl>
               </witness>
            </listWit>
            <listPerson type="mentioned">
               <person corresp="jwgoethe">
                  <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               </person>
               <person corresp="cvh1">
                  <persName>Humboldt, Caroline von</persName>
               </person>
               <person corresp="fschiller">
                  <persName>Schiller, Friedrich</persName>
               </person>
            </listPerson>
            <listBibl type="mentioned">
               <bibl corresp="201">Humboldt, Wilhelm von (1816): Aeschylos Agamemnon metrisch
                    übersetzt, Leipzig: Gerhard Fleischer d. J.</bibl>
               <bibl corresp="1192">Humboldt, Wilhelm von (1920): Die Vasken, oder Bemerkungen auf
                    einer Reise durch Biscaya und das französische Basquenland im Frühling des
                    Jahres 1801, nebst Untersuchungen über die Vaskische Sprache und Nation, und
                    einer kurzen Darstellung ihrer Grammatik und ihres Wörtervorraths. In: GS XIII,
                    S. 3–196</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <ab type="incipit">Tausend Dank für den Einfall, mein theurer geliebter
                        Freund, mir gerade jetzt, nach Schillers Tode, wieder zu schreiben …</ab>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="wvh">Humboldt, Wilhelm von</persName>
               <date type="author" when="1805-06-08"/>
               <placeName key="Rom">Rom</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="cgkoerner">Körner, Christian Gottfried</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <handNotes>
            <handNote scribe="wvh">Eigenhändig</handNote>
         </handNotes>
         <langUsage n="">
            <language ident=""/>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item n="name">FZ</item>
            <item n="date">19. Februar 2019</item>
            <item n="status"/>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url=""/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener>
               <pb n="1*"/>
               <dateline>Rom, den 8. Junius, 1805.</dateline>
            </opener>
            <p>Tausend Dank für den Einfall, mein theurer geliebter Freund, mir gerade jetzt,
                    nach <persName ref="fschiller">Schiller</persName>s Tode, wieder zu
                        schreiben.<note type="footnote" resp="editor">Schiller war am 9. Mai 1805 in
                        Weimar gestorben.</note> Auch mir sind Sie zuerst eingefallen; wir standen
                    in vieler Rücksicht in gleichem Verhältniß zu ihm, u. haben gleich viel
                    verloren. Mir ist es in der That, als hätte ich auf einmal eigentlich den
                    Leitstern aller meiner intellektuellen Richtungen verloren, u. ich wage es noch
                    nicht zu entscheiden wie es eigentlich auf mich wirken wird. Wenn ich bis jetzt
                    etwas schrieb, wenn ich nur einen Entwurf machte zu schreiben, dachte ich mir
                    eigentlich ihn als einzigen Beurtheiler u. Richter. Alles Beste in mir war immer
                    an ihn gerichtet, und zugleich gab er mir auch immer die Stimmung und Kraft. Mit
                    unendlicher Wahrheit sagen Sie, mein Lieber, daß in seinen Dichtungen das
                    Persönliche eine so große Wirkung ausübte. Wirklich sprach er die Menschheit nur
                    immer in ihren höchsten Momenten aus u. erschien, bei weitem mehr individuell,
                    als <persName ref="jwgoethe">Göthe</persName>. Wenn Sie unter dem Idealischen
                    das Gebiet der Ideen verstehen, so weiß ich ihn nicht besser zu charakterisiren,
                    als daß er von diesem Idealischen durchdrungen war, u. kaum je von etwas Anderm
                    nur leicht berührt wurde. Geradezu etwas über ihn zu schreiben, denke ich nicht.
                    Es würde ihm nur schaden. Wollte ich schreiben, wie ich denke, so würde man über
                    Partheilichkeit u. vorgefaßte Meinung schreien, u. kalt abwägen, in den großen
                    Seiten nicht den Quell mahlen, aus dem die Kraft hervorströmte, sondern die
                    Dämme u. Beschränkungen, in welchen der Zufall sie manchmal festhielt, die
                    kleinen Schwächen abwägen, um hiernach ein abgezirkeltes Urtheil zu fällen, das
                    mag ein andrer über den Todten thun. Aus dieser Schwierigkeit den Ausgang zu
                    finden, denn einen Ausgang giebt es freilich, gehört ein Feuer der Empfindung,
                    eine Glut der Darstellung dazu, <pb n="2*"/> die den Leser zu der Begeisterung
                    mit fortreißt, in der man einen großen Geist sehen muß, wenn man ihn u. nicht
                    sein zufälliges Schicksal sehen will. Dazu ist mir die Fähigkeit versagt. Allein
                    führte mich irgend ein Gegenstand gelegentlich auf ihn, ja dann, mein Lieber,
                    würde ich mich gern über ihn u. mit aller Wärme aussprechen, die mir sein bloßer
                    Name einflößt. Und was können leicht wir beide in Ideen schreiben, wo er nicht
                    mitten unter uns träte?</p>
            <p>Haben Sie aber nicht auch bei diesem Tode, mein theurer Freund, das Gefühl
                    gehabt, daß die bessere Welt vor uns hingeht, u. wir den minder guten Preis
                    gegeben bleiben. Mir hat dieser Verlust eines der stärksten Bande gelöst, die
                    mich an Deutschland knüpften. Es ist, als bannte mich das Schicksal immer fester
                    in dies Land, das nur Schatten beleben, u. in dem alles Lebendige nur wie durch
                    Zufall in eine Einöde gebannt scheint. Möchten Sie nur einmal diese
                    trümmerbedeckten Hügel, diese wüsten Fluren, u. diese langsamen gelben
                    Tiberwogen gesehn haben! um ein anschauliches Bild davon zu haben: Wenn Sie
                    recht lebhaft zu fühlen vermögen, wie es in der Seele wird, wenn sie sich durch
                    u. durch in Vergänglichkeit u. Trümmer versenkt, aber die Trümmer die Trümmer
                    einer Welt sind, so haben Sie den Eindruck den <placeName ref="Rom">Rom</placeName> auf mich macht. Das erste Gefühl ist Wehmuth, aber die
                    Unermeßlichkeit des Dahingeschwundenen giebt der Wehmuth eine Größe, die wieder
                    heiter wird, u. wieder in lichtem Aether über der Erde schwebt. Alles was einen
                    großen Eindruck macht, oder alles was in rechter Stimmung empfunden wird, wirkt,
                    dünkt mich, symbolisch. Das Unbekannte u. Nie zu Erkennende strebt in einem
                    sichtbaren Zeichen aus. Sich selbst so zu einem Symbole <subst>
                  <del>der Menschheit</del>
                  <add>des Weltalls</add>
               </subst> umzuschaffen, wäre die höchste Aufgabe der Menschheit. Gehen Sie von
                    dieser Idee aus, die, wie ich gern gestehe, jetzt u. seit längerer Zeit meine
                    Lieblingsidee ist, u. für mich den Schlüssel alles Daseyns, <pb n="3*"/> wie es
                    ist u. seyn soll, enthält, so ist <placeName ref="Rom">Rom</placeName> das
                    Symbol zugleich der Vergänglichkeit u. des Weltzusammenhangs wie er
                    intellektuell u. ästhetisch für uns existirt. Hier gewann Griechische Kultur
                    Festigkeit u. von hier zerstreute sie sich u. gieng aus in die Ferne u. in die
                    Irre. Hier nahm das Christenthum u. mit ihm aller sentimental religiöse
                    Mysticismus denselben Gang. Um daher durch die Phantasie in diesen Mittelpunkt
                    der Weltansicht gestellt zu werden, muß man hierher gehen, u. hier lang bleiben.
                    In fruchtbarer Einsamkeit legen sich erst hier die <del type="fragment">Gest</del> Weltgestalten deutlich u. ruhig aus einander, Gedanke u.
                    Empfindung schmilzt klar, Wehmuth u. Frohsinn heiter in einander über, u. auf
                    der Gränze zwischen Leben u. Tod, tritt man leichter in jenem auf u. neigt sich
                    sanfter zu diesem hinüber.</p>
            <p>Hier haben Sie, Lieber, mit wenig Worten, meine Ansicht meines Aufenthalts hier
                    u. den Schlüssel meiner Existenz. Ich fühle mich sehr glücklich, ich bin nie
                    heitrer in einer doch sehr verwickelten Geschäftsthätigkeit, nie fruchtbarer in
                    Ideen, nie poetischer gestimmt, nie zufriedner mit meiner häuslichen Lage, nie
                    ungetheilter dem Andenken derer die ich verloren habe, gewidmet gewesen als
                    hier. Es fehlt mir bloß Eins, nach dem ringe ich, aber ich weiß nicht, ob ich es
                    je erreichen werde. Es ist mir oft, als hätte mir die Natur nur Auge das Hohe zu
                    sehen, u. Sinn das Tiefe zu fühlen gegeben, aber Flügel u. Sprache versagt. Ich
                    möchte etwas gemacht haben, in dem ich mich selbst eigentlich achten könnte,
                    eine Reihe von Ideen entwickelt haben, durch welche die innere Ansicht der
                    Menschheit weiter rückte.</p>
            <p>Solange ich hier bin, denke ich darauf. Nach u. nach hat der rohe Entwurf in
                    meinem Kopf einige Gestalt bekommen; da er eben begann, sich der Ausführung zu
                    nähern, ist mir <persName ref="fschiller">Schiller</persName> entrissen worden,
                    auf den dabei alles berechnet war. Ich habe nemlich nicht lange nach einem
                    Gegenstande herumgesucht, an dem ich m ich prüfen könnte. Das Einzige, was mir
                    in dieser Art <pb n="4*"/> Befriedigung gewähren kann, ist mich selbst
                    auszusprechen. Das Letzte im Menschen, dessen Daseyn einmal Denken u. Beobachten
                    ist, ist immer das Resultat, <del>das er aus</del> in dem er die Betrachtung
                    seiner u. der Welt verknüpft. Dies von mir wollte ich schildern, wollte es
                        <persName ref="fschiller">Schiller</persName>n gegenüber, in freien an ihn
                    gerichteten Bruchstücken thun. Diese Form ist jetzt unmöglich, die Sache gebe
                    ich natürlich nicht auf. Wenn ich mich deutlich ausgedrückt habe, so werden Sie
                    sehn, daß, was ich zeigen möchte, eigentlich das Daseyn, die Bedeutung u. der
                    Fortschritt des intellektuellen Lebens in dem Individuum, der Natur u. der
                    Geschichte ist. Ich fühle daß der Gegenstand groß ist, tief wie jede Philosophie
                    u. umfassender, weil er nicht bei einem menschlichen Vermögen, der Speculation,
                    seine Gränze findet, aber er ist nicht eigentlich weitläuftig. Es ist nicht
                    nöthig einen weiten Raum zurückzulegen, es kommt nur darauf an den eigentlichen
                    Gesichtspunkt zu finden u. alles springt von selbst ins Auge. Man muß sich bloß
                    vielfach hin u. her wenden, Nationen u. Zeiten durchlaufen, um von verschiednen
                    Seiten aus diesem Punkte beizukommen; denn unmittelbar u. gerade möchte kein Weg
                    dahin führen.</p>
            <p>Um nur überhaupt noch meine Fähigkeit so isolirt, wie ich hier bin, zu arbeiten,
                    zu prüfen, habe ich vorigen Sommer u. Herbst den <bibl sameAs="201">Agamemnon</bibl> fertig übersetzt u. das schon Gemachte überarbeitet. Im
                    Winter sollen Sie ihn gedruckt haben u. mir Ihr Urtheil sagen.<note type="footnote" resp="editor">Der <hi rend="italic">Agamemnon</hi> sollte
                        1816, d.h. erst elf Jahre später, gedruckt vorliegen. [FZ]</note>
            </p>
            <p>
               <bibl sameAs="1192">Die Basken</bibl> sind ein Stück schnell fortgerückt u. dann
                    liegen geblieben. Aber es kommt nur auf ein Paar Monate an, u. die will ich
                    ihnen jetzt widmen.<note type="footnote" resp="editor">Erstmals 1920 nach dem
                        Manuskript von Albert Leitzmann in den Gesammelten Schriften publiziert;
                        zuletzt siehe die historisch-kritische Ausgabe in Wilhelm von Humboldt
                        (2010): Schriften zur Anthropologie der Basken, hg. von Bernhard Hurch,
                        Paderborn: Schöningh (= Schriften zur Sprachwissenschaft, 2. Abt.: Die
                        baskischen Schriften, 1. Bd.), S. 103–264. <lb/>Das Basken-Werk wurde nicht
                        fertiggestellt und erschien letztendlich nur in Teilen; siehe dazu unten.
                        Als Erstes erschien 1812 die <bibl sameAs="746">Ankündigung einer Schrift über
                            die Vaskische Sprache und Nation, nebst Angabe des Gesichtspunctes und
                            Inhalts derselben</bibl>. <lb/>Die in der zweiten Abteilung der Edition
                        "Wilhelm von Humboldt: Schriften zur Sprachwissenschaft" erschienenen Bände
                        (herausgegeben von Bernhard Hurch: <hi rend="italic">Schriften zur
                            Anthropologie der Basken</hi>, <hi rend="italic">Baskische Wortstudien
                            und Grammatik</hi> sowie der noch ausstehende dritte Band)
                        rekonstruieren Humboldts Arbeiten zum Baskischen. [FZ]</note> Daß ich
                    solange schwieg, liebster Körner, geschah zum Theil mit Fleiß. Sie hatten mir
                    gesagt, Sie hätten keine Freude an meinem Seyn in Italien, wenn Sie nicht sähen,
                    daß ich hinfort auch für mich thätig seyn könnte; daher wollte ich nicht mit
                    leeren Händen vor Ihnen erscheinen. Jetzt schreiben Sie mir oft. Wir sind
                    unglücklicherweise jetzt allein. Lassen Sie uns treu zusammen halten, u. rechnen
                    Sie auf meine Liebe zu Ihnen u. mein Andenken an <persName ref="fschiller">Schiller</persName>.</p>
            <closer>
               <salute>
                  <persName ref="cvh1">Meine Frau</persName> grüßt mit mir Sie u. die
                        Ihrigen herzlich.<lb/>Ihr</salute>
               <signed>H.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
