<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../WvH_Schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="wvh_letters">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Wilhelm von Humboldt an Friedrich Heinrich Jacobi, 21.11.1808<idno type="BBAW">565</idno>
            </title>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/135657458">Frank Zimmer</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/">Investigation</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/120492644">Jürgen Trabant</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/">Project administration</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/">Supervision</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1053159110">Ute Tintemann</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353">Lou Klappenbach</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-7447-4589">Sascha Grabsch</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Elise Hanrahan</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title>Wilhelm von Humboldt: Online-Edition der sprachwissenschaftlichen Korrespondenz</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://www.bbaw.de">
                    Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)
                </ref>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">
                Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)
            </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl type="orig">Ehem. Berlin, AST; 1945 verbrannt</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="print">Grundlage der Edition: Leitzmann 1892, S. 75–79</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="KMV"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="Mattson">Mattson 1959</bibl>
               </witness>
            </listWit>
            <listPerson type="mentioned">
               <person corresp="alexander1">
                  <persName>Alexander I., Kaiser von Russland</persName>
               </person>
               <person corresp="bbrentano">
                  <persName>Brentano, Bettina, verh. von Arnim</persName>
               </person>
               <person corresp="pbarca">
                  <persName>Calderón de la Barca, Pedro</persName>
               </person>
               <person corresp="jwgoethe">
                  <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               </person>
               <person corresp="khgros">
                  <persName>Gros, Karl Heinrich</persName>
               </person>
               <person corresp="akotzebue">
                  <persName>Kotzebue, August von</persName>
               </person>
               <person corresp="luiseweimar">
                  <persName>Luise, Herzogin von Sachsen-Weimar-Eisenach, Prinzessin
                    von Hessen-Darmstadt</persName>
               </person>
               <person corresp="napoleon">
                  <persName>Napoleon Bonaparte</persName>
               </person>
               <person corresp="hegpaulus">
                  <persName>Paulus, Heinrich Eberhard Gottlob</persName>
               </person>
               <person corresp="awrehberg">
                  <persName>Rehberg, August Wilhelm</persName>
               </person>
               <person corresp="fschiller">
                  <persName>Schiller, Friedrich</persName>
               </person>
               <person corresp="awschlegel">
                  <persName>Schlegel, August Wilhelm</persName>
               </person>
            </listPerson>
            <listBibl type="mentioned">
               <bibl corresp="1186">Hallesche Allgemeine Literatur-Zeitung, 1803–1849</bibl>
               <bibl corresp="142">Goethe, Johann Wolfgang von (1774): Die Leiden des jungen Werther,
                    Leipzig: Weygand</bibl>
               <bibl corresp="143">Goethe, Johann Wolfgang von (1788): Egmont, o. O.</bibl>
               <bibl corresp="1211">Rehberg, August Wilhelm (1808): Werke der schönen Künste. Poesie.
                    Rez. zu: Comparaison entre la Phèdre de Racine et celle d’Euripide, par A. W.
                    Schlegel. 1807. In: Hallesche Allgemeine Literaturzeitung, Band 1, Nr. 94, Sp.
                    745–752; Nr. 95, Sp. 753–758</bibl>
               <bibl corresp="1214">Schiller, Friedrich (1801): Macbeth. Ein Trauerspiel v.
                    Shakespear. Zur Vorstellg auf dem Hof-Theater zu Weimar eingerichtet v.
                    Schiller, Tübingen: J. G. Cottaʹsche Buchh.</bibl>
               <bibl corresp="1213">Schiller, Friedrich (1802): Die Jungfrau von Orleans, eine
                    romantische Tragödie, Berlin: Johann Friedrich Unger</bibl>
               <bibl corresp="386">Schiller, Friedrich (1803): Die Braut von Messina, Tübingen: J. G.
                    Cotta</bibl>
               <bibl corresp="1212">Schlegel, August Wilhelm (1807): Comparaison entre la Phèdre de
                    Racine et celle d’Euripide, Paris: Chez Tourneisen fils</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <ab type="incipit">In diesem Augenblick, theurer Jacobi …</ab>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="wvh">Humboldt, Wilhelm von</persName>
               <date type="author" when="1808-11-21"/>
               <placeName key="Erfurt">Erfurt</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="fhjacobi">Jacobi, Friedrich Heinrich</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <langUsage n="">
            <language ident=""/>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item n="name">FZ</item>
            <item n="date">26. Februar 2019</item>
            <item n="status">in Bearbeitung</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url=""/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener>
               <dateline>Erfurt, den 21. November, 1808.</dateline>
            </opener>
            <p>In diesem Augenblick, theurer Jacobi, erhalte ich Ihren Brief vom <date when="1808-11-12">12.</date> unbegreiflich spät, wie Sie sehen, u. eile
                    sogleich Ihnen aus vollem Herzen für dies neue Zeichen Ihrer Liebe zu danken.
                    Der meinige wird Ihnen auch zugekommen seyn, und Sie werden also gesehen haben,
                    dass wir diesmal beide zuerst schrieben. Ich hoffe, wir werden jetzt auch beide
                    immer pünktlich antworten, u. freue mich herzlich auf den lang entbehrten Genuss
                    Ihrer Briefe. Fahren Sie aber ja fort zu dictiren u. schonen Sie Ihrer
                    Augen.</p>
            <p>Von <placeName ref="Erfurt">Erfurt</placeName> werden Sie nicht erwarten, dass
                    ich Ihnen etwas sage. Nicht leicht mag es in Deutschland eine zweite solche
                    Gedankenöde, einen solchen Todesschlummer aller geistigen Kraft geben. Aber ich
                    war in <placeName ref="Weimar">Weimar</placeName>, u. sah <persName ref="jwgoethe">Göthe</persName> zwei Tage lang, sprach viel von Ihnen mit
                    ihm, u. soll Sie herzlich von ihm grüssen. Ich fand ihn wohl, u. wie Sie ihn
                    kennen, beschäftigt, indess ziemlich zornig über so manches literarische Unwesen
                    in Deutschland. Er klagt so ernstlich über Anarchie, Formlosigkeit, u. Mangel an
                    Technik in den neuen Poeten u. Autoren, dass es ihn doppelt verdriesst, so viel
                    wahres Talent in ihnen zu finden, und zu Grabe gehen zu sehn, und dass er nah
                    daran ist, mancherlei Beschränkungen, die jenseits des Rheins Mode sind,
                    wenigstens nicht sonderlich zu tadeln. Uebrigens fährt er fort, um sich her,
                    soviel er kann, zu wirken, u. liest z. B. alle Mittwoch Vormittag einem
                    ausgewählten Cirkel, unter dem sich auch <persName ref="luiseweimar">die
                        Herzogin</persName> befindet, die Niebelungen vor. Mit dem <persName ref="napoleon">Kaiser Nap.</persName> hat er eine lange Unterredung gehabt,
                    über <bibl sameAs="142">seinen Werther</bibl> u. das Französische Theater. Ueber
                    den ersteren versichert er, habe <persName ref="napoleon">der Kaiser</persName>
                    sehr wahre, frappante, u. ihm sonst nie vorgekommene Bemerkungen gemacht; das
                    letztere kenne er bis zur Bewunderung genau, u. habe alle historische u.
                    poetische Motive der bekanntesten Stücke bis in ein ungeheures Détail hinein
                    verfolgt. Sehr viel haben wir auch <persName ref="bbrentano">Bettina</persName>s
                    erwähnt, die er nach Würden, wie wir, schätzt. Sagen Sie ihr das, liebster
                    Jacobi, u. erhalten Sie mein Andenken bei ihr, wenn in diesen ewigen Wellen
                    irgend etwas zu erhalten ist.</p>
            <p>Von der Zusammenkunft der Kaiser hat man hier eine Menge, aber grösstentheils
                    unmerkwürdige Anekdoten.<note type="footnote" resp="editor">Beim Erfurter
                        Fürstenkongress trafen <persName ref="napoleon">Napoleon I.</persName> und
                            <persName ref="alexander1">Alexander I. von Russland</persName> vom 27.
                        September bis 14. Oktober 1808 im französisch besetzten <placeName ref="Erfurt">Erfurt</placeName> zu Verhandlungen aufeinander.
                        [FZ]</note> Eine interessante ist mir die gewesen, dass <persName ref="napoleon">der Kaiser</persName> das Schlachtfeld von <placeName ref="Jena">Jena</placeName> nicht gleich wiedererkannt, u. sich mit Mühe
                    darauf orientirt hat. Den Moment zu benutzen, u. den vorhergehenden immer im
                    gegenwärtigen untergehen zu lassen, habe ich immer für das ächte Gepräge des
                    praktischen Genies gehalten.</p>
            <p>
               <persName ref="hegpaulus">Paulus</persName> in <placeName ref="Nürnberg">Nurnberg</placeName> habe ich mit grossem Vergnügen wiedergesehen. Ich habe
                    ihm von der guten Meynung gesprochen, die Sie, mein Lieber, von ihm haben, u. er
                    war sehr gerührt davon. Er ist begierig in die ganze Thätigkeit seiner Stelle zu
                    kommen, und Ihre Regierung kann gewiss darauf rechnen, in ihm einen treflichen
                    Arbeiter zu besitzen. In <placeName ref="Erlangen">Erlangen</placeName> ist auch
                    eine Art von moralischem Tod. Ein Jurist, <persName ref="khgros">Gros</persName>, indess verdient eine ehrenvolle Ausnahme. Er ist einer der
                    hellsten Köpfe, die sein Fach in Deutschland aufzuweisen hat. Uebrigens ist es
                    nicht wahr, dass die Professoren in <placeName ref="Erlangen">Erlangen</placeName> ihre Collegia eingestellt hätten. Sie lesen ohne
                    Gehalt, u. für wenige Zuhörer, aber ununterbrochen fort.</p>
            <p>Sehr leid thut es mir, liebster Jacobi, dass Ihnen die Nummern der <bibl sameAs="1186">Hallischen Literatur Zeitung</bibl> fehlen, die Sie mir
                    anzeigen. Ich habe sie nicht in <placeName ref="München">München</placeName>
                    lesen können, u. da sie noch am letzten Abend unter meinen Sachen lagen, u. mein
                    Begleiter ohne mich einpackte, hat er das Heft mit in den Koffer gelegt, so dass
                    ich es erst jetzt auf angestellte Nachsuchung wiedergefunden habe. Es soll aber
                    nun, wohl eingepackt, mit der ersten fahrenden Post abgehen.</p>
            <p>Ehe ich es aber abgehen liess, habe ich <bibl sameAs="1211">die Recension</bibl>
                        gelesen,<note type="footnote" resp="editor">Siehe <ref type="linkExt"
                       target="https://zs.thulb.uni-jena.de/receive/jportal_jparticle_00031608">das Digitalisat der Rezension</ref>. [FZ]</note> u. wie Sie es mir
                    voraussagten, mit Vergnügen. Sie rührt offenbar von einem äusserst guten Kopfe
                    her, der sich mit Leichtigkeit u. Kraft in seiner Materie herumbewegt. Da ich
                        <bibl sameAs="1212">Schl. Schrift</bibl> nicht kenne, so weiss ich nicht, ob
                        <persName ref="awrehberg">der Rec.</persName> seine Meynungen treu
                    darstellt. So, wie er es thut, muss nothwendig jeder ihm Recht geben. Die dort
                    geschilderte Idee einer religiösen Tragödie, das unbedingte Erheben <persName ref="pbarca">Calderon</persName>s, u. die Maxime, dass das Trauerspiel ein
                    Ausdruck der Idee der göttlichen Vorsehung seyn müsse, – alles das ist geradezu
                    abgeschmackt nach meiner Ansicht der Sache. Allein mit dem, was <persName ref="awrehberg">der Recensent</persName> als seine eigne Vorstellung der
                    Tragödie, zu erkennen giebt, könnte ich leicht noch mehr hadern, ohngefähr eben
                    so, wie mir ein Schwärmer doch am Ende noch lieber ist, als ein reiner
                    Materialist, der, wie ein sehr berühmter Mann (aber kein gekröntes Haupt) vor
                    Kurzem hier bei Gelegenheit der Französischen Tragödie sagte, Hass u. Liebe nur
                    für einen choc des sensations hält. Aus seiner Schilderung der Tragödie (<bibl sameAs="1211">p. 750.</bibl> col. 6. unten) fällt alles Idealische heraus, u.
                    eine <persName ref="akotzebue">Kotzebui</persName>sche kann am Ende auch eine
                    seyn; wie denn auch <persName ref="aristoteles">Aristoteles</persName> wohl
                    leicht mit der Bemerkung einkommen möchte, dass er eine andre Furcht u. ein
                    andres Mitleid, als das dort angegebene rein egoistische gemeynt habe. Daher
                    kommt es nun auch, dass <persName ref="awrehberg">Rec.</persName> alle
                    idealistische Tragödien zusammenschmeisst, wie uneins sie auch unter sich seyn
                    mögen, die <bibl sameAs="1213">Jungfrau von Orleans</bibl>, die auch der
                        <persName ref="awschlegel">Schlegel</persName>schen Parthei ein Gräuel ist,
                    verdammt, selbst <bibl sameAs="1214">Macbeth</bibl> doch nicht oft haben will, u.
                    bloss – man weiss, besonders wenn man an das religiöse Ende <bibl sameAs="143">Egmont</bibl>s denkt, nicht warum – <persName ref="jwgoethe">Göthe</persName> auszunehmen scheint.</p>
            <p>
               <persName ref="awschlegel">Schl.</persName> mag das Symbolische wohl
                    misverstanden haben, allein meiner Ansicht nach, bleibt das Symbolische immer
                    das Charakteristische alles Grossen in Wissenschaft u. Kunst, u. also das
                    Tragisch-Symbolische auch der Tragödie. Allein das Symbol ist kein Satz, keine
                    Idee einmal, die sich in Worten ausdrücken lässt, u. noch weniger kann zum
                    Symbol (wie zur Moral einer Fabel) ein konkreter Fall erfunden werden. Der Gang
                    aller Symbolik ist vielmehr umgekehrt immer vom gegebenen Endlichen zum nie ganz
                    erkannten Unendlichen. Dem Inhalte nach ist mir das Symbol Eins mit den
                        <persName ref="platon">Platon</persName>ischen Ideen – das Höchste, das
                    Unendliche, Ursprüngliche; allein nicht allgemein, sondern auf diejenige
                    bestimmte Weise, zu der ein im glücklichen Moment aufgefasster Gegenstand der
                    Wirklichkeit führt. Wenn es daher nur Eine Idee – die Gottheit – geben kann, so
                    giebt es so viele mögliche Symbole, als es wirkliche, u. mit göttlichem Samen
                    begabte Individuelle Gegenstände giebt. Die im Symbol vorgehende Verschmelzung
                    des Endlichen u. Unendlichen ist objectiv unmöglich; aber subjectiv in erhöheter
                    u. begeisterter Stimmung des Gemüths ist sie es Gottlob! ebenso wenig als reine
                    Liebe in dem an sich fleischlichen u. sinnlichen, sittliche Freiheit in dem an
                    sich naturbedingten, oder Tugend in dem an sich eigennützigen Menschen, u. es
                    ist allerdings, dünkt mich, ein Prüfstein der wahren Tragödie, ob sie ihre
                    Personen dahin bringt, symbolische Gestalten zu werden. Ja, da am Ende jede
                    grosse Tragödie doch auch eine Einheit hat, die man Einheit der Idee nennen
                    kann, so lässt sich wirklich behaupten, dass sich jede zuletzt in Ein Symbol
                    zusammendrängt, nemlich in die Idee der bestimmten Art des Kampfes, welchen die
                    Menschheit darin gegen das Schicksal besteht. Ich weiss nicht, mein Bester, ob
                    Sie Sich der Vorrede zu <persName ref="fschiller">Schiller</persName>s <bibl sameAs="386">Braut von Messina</bibl> erinnern. Sie entwickelt, wie es mir
                    scheint, das was in diesen Ideen wahr seyn kann, vortreflich, u. gehört auch für
                    den Styl zu dem Schönsten, was <persName ref="fschiller">Schiller</persName> je
                    geschrieben hat. Dem Tadel des <bibl sameAs="1213">Mädchens von Orleans</bibl> in
                    der <bibl sameAs="1211">Rec.</bibl> werden auch Sie, mein Lieber, wie Sie auch
                    über das Stück denken mögen, schwerlich so beistimmen. Denn bei aller
                    Gerechtigkeit, die man scheinbar dem <persName ref="fschiller">Schiller</persName>schen Genie wiederfahren lässt, wird das Stück selbst
                    doch zu einem unzusammenhängenden Mischmasch herabgewürdigt.</p>
            <p>Aber ich sehe, dass ich in das Unglück der langen Briefe verfalle. Zürnen Sie mir
                    nicht, theurer Jacobi, u. lassen Sie Sich nicht von baldiger Antwort
                    abschrecken. Sehe ich, dass Sie zögern, so schreibe ich unmittelbar einen
                    zweiten kurzen. Denn den Genuss Ihres Briefwechsels lasse ich mir nun nicht
                    ferner rauben. Tausend Empfehlungen an alle die Ihrigen.</p>
            <closer>
               <salute>Mit inniger Liebe<lb/>Ihr</salute>
               <signed>H.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
