<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../WvH_Schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="wvh_letters">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Wilhelm von Humboldt an Christian Gottfried Körner, 01.07.1812<idno type="BBAW">1161</idno>
            </title>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/135657458">Frank Zimmer</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/">Investigation</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/120492644">Jürgen Trabant</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/">Project administration</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/">Supervision</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1053159110">Ute Tintemann</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353">Lou Klappenbach</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-7447-4589">Sascha Grabsch</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Elise Hanrahan</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title>Wilhelm von Humboldt: Online-Edition der sprachwissenschaftlichen
                        Korrespondenz</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://www.bbaw.de"> Berlin-Brandenburgische Akademie der
                        Wissenschaften (BBAW) </ref>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"> Creative
                        Commons Attribution 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0) </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl type="orig">Ehem. Berlin, AST</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="print">Grundlage der Edition: Leitzmann 1940b, S. 87–90 Nr.
                            27</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="KMV"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="Mattson">Mattson 3059</bibl>
               </witness>
            </listWit>
            <listPerson type="mentioned">
               <person corresp="kfgessler">
                  <persName>Geßler, Karl Friedrich Graf von</persName>
               </person>
               <person corresp="jwgoethe">
                  <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               </person>
               <person corresp="cvh1">
                  <persName>Humboldt, Caroline von</persName>
               </person>
               <person corresp="thumboldt">
                  <persName>Humboldt, Theodor von</persName>
               </person>
               <person corresp="ctkoerner">
                  <persName>Körner, Carl Theodor</persName>
               </person>
               <person corresp="ahmueller">
                  <persName>Müller, Adam Heinrich</persName>
               </person>
               <person corresp="owkroeder">
                  <persName>Roeder von Bomsdorf, Otto Wilhelm Karl</persName>
               </person>
               <person corresp="fschiller">
                  <persName>Schiller, Friedrich von</persName>
               </person>
               <person corresp="fschlegel">
                  <persName>Schlegel, Friedrich</persName>
               </person>
               <person corresp="aesteigentesch">
                  <persName>Steigentesch, August Ernst Freiherr von</persName>
               </person>
               <person corresp="jsvater">
                  <persName>Vater, Johann Severin</persName>
               </person>
            </listPerson>
            <listBibl type="mentioned">
               <bibl corresp="442">Adelung, Johann Christoph / Vater, Johann Severin:
                        Mithridates, oder allgemeine Sprachenkunde mit dem Vater Unser als
                        Sprachprobe in beynahe fünfhundert Sprachen und Mundarten, 4 Bände (Berlin:
                        Vossische Buchhandlung 1806–1817)</bibl>
               <bibl corresp="1466">Deutsches Museum, hrsg. von Friedrich Schlegel, Wien
                        1812–1813</bibl>
               <bibl corresp="745">Humboldt, Wilhelm von (1812): Proben Vaskischer Schreibart
                        und Dichtung. In: Königsberger Archiv für Philosophie, Theologie,
                        Sprachkunde und Geschichte, Band 1, 1812, 3. Stück (Beilage), S.
                        277–291</bibl>
               <bibl corresp="747">Humboldt, Wilhelm von (1817): Berichtigungen und Zusätze zum
                        ersten Abschnitt des zweyten Bandes des Mithridates über die Cantabrische
                        oder Baskische Sprache. In: Adelung/Vater: Mithridates, 1806–1817, Band 4
                        (1817), S. 275–360</bibl>
               <bibl corresp="1467">Körner, Christian Gottfried (1812): Ueber die deutsche
                        Litteratur. Aus einem Briefe an den Herausgeber des deutschen Museums. In:
                        Deutsches Museum 2, H. 9, S. 252–260</bibl>
               <bibl corresp="1465">Steigentesch, August Ernst Freiherr von (1812): Ein Wort
                        über deutsche Litteratur und deutsche Sprache. In: Deutsches Museum 1, H. 3,
                        S. 197–220</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <ab type="incipit">… Meines Bruders Hierseyn ist mir ungemein angenehm und sogar
                    tiefer wohlthätig gewesen. …</ab>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="wvh">Humboldt, Wilhelm von</persName>
               <date type="author" when="1812-07-01"/>
               <placeName key="Burgörner">Burgörner</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="cgkoerner">Körner, Christian Gottfried</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <langUsage n="am">
            <language ident="eu">Baskisch</language>
            <language ident="de">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item n="name">FZ</item>
            <item n="date">16. April 2021</item>
            <item n="status">in Bearbeitung</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url=""/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener>
               <dateline>Burgörner bei Eisleben, den 1. Julius, 1812.</dateline>
            </opener>
            <p>Ihr lieber freundschaftlicher Brief ist mir hierher, wo mich auf einem Gute
                        <persName ref="cvh1">meiner Frau</persName> allerlei Geschäfte einige Wochen
                    festhalten, gefolgt, und hat mich zwar herzlich gefreut, aber mir auch einen
                    mächtigen Schrecken eingeflößt, daß Sie gar in der Zeit meiner Abwesenheit in
                        <placeName ref="Wien">Wien</placeName> ankommen könnten. <persName ref="cvh1">Meine Frau</persName> finden Sie zwar, aber für mich wäre der
                    Verlust gleich groß, und da Sie so selten <placeName ref="Dresden">Dresden</placeName> auf lange verlassen, fast unersetzlich. Ich eile daher
                    auch deshalb Ihnen, zu schreiben, um Sie zu bewegen, wo möglich zu machen, daß
                    ich doch nicht einen zu großen Theil Ihres dortigen Aufenthalts verliere. Ich
                    habe zwar nur einen zweimonatlichen Urlaub, und habe <placeName ref="Wien">Wien</placeName> am <date when="1812-06-08">8<hi rend="superscript">ten</hi>
                  <hi rend="italic">pr.</hi>
               </date> verlassen. Aber ich denke eine kleine
                    Verlängerung zu erhalten, und treffe schwerlich vor dem <date when="1812-08-15">15. August</date> wieder in Wien ein. Länger kann indeß meine Abwesenheit
                    auch nicht füglich dauern. Könnten Sie also Ihre Ankunft dort zwischen den <date when="1812-08-15">15.</date> und <date when="1812-08-20">20.</date> fallen
                    lassen, und den September bei uns bleiben, so wäre es ungemein erwünscht. Ich
                    riethe Ihnen hierzu um so mehr, als ich mir doch vorstelle, daß, da es jetzt
                    wintermäßig kalt ist, der Herbst schön seyn muß. Er ist in Wien für diejenigen,
                    die nicht, wie ich, passionirte Liebhaber der Hitze sind, überhaupt gewöhnlich
                    schöner, als der Sommer. </p>
            <p>Mit Ihren Ideen über <persName ref="ctkoerner">Ihren Sohn</persName>, und selbst
                    über <persName ref="thumboldt">den meinigen</persName>, bin ich ganz einig. Man
                    muß nicht immer allgemeinen Ideen, am wenigsten hergebrachten folgen, und eigne,
                    auf den individuellen Charakter berechnete Wege einschlagen. Mit <persName ref="ctkoerner">dem Ihrigen</persName> geht es gewiß außerordentlich gut. Er
                    hat entschiednes Talent, und was treflich ist, gar keine Eitelkeit auf die schon
                    gemachten Fortschritte und gehabten Erfolge. Sein unbefangenes, immer heitres
                    Wesen führt ihn gefahrlos, und ohne daß er es selbst weiß, zwischen Eigendünkel
                    und Mangel an Zuversicht zu sich selbst sehr glücklich hindurch. Ich glaube, er
                    wird auch in größeren und tragischen Compositionen Talent zeigen, und es scheint
                    mir sehr möglich, daß er, wenn er mit Liebe und Eifer und Anspruchlosigkeit bei
                    der Kunst bleibt, außerordentlich viel leiste. In diesem Fall ist er geborgen,
                    und alsdann werden auch Sie nichts andres für ihn verlangen. Sollte es aber auch
                    der Fall nicht seyn, sollte, wie ich sicherlich das Gegentheil glaube, sein
                    entschiednes Talent sich früh ausgesprochen und erschöpft haben, so lenkt er
                    sehr leicht in irgend eine bürgerliche Existenz ein, zu der er schon vielerlei
                    Kenntnisse besitzt, und hernach bald die Fertigkeit erwirbt. Wien schadet ihm
                    sicherlich nicht. Er ist und bleibt von den Dingen, die eine große Stadt
                    Gefährliches hat, unangesteckt, nur in wenigen jungen Leuten seines Alters fand
                    ich ein so reines und unverdorbnes Gemüth, und er verliert da wenigstens nach
                    und nach – wenn auch, wie ich freilich offen gestehe, da das das Einzige ist,
                    was ich in ihm auszulöschen wünschte, langsam, die Vorliebe für ältere
                    Studentenerinnerungen, die sogar seinen beiden ersten kleinen Stücken ankleben.
                    Es ist mir sehr lieb, daß er gern in unsrem Hause ist. Wir lieben ihn ungemein,
                    und sehen es immer sehr ungern, wenn er einmal einige Tage nichts von sich hören
                    läßt. </p>
            <p>Mit <persName ref="thumboldt">dem meinigen</persName> ist das Loos nun geworfen.
                        <persName ref="owkroeder">Röder</persName> ist ein treflicher Mensch, und
                    ich bin nie einer Wahl so sicher gewesen, als dieser. Der ganze Schritt;
                        <persName ref="thumboldt">Theodor</persName> schon jetzt auf eine
                    Universität zu schicken, obgleich er noch nicht Student ist, wird vielen auch
                    bedenklich vorkommen. Allein <persName ref="thumboldt">Theodor</persName> war
                    auf eine ungewöhnliche, durch den Zufall unsres Umherziehens entstandne Weise
                    bis dahin erzogen, und nun konnte man nicht schlechtweg den gewöhnlichen Weg
                    einschlagen. </p>
            <p>Das späte Erscheinen <bibl sameAs="747">meines Aufsatzes</bibl> verdrießt auch
                    mich ungemein. <persName ref="jsvater">Der Herausgeber</persName> hat mich erst
                    gedrängt, daß ich wirklich mit Eilfertigkeit habe arbeiten müssen, und nun ist
                    der Aufsatz ein volles Jahr liegen geblieben<note type="footnote" resp="editor">Humboldt hatte seine von <persName ref="jsvater">Vater</persName> für den
                            <bibl sameAs="442">Mithridates</bibl> erbetenen Arbeiten zum Baskischen
                        bereits im Sommer 1811 eingeliefert. Vater veröffentlichte jedoch zuerst
                            <bibl sameAs="745">die Sprachproben im Königsberger Archiv</bibl>, und
                        seine grammatischen Studien zum Baskischen, die in den 1812 erschienenen
                        dritten Band des Mithridates aufgenommen werden sollten, wurden letztendlich
                        erst im Herbst 1816 (im Buch: 1817) <bibl sameAs="747">im vierten Band
                            publiziert</bibl>. Siehe hierzu Albert Leitzmann in: GS III, S. 374f.
                        [FZ]</note>. Er verdient übrigens Ihre Aufmerksamkeit nur sehr wenig. Allein
                    ich denke jetzt auf ein raisonnirendes allgemeines Werkchen über Sprachen und
                    ihr Studium, und wünsche sehr, daß dies mir gelingen möge<note type="footnote" resp="editor">Damit ist wohl die Abhandlung "<bibl sameAs="209">Über das
                            vergleichende Sprachstudium in Beziehung auf die verschiedenen Epochen
                            der Sprachentwicklung</bibl>" gemeint, die 1820 in der <orgName ref="3">Akademie der Wissenschaften</orgName> gelesen wurde. [FZ]</note>. Sie
                    wundern Sich vielleicht, daß ich an diesem, immer von vielen Seiten trocknen und
                    mühvollen Studium klebe. Allein, liebster Freund, ich möchte in den wenigen
                    Jahren, die einem noch übrig sind, etwas machen, das ich selbst Etwas nennen
                    könnte. Wenn man nun, wie es mein Fall ist, nicht geboren ist, ein Kunstwerk
                    hervorzubringen, so ist es am dankbarsten, wenn es gelingt, irgend einem
                    einzelnen Studium eine bestimmte Richtung zu geben, und dazu glaube ich gerade
                    hier im Stande zu seyn. Auch hängt das Arbeiten in diesem Fach weniger von
                    augenblicklich glücklicher Stimmung ab, und verträgt sich mehr mit andern
                    Geschäften und Zerstreuungen. </p>
            <p>Daß Sie dem <persName ref="aesteigentesch">Steigentesch</persName>ischen <bibl sameAs="1465">Aufsatz</bibl>
               <bibl sameAs="1467">seine Abfertigung geben</bibl>, ist mir eine
                    ordentliche Beruhigung. Schaden konnte zwar ein so unglaublich triviales Gewäsch
                    nicht anrichten, allein es ist immer gut, daß solche aus lauter kleinlichen und
                    mittelmäßigen Fertigkeiten, die man nur fälschlich Talente schilt,
                    zusammengesetzte Stümper sehen, daß man sie in ihren Kreis zu verweisen
                    versteht. Mit dem <persName ref="fschlegel">Schlegel</persName>schen <bibl sameAs="1466">Journal</bibl> hat es aber überhaupt, dünkt mich, wenigen
                    Fortgang. Er selbst thut sogar zu wenig, und besitzt vor Allem nicht die
                    Geschicklichkeit und den Fleiß, etwas, das zugleich und großentheils von Andern
                    abhängt, in Gang zu bringen. Seine und <persName ref="ahmueller">Müller</persName>s Vorlesungen waren merkwürdige
                    Erscheinungen am Wiener Horizont, – wenn man es kurz definiren will eine
                    sophistische Rhetorik, die, von höchst einseitigen Gesichtspunkten aus,
                    Philosophie und Kunst in eine bestimmte Form zu zwingen versuchte, und die der
                    eine durch die Kraft der Gedanken, der andre oft nur durch eine künstliche
                    Behandlung der Sprache durchsetzte. Wenn sie über <persName ref="jwgoethe">Göthe</persName> und <persName ref="fschiller">Schiller</persName>
                    sprachen, und man sich bei ihren Vorlesungen an ein lebendiges Gespräch jener
                    beiden über ähnliche Gegenstände erinnerte, war es einem, als stritten Pygmaeen
                    auf den Gräbern von Heroen. Sehr neugierig bin ich, wie Sie mit <persName ref="fschlegel">Schlegel</persName> werden
                    fertig werden. Ich bringe ihn mit mir nicht zu einem interessanten Gespräch.
                    Alles ist abgeschlossen in ihm, und wo einer nicht seiner Meynung ist, kann er
                    nur vor dem Jünger predigen, oder vor dem Ketzer sich verschließen, oder
                    spötteln. Freies Gespräch, ausgehend von der Idee, daß man noch immer nur wenig
                    von der Wahrheit ergriffen hat, und ihr noch immer unendlich viel abzugewinnen
                    übrigbleibt, kennt er, wenigstens mit mir, nicht, und <persName ref="ctkoerner">Ihr Sohn</persName> bestätigt mir
                    dasselbe. </p>
            <closer>
               <salute>Aber auch darüber mündlich. Empfehlen Sie mich herzlich allen den
                        Ihrigen, die ich mich unendlich in Wien zu sehen freue, und leben Sie
                        herzlich wohl! <persName ref="kfgessler">Geßler</persName> sah ich in
                            <persName ref="Karlsbad">Carlsbad</persName>, aber was die Heiterkeit
                        und den Frohsinn betrifft, <hi rend="italic">quantum mutatus ab illo</hi>!
                        Mit herzlicher Liebe und Anhänglichkeit der Ihrige
                        </salute>
               <signed>H.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
