<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- IN BEARBEITUNG von CL, 06. Mai 2014 -->
<?xml-model href="../WvH_Schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="wvh_letters">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Wilhelm von Humboldt an Heinrich Friedrich Karl Freiherr vom und zum Stein,
                        03.01.1812<idno type="BBAW">703</idno>
            </title>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/135657458">Frank Zimmer</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/">Investigation</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/120492644">Jürgen Trabant</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/">Project administration</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/">Supervision</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1053159110">Ute Tintemann</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353">Lou Klappenbach</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-7447-4589">Sascha Grabsch</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Elise Hanrahan</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title>Wilhelm von Humboldt: Online-Edition der sprachwissenschaftlichen Korrespondenz</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://www.bbaw.de">
                    Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)
                </ref>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">
                Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)
            </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl type="orig">Grundlage der Edition: Schloss Cappenberg b. Lünen
                            (Westf.), Archiv Graf von Kanitz, Nachlass Stein S1137,04</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="print">Pertz 1851, Bd. 3, S. 594ff.; Botzenhart 1932, Bd. 3, S. 478ff.; GS, Bd. 16, S. 323–326; Rößle 1952, S. 330–332; 
                      Freese 1955, S. 676–679; Hubatsch 1961, Bd. 3, S. 607–610</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="KMV"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="Mattson">Mattson 2954</bibl>
               </witness>
            </listWit>
            <listPerson type="mentioned">
               <person corresp="fvgentz">
                  <persName>Gentz, Friedrich von</persName>
               </person>
               <person corresp="kahardenberg">
                  <persName>Hardenberg, Karl August Fürst von</persName>
               </person>
               <person corresp="sawherder">
                  <persName>Herder, Sigismund August Wolfgang von</persName>
               </person>
               <person corresp="avh">
                  <persName>Humboldt, Alexander von</persName>
               </person>
            </listPerson>
            <listBibl type="mentioned">
               <bibl corresp="762">Humboldt, Alexander von: Essai politique sur le royaume de la
                    Nouvelle-Espagne (Paris: Schoell 1811)</bibl>
               <bibl corresp="196">Humboldt, Alexander von: Relation historique du Voyage aux Régions
                    équinoxiales du Nouveau Continent fait en 1799, 1800, 1801, 1802, 1803, et 1804
                    par Al. de Humboldt et A. Bonpland rédigé par Alexandre de Humboldt, 3 Bände
                    (Paris: Schoell 1814–1825)</bibl>
               <bibl corresp="749">Humboldt, Wilhelm von: Essai sur les langues du nouveau continent
                    [Manuskript, Archiv Tegel]</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <ab type="incipit">Ich benutze die Gelegenheit, welche mir die Abreise des
                        Grafen von Herder darbietet, um Ew. Exzellenz einige Worte zu sagen.
                        …</ab>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="wvh">Humboldt, Wilhelm von</persName>
               <date type="author" when="1812-01-03"/>
               <placeName key="Wien">Wien</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="hfkstein">Stein, Heinrich Friedrich Karl Freiherr vom und
                  zum</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <handNotes>
            <handNote scribe="wvh">Eigenhändig</handNote>
         </handNotes>
         <langUsage n="am">
            <language ident="al">Amerikanische Sprachen</language>
            <language ident="eu">Baskisch</language>
            <language ident="nah">Nahuatl (Mexicanisch)</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item n="name">FZ</item>
            <item n="date">06. Mai 2014</item>
            <item n="status">in Bearbeitung</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="Stein/WvH-Stein_1812-01-03/S1137-04_1.jpg"/>
      <graphic url="Stein/WvH-Stein_1812-01-03/S1137-04_2.jpg"/>
      <graphic url="Stein/WvH-Stein_1812-01-03/S1137-04_3.jpg"/>
      <graphic url="Stein/WvH-Stein_1812-01-03/S1137-04_4.jpg"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener>
               <pb n="32r"/>
               <dateline>
                  <hi rend="antiqua">Wien</hi>, den 3. <hi rend="antiqua">Januar</hi>,
                        1812.</dateline>
            </opener>
            <p>Ich benutze die Gelegenheit, welche mir die Abreise des <persName ref="sawherder">H. <hi rend="antiqua">v. Herder</hi>
               </persName>
               <note type="footnote" resp="editor">Wahrscheinlich ist <persName ref="sawherder">Sigismund August
                            Wolfgang von Herder</persName> (1776–1838) gemeint, zweiter Sohn von
                            <persName ref="jgherder">Johann Gottfried Herder</persName>. [FZ]</note>
                    darbietet, um Ew. Excellenz einige Worte zu sagen. Es ist freilich sehr wenig,
                    was man sich auf diese Weise schriftlich sagen kann, indeß ist es mir immer
                    wichtig von Zeit zu Zeit mein Andenken bei Ihnen zu erneuern, und Ihnen die
                    Versicherung meiner herzlichen Verehrung zu wiederholen. – Ich sage Ihnen nichts
                    über die großen öffentlichen Angelegenheiten, und wüßte kaum, was ich darüber
                    sagen sollte, wenn ich Ew. Excellenz selbst spräche. Es ist gerade der
                    Augenblick der Krise, in welchem die Dinge am wenigsten und am schlimmsten zu
                    übersehen sind. Sie muß sich, wenn mich nicht Alles trügt, sehr bald
                    entscheiden, wie aber die Sachen stehen, ist es mir noch zweifelhaft, ob es zu
                    einer Explosion kommen wird, so drohend auch die Aspecten sind. Von uns und
                    unsrem Zustande habe ich nur dunkle u. unvollständige Nachrichten. Ew. Excellenz
                    wissen, daß man bei uns nicht die Gewohnheit hat, über Dinge zu unterrichten,
                    die nicht gerade den Ort angehen, an dem man sich aufhält, was, im Ganzen
                    genommen, auch zweckmäßig ist. Aber die Lage bei uns fordert große Klugheit, und
                    noch außerdem nicht wenig Glück. Ich wünsche, daß es auch an dem letzteren nicht
                    mangeln möge. Im Innern scheint es mir immer schon viel, daß es nicht noch
                    schlimmer geht. Es beweist mir augenscheinlich, daß die vom <persName ref="kahardenberg">StaatsKanzler</persName> genommenen Maßreglen im <pb n="32v"/> Ganzen zweckmäßig waren, und daß dasjenige, was man vielleicht
                    noch hätte daran verbessern können, sich selbst durch die Festigkeit u.
                    Stätigkeit in der Ausführung abgeschliffen, und ins Gleiche gebracht hat.
                    Ueberhaupt ist dies letztere etwas, worauf man bei uns in der letzten Zeit nicht
                    genug gerechnet hat. Fast nie ist es bei praktisch administrativen Gegenständen
                    möglich, das eigentlich Beste zu wählen; allein Zeit u. Gewohnheit machen eine
                    auch nur mittelmäßig zweckmäßige, aber mit Beharrlichkeit ausgeführte
                        <add>Maßregel</add>, bald den übrigen Staatselementen so homogen, daß das
                    Resultat weit günstiger ausfällt, als man erwarten konnte. Hier freilich scheint
                    in Rücksicht des neuen Finanzsystems dies nicht ganz zuzutreffen. Indeß kann ich
                    doch Ew. Excellenz versichern, daß, wie manchem gerechten Tadel auch dies System
                    ausgesetzt seyn mag, die wirkliche Ausführung auch hier Vieles ins Gleiche
                    gesetzt haben würde, wenn nicht neue Misgriffe auch diese fehlerhaft gemacht
                    hätten. Man vermuthet, daß in wenigen Tagen die Kaiserliche Entschließung auf
                    die Vorstellung der Ungarischen Stände vom 17<hi rend="superscript">t</hi>
                    einlaufen wird. Vermuthlich wird sich der Hof darauf beschränken, die bisher
                    verlangten 12. Millionen Einlösungsscheine zu fordern. Allein auch da dürften
                    sich bei den Ständen noch Schwierigkeiten vorfinden.</p>
            <p>Ich habe die Freude gehabt, <persName ref="avh">meinen Bruder</persName> einige
                    Wochen hier zu besitzen. Ich hatte ihn in langer Zeit nicht gesehen, und wenn
                    uns gleich die Gesellschaft, die nicht ganz zu vermeiden war, einigermaßen
                    gestört hat, so sind wir doch sehr angenehm mit einander gewesen. Der erste
                    Theil seiner eigentlichen <bibl sameAs="196">Reisebeschreibung</bibl> wird in
                    sehr kurzer Zeit erscheinen; allein die folgenden auszuarbeiten, wird <pb n="33r"/> er sicherlich noch 1 ½ bis 2 Jahre brauchen, und dann erst seine
                    Reise nach <placeName ref="Tibet">Tibet</placeName> antreten. Ich weiß nicht, ob
                    Ew. Excellenz <bibl sameAs="762">das statistisch-politische Gemälde von
                        NeuSpanien</bibl> gelesen haben. Die Kapitel über die Masse des in Europa
                    vorhandenen Goldes und Silbers u. über den Handel würde gewiß Interesse für Sie
                    gehabt haben. Da die kleine Ausgabe in 8. jetzt erschienen ist, so hoffe ich,
                    wird das Werk nunmehr bekannter werden, als es bis jetzt war. – Ich bin seit der
                    Abreise <persName ref="avh">meines Bruders</persName>, soviel es meine Geschäfte
                    erlauben, sehr anhaltend mit den Amerikanischen Sprachen beschäftigt. Er
                    wünschte, daß ich ihm eine <bibl sameAs="749">Abhandlung</bibl> für <bibl sameAs="196">seine
                        Reise</bibl> dazu machte. Es ist eine interessante Arbeit, die es aber noch
                    viel mehr seyn würde, wenn man hoffen dürfte, auf sicherere Resultate in Absicht
                    der Abstammung der Völker zu stoßen. Allein leider bleibt darin immer ein großes
                    Dunkel übrig. Indeß ist es nicht zu läugnen, daß der grammatikalische Bau der
                        <hi rend="antiqua">Mexicani</hi>schen Sprache auch auf den <hi rend="antiqua">Asiati</hi>schen Ursprung dieser Nation hindeutet, so wie so
                    viele andere Spuren auf denselben Weg führen. Nun wird man auch darin wieder
                    sehr erinnert, wenn man sieht, daß Sprachen, wie z. B. die Vaskische, dieselbe
                    grammatikalische Verwandtschaft zu haben scheinen, ohne daß die <del type="fragment">d</del> etymologische der Wörter, u. historische Traditionen
                        <del type="fragment">sie beg</del> diese Vermuthung begünstigen. Ueberhaupt
                    ist die Art, wie sich aus der Beschaffenheit der Sprachen auf die frühesten
                    Schicksale und Wanderungen der <sic>Volker</sic> schließen läßt, noch lange
                    nicht vollkommen ins Reine gebracht, und die Sache wird auch nicht wenig dadurch
                    schwierig, daß es oft fast unmöglich zu entscheiden ist, ob nicht verschiedene
                    Völker, ohne die mindeste Verbindung mit einander, auf gleiche
                    Eigenthümlichkeiten bei der Erfindung oder Ausbildung ihrer Sprache gekommen
                    seyn können. Dadurch bin ich über-<pb n="33v"/>zeugt, ließe sich die Sache auf
                    festere u. vollständigere Grundsätze zurückbringen, als man gegenwärtig darüber
                    hat, u. es käme nur auf eine gehörige Zusammenstellung aller faktischen <hi rend="antiqua">daten</hi>, welche man hierüber besitzt, an, um darin zu
                    gelingen. Immer aber würden die philosophischen, bei einer solchen Arbeit zum
                    Grunde zu legenden Ansichten die Hauptsache dabei ausmachen. – Was Ew. Excellenz
                    mir in Ihrem letzten Briefe über die Schädlichkeit der Sucht der Gelehrten sich
                    in die vornehme Gesellschaft einzumischen, sagen, ist mir wie aus der Seele
                    gesprochen gewesen. Es wird Ihnen daher Freude machen, zu hören, daß <persName ref="fvgentz">H. <hi rend="antiqua">v. G.</hi>
               </persName>
               <note type="footnote" resp="editor">
                  <persName ref="fvgentz">Friedrich
                            von Gentz</persName> (1764–1832). [FZ]</note> der bisher vielleicht mehr
                    als Andre in dieser Hinsicht gemisbilligt werden konnte, diesen Winter fast
                    nicht seinen Schreibtisch verläßt. Er ist mit einem großen Werke über
                    Papiergeld, oder eigentlicher über eine Prüfung der in dem <hi rend="antiqua">rapport</hi> der sogenannten <hi rend="antiqua">Bullion Comité</hi> in
                        <placeName ref="London">
                  <hi rend="antiqua">London</hi>
               </placeName> aufgestellten Grundsätze,
                    beschäftigt. Es freut mich sehr ihn auf diese Weise zu eigentlich litterarischer
                    Thätigkeit zurückkehren zu sehen.<note type="footnote" resp="editor">Laut dem
                        Tagebuch von <persName ref="fvgentz">Friedrich von Gentz</persName> für das
                        Jahr 1812 (<hi rend="italic">Aus dem Nachlaß Varnhagen’s von Ense.
                            Tagebücher von Friedrich von Gentz</hi>, Leipzig: Brockhaus 1861, S.
                        265) ist dieses Werk nicht zum Druck gekommen. [FZ]</note>
            </p>
            <closer>
               <salute>Ich bitte Ew. Excellenz mir auch in diesem Jahre Ihre gütige Gewogenheit
                        zu erhalten, u. die Versicherung meiner ausgezeichnetesten Verehrung
                        anzunehmen.</salute>
               <signed>Humboldt.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
