<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../WvH_Schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="wvh_letters">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Wilhelm von Humboldt an Christian Gottfried Körner, 28.11.1812<idno type="BBAW">647</idno>
            </title>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/135657458">Frank Zimmer</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/">Investigation</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/120492644">Jürgen Trabant</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/">Project administration</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/">Supervision</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1053159110">Ute Tintemann</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353">Lou Klappenbach</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-7447-4589">Sascha Grabsch</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Elise Hanrahan</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title>Wilhelm von Humboldt: Online-Edition der sprachwissenschaftlichen
                        Korrespondenz</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://www.bbaw.de"> Berlin-Brandenburgische Akademie der
                        Wissenschaften (BBAW) </ref>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"> Creative
                        Commons Attribution 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0) </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl type="orig">Ehem. Berlin, AST (verschollen)</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="print">Grundlage der Edition: Leitzmann 1940b, S. 90–93. – Rößle
                            1952, S. 337–340</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="KMV"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="Mattson">Mattson 3145</bibl>
               </witness>
            </listWit>
            <listPerson type="mentioned">
               <person corresp="jwgoethe">
                  <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               </person>
               <person corresp="cvh1">
                  <persName>Humboldt, Caroline von, geb. von Dacheröden</persName>
               </person>
               <person corresp="cvh2">
                  <persName>Humboldt, Caroline von, Tochter von Wilhelm von
                            Humboldt</persName>
               </person>
               <person corresp="hhumboldt">
                  <persName>Humboldt, Hermann von</persName>
               </person>
               <person corresp="ctkoerner">
                  <persName>Körner, Carl Theodor</persName>
               </person>
               <person corresp="ekoerner">
                  <persName>Körner, Emma</persName>
               </person>
               <person corresp="mkoerner">
                  <persName>Körner, Minna, geb. Stock</persName>
               </person>
               <person corresp="jdstock">
                  <persName>Stock, Johanna Dorothea</persName>
               </person>
            </listPerson>
            <listBibl type="mentioned">
               <bibl corresp="210">Humboldt, Wilhelm von (1816): Aeschylos Agamemnon metrisch
                        übersetzt, Leipzig: Gerhard Fleischer d. J.</bibl>
               <bibl corresp="1464">Körner, Theodor (1814 [1812]): Hedwig. Ein Drama in drey
                        Aufzügen. In: Theodor Körner (1814): Dramatische Beyträge, Zweyter Band,
                        Wien: Im Verlage bey Johann Baptist Wallishausser</bibl>
               <bibl corresp="1463">Körner, Theodor (1815 [1812]): Rosamunde. Ein Trauerspiel
                        in fünf Aufzügen, Leipzig: Hartknoch</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <ab type="incipit">Wohl war es um Vieles besser, als wir in so großer Nähe wohnten,
                    liebster Freund, und niemand kann den Unterschied lebhafter fühlen, als ich.
                    …</ab>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="wvh">Humboldt, Wilhelm von</persName>
               <date type="author" when="1812-11-28"/>
               <placeName key="Wien">Wien</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="cgkoerner">Körner, Christian Gottfried</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <langUsage n="">
            <language ident="grc">Altgriechisch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item n="name">FZ</item>
            <item n="date">15. April 2021</item>
            <item n="status">in Bearbeitung</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url=""/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener>
               <dateline>Wien, den 28. November, 1812.</dateline>
            </opener>
            <p>Wohl war es um Vieles besser, als wir in so großer Nähe wohnten, liebster Freund,
                    und niemand kann den Unterschied lebhafter fühlen, als ich. Aber dennoch hat mir
                    Ihr lieber Brief eine herzliche Freude gemacht, ob Sie gleich ganz Recht haben,
                    und ich es sogar jetzt mehr fühle, als sonst, daß der Briefwechsel eigentlich
                    keine einzige der Freuden hat, die das Gespräch so reichlich darbietet. Man ist
                    in Briefen immer zu arm, oder zu reich, zu wasserklar, oder zu dunkel. Es hat
                    mich ungemein gefreut zu sehen, daß Sie und die Ihrigen wohl und vergnügt sind.
                    Uns hat, wie Ihnen Ihr Sohn vielleicht geschrieben hat, die Gesundheit in diesen
                    letzten Wochen wenig zugesagt. <persName ref="cvh1">Meine Frau</persName> fing
                    an unpäßlich zu werden; dann aber bekam <persName ref="hhumboldt">unser kleiner
                        Herrmann</persName> plötzlich ein Fieber, das sich bald als ein Nervenfieber
                    ankündigte. Er ist jetzt in der Besserung, war aber einige Tage hindurch äußerst
                    gefährlich. Die Gesundheit <persName ref="cvh1">meiner Frau</persName> konnte
                    sich bei der Unruhe, dem Wachen, und der ewigen geschäftigen Sorge auch nicht
                    herstellen; die Krankheit wurde nur vergessen, nicht geheilt, und so leidet auch
                    sie noch, wenn sie gleich nicht bettlägerig ist. Nach und nach, hoffe ich indeß,
                    soll Alles sich wieder herstellen. – Ich bin ziemlich fleißig gewesen. <bibl sameAs="210">Meine Uebersetzung des Agamemnon</bibl>, die ich Vers für Vers
                    so gut als ganz neu umgearbeitet habe, wird hoffentlich noch vor Neujahr ganz
                    beendigt seyn. Ich bin schon bei der letzten Scene, muß aber wieder zu der
                    ersten umkehren. Ueber das Gelingen habe ich selbst kein Urtheil. Aber die
                    Arbeit macht mir, trotz ihrer unendlichen Mühsamkeit, da wohl noch kein
                    Uebersetzer es so streng mit dem Silben maß genommen hat, sehr viel Freude. Ich
                    habe von jeher ein unendliches Gefallen an Rhythmus in der Rede gehabt, und ein
                    schöner Silbenfall wirkt sehr oft, ohne alle Rücksicht auf den Sinn, im
                    eigentlichsten Verstande begeisternd auf mich. Es scheint dies dasjenige zu
                    seyn, wodurch sich meine Natur für den Mangel alles eigentlich musikalischen
                    Sinnes entschädigt. Außerdem aber liegt im Agamemnon eine so unendliche Größe,
                    daß ich sagen möchte, daß in diesem Stück alle tragische Erhabenheit, der
                    furchtbarste und doch so durchaus künstlerische Schauder, von welchen man sonst
                    nur Fragmente und noch besonders umhüllt und eingewickelt erblickt, auf einmal
                    und nackt hypostasirt ist. Ich weiß nicht, ob Ihnen der ganze Gang des Stückes
                    recht gegenwärtig ist; allein in keinem andern ist die Katastrophe so gerade, so
                    nackt, so ohne den Leser nur einen Augenblick in Zweifel zu lassen hingestellt.
                    Es hat daher auch gar keine Verwicklung, man weiß, auch dem Stück nach, vom
                    ersten Augenblick an, was vorgehen wird, und sieht das große Schicksal sich
                    langsam nähern. Vorzüglich schön aber sind gleich tragische und furchtbare
                    Ereignisse, die ganz außer dem Stücke selbst liegen, benutzt: das Opfer der
                    Iphigenie, als erste Ursach und Grund zu Allem Folgenden, aber selbst, wenn auch
                    dunkel, ruhend auf dem allgemeinen Schicksal der Pelopiden, und dem Bruderzwist,
                    Klytämnestras Ermordung durch Orest, und die Einnahme von Troja, gleichsam als
                    Hintergrund des Ganzen, in dasselbe um so inniger verwebt, als der Uebermuth,
                    mit dem Agamemnon die Griechen zur Rächung seiner Familienehre in den Kampf
                    geschickt hat, auch seinen Untergang rechtfertigt. Der erste Chor in der zweiten
                    Scene und die vorletzte zwischen dem Chor und Klytämnestra umfassen diese ganze
                    Entwicklung und Erklärung der Handlung und ihrer Darstellung, und in der letzten
                    ist der Charakter der Klytämnestra in einer so furchtbaren Größe aufgestellt,
                    daß alles Gräßliche von ihr abgewälzt wird, und nur die Furchtbarkeit des
                    Schicksals dieses ganzen Geschlechts stehen bleibt. Ich bin sehr begierig, wie
                    Sie mit der Uebersetzung zufrieden seyn werden. Darin jedem auch nur sehr zu
                    genügen, ist sehr schwer, da jeder fast andre Foderungen macht, oder wenigstens
                    auf andre mehr Gewicht legt. Ich denke gewiß, Ihnen auf Ostern das Ganze
                    gedruckt schicken zu können. – <persName ref="ctkoerner">Ihr Sohn</persName> ist
                    fortwährend in neuen Compositionen sehr fleißig gewesen. Er hat, wie er Ihnen
                    geschrieben haben wird, zwei Stücke, <bibl sameAs="1463">Rosamunde</bibl> und
                        <bibl sameAs="1464">Hedwig</bibl> gemacht. Ich habe nur <bibl sameAs="1463">das erstere</bibl> gelesen. Da mir einiges nicht recht consequent
                    Angelegtes im Plan schien, so habe ich es ihm gesagt, und er hat sehr willig, ja
                    ich möchte sagen, auf flüchtige Bemerkungen zu willig geändert. Ich bin ganz
                    Ihrer Meynung, daß sein schnelles Arbeiten, solange das erste Feuer noch dauert,
                    nicht aufgehalten werden muß; ich habe darum sogar sehr sorgfältig meine
                    Bemerkungen über seine ersten Productionen verschwiegen, und ich bin noch jetzt
                    überzeugt, daß es besser war. Jetzt kann man mit mehr Freiheit mit ihm über alle
                    reden, weil er fester, und mit Recht seines Erfolges gewisser ist. Die einzige
                    Sache, die ich jetzt bei ihm fürchte, ist, daß er zu sehr das Dramatische im
                    Auge hat, und darüber das Poetische vernachlässigt. Dies wird Ihnen auf den
                    ersten Anblick sonderbar vorkommen, es ist doch aber sehr wahr. Es ist nemlich
                    ganz verschieden, ob die Handlung eines Stücks mit großer Lebendigkeit
                    dargestellt ist, und ob diese Handlung selbst, dargestellt wie es nun sey, einen
                    tiefen Eindruck hervorbringen, große Empfindungen und Gedanken an regen kann.
                    Wenn das Erstere, auch ohne das Letztere, gelingt, so kommt allemal Effect
                    hervor; denn da jede Tragödie doch immer mit heftigen Leidenschaften zu thun
                    hat, so fehlt es weder an Furcht und Schrecken, noch Mitleid. Aber wie die
                    einzelne Rührung vorbei ist, bleibt nichts übrig, es haftet nichts nach der
                    Vorstellung, und kein Theil des inneren menschlichen Lebens, was doch eigentlich
                    das Wichtigste und Letzte in allem poetischen Streben ist, ist auf eine neue,
                    und nur durch Poesie erreichbare Weise ins Idealische übergegangen. Das Publikum
                    im Ganzen und vorzüglich der Schauspieler begünstigen solche Stücke immer sehr,
                    und da <persName ref="ctkoerner">Ihr Sohn</persName> hier sich in Rücksicht
                    seiner Kunst fast nur an Schauspieler halten kann, so ist auch er mehr auf diese
                    Seite hingetrieben worden. Darum halte ich hierin für das sicherste
                    Besserungsmittel, daß er, wie er ohnehin bald thut, Wien verläßt, und zu
                        <persName ref="jwgoethe">Göthe</persName> kommt. Den Aufenthalt in
                        <placeName ref="Weimar">Weimar</placeName> halte ich darum so vorzüglich
                    gut, weil er <persName ref="ctkoerner">Ihren Sohn</persName> zu einem ernsteren poetischen Streben bringen wird, ohne
                    ihn weniger lebendig für das so unendlich nothwendige theatralische Streben zu
                    machen, und wie Ihr Sohn einmal ist, wird immer nur das Leben recht stark auf
                    ihn wirken. Es ist zum Beispiel unläugbar, daß es ihm gut und sogar nöthig wäre,
                    mehr eigentlich zu studiren, vorzüglich alte und ausländische Poesie. Er ist
                    wirklich nicht müßig, er treibt sogar viel Geschichte; allein immer zu sehr im
                    Zweck seiner nun angenommenen Arbeitsweise, vorzüglich um Stoffe zu neuen
                    Compositionen zu suchen. Es ist aber natürlich, daß nur ein gleichsam
                    uneigennütziges, frei durch das Interesse am Gegenstande geleitetes Studium den
                    wahren innern Gehalt geben kann, den niemand so wenig entbehren kann, als der
                    Dichter, da sonst sein unmittel bares Geschäft ihn in die Gefahr bringt, für
                    Gehalt zu nehmen, was es nicht ist. Ich habe <persName ref="ctkoerner">Ihren Sohn</persName> wohl hie und da dazu
                    angemahnt, allein so voll guten Willens er ist, wird er nie viel durch
                    eigentlichen Vorsatz wirken, in Weimar wird von selbst durch den bloßen,
                    unendlich gehaltreicheren Umgang die Lust sich mehr entwickeln, und dann wird
                    ihm sein hiesiger Aufenthalt immer sehr nützlich gewesen seyn, und ihm gerade
                    dasjenige gegeben haben, was er an einem andren Orte und auf einem andren Wege
                    nicht leicht je hätte er reichen können. – Ich habe Ihnen so ausführlich und
                    offenherzig über <persName ref="ctkoerner">Ihren Sohn</persName> geschrieben, liebster Freund, weil ich mich
                    ausnehmend für ihn interessire, und weil ich weiß, daß Sie diese Offenheit
                    lieben. Ich bin in mir überzeugt, daß, so viel Verdienst auch seine Productionen
                    schon jetzt haben, er künftig noch etwas viel Ausgezeichneteres leisten wird,
                    und ich freue mich dessen im Voraus mit Ihnen. Empfehlen Sie mich <persName ref="mkoerner">Ihrer Frau Gemahlin</persName>
                    und <persName ref="jdstock">Ihrer Schwägerin</persName> auf das freundschaftlichste, und schreiben Sie mir
                    recht bald einmal wieder. <persName ref="cvh2">Meine älteste Tochter</persName>
                    schließt ein Briefchen an <persName ref="ekoerner">die Ihrige</persName> ein,
                    und <persName ref="cvh1">meine Frau</persName> grüßt Sie alle herzlich. </p>
            <closer>
               <salute>Leben
                    Sie herzlich wohl! Ganz der Ihrige.</salute>
               <signed>H.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
