<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../WvH_Schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="wvh_letters">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Wilhelm von Humboldt an Caroline von Humboldt, 17.05.1819<idno type="BBAW">693</idno>
            </title>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/135657458">Frank Zimmer</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/">Investigation</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/120492644">Jürgen Trabant</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/">Project administration</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/">Supervision</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1053159110">Ute Tintemann</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353">Lou Klappenbach</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-7447-4589">Sascha Grabsch</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Elise Hanrahan</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title>Wilhelm von Humboldt: Online-Edition der sprachwissenschaftlichen
                        Korrespondenz</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://www.bbaw.de"> Berlin-Brandenburgische Akademie der
                        Wissenschaften (BBAW) </ref>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"> Creative
                        Commons Attribution 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0) </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl type="orig">Ehem. Berlin, A. v. Sydow (verschollen)</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="print">Grundlage der Edition: Sydow 1906–1916, Bd. 6, S. 540–542. – Kappstein 1917, S. 334ff.</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="KMV"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="Mattson">Mattson 6855</bibl>
               </witness>
            </listWit>
            <listPerson type="mentioned">
               <person corresp="gbuelow">
                  <persName>Bülow, Gabriele von, geb. von Humboldt</persName>
               </person>
               <person corresp="hbuelow">
                  <persName>Bülow, Heinrich von</persName>
               </person>
               <person corresp="jwgoethe">
                  <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               </person>
               <person corresp="ahedemann">
                  <persName>Hedemann, Adelheid von, geb. von Humboldt</persName>
               </person>
               <person corresp="cvh2">
                  <persName>Humboldt, Caroline von, Tochter von Wilhelm von
                            Humboldt</persName>
               </person>
               <person corresp="fschiller">
                  <persName>Schiller, Friedrich</persName>
               </person>
               <person corresp="faschulenburg">
                  <persName>Schulenburg-Klosterroda, Friedrich Albert Graf von der</persName>
               </person>
               <person corresp="hfkstein">
                  <persName>Stein, Heinrich Friedrich Karl Reichsfreiherr vom und
                            zum</persName>
               </person>
            </listPerson>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <ab type="incipit">Ich schreibe Dir heute, liebe Li, an Adelheids Geburtstag, und
                    gestern war der Carolinens. …</ab>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="wvh">Humboldt, Wilhelm von</persName>
               <date type="author" when="1819-05-17"/>
               <placeName key="Frankfurt am Main">Frankfurt am Main</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="cvh1">Humboldt, Caroline von</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <langUsage n="">
            <language ident="de">Deutsch</language>
            <language ident="fr">Fränzösisch</language>
            <language ident="la">Lateinisch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item n="name">FZ</item>
            <item n="date">9. Oktober 2020</item>
            <item n="status">in Bearbeitung</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener>
               <dateline>Frankfurt, 17. Mai 1819</dateline>
            </opener>
            <p>Ich schreibe Dir heute, liebe Li, an <persName ref="ahedemann">Adelheid</persName>s Geburtstag, und gestern war der <persName ref="cvh2">Carolinen</persName>s. Ich habe dem lieben Kinde einige Zeilen geschrieben,
                    die ich hier beilege. …</p>
            <p>Jetzt erwarte ich mit der lebhaftesten Ungeduld Deinen Brief aus <placeName ref="Perugia">Perugia</placeName>. Die gute <persName ref="gbuelow">Gabriele</persName> schreibt sehr lieb und geduldig über die längere
                    Trennung [von <persName ref="hbuelow">Bülow</persName>]. Es ist mir sehr
                    merkwürdig gewesen, wie sie hübsch schreibt (unter uns beiden gesagt), viel
                    besser als ihre Schwestern. Sie hat etwas viel Ausgebildeteres in ihrer Art sich
                    auszudrücken, und immer Geist und Lebendigkeit. Es ist ein wunderhübsches und
                    liebenswürdiges Wesen in allem. Ich müßte mich sehr irren, wenn sie nicht
                    überhaupt, ob ich gleich nicht finden kann, daß sie Dir im Gesicht gleich sieht,
                    am meisten im Inneren von Dir hätte.</p>
            <p>Unser <placeName ref="Burgörner">Burgörner</placeName>scher Nachbar<note type="footnote" resp="editor">Sydow 1906–1916, S. 540: <persName ref="faschulenburg">Graf v. der
                        Schulenburg-Klosterrode</persName>.</note> war immer ein höchst leerer,
                    flacher, in allem Wesentlichen und Besseren unbedeutender Mensch. Was Du darüber
                    sagst, daß solche Menschen gerade dieselben Worte brauchen, die man von denen
                    hört und gewohnt ist, an die einen wahre und tiefe Empfindungen knüpfen, ist
                    sehr schön und unendlich wahr. Überhaupt ist das an den Wörtern am meisten zu
                    bewundern, daß sie manchmal nur wie eine leere Hülle sind, in die nichts oder
                    etwas ihnen ganz Unähnliches gekleidet wird, und daß sie manchmal einen Sinn und
                    Gehalt haben, den sonst niemand in ihnen ahndet und fühlt. In dieser Art
                    sprechen recht selten zwei Menschen dieselbe Sprache, und der meiste menschliche
                    Umgang besteht bloß darin, daß die Menschen sich einbilden, einander zu
                    verstehen. Es ist schon recht viel, wenn zwei Menschen nur dahinkommen, die
                    Grenzen zu erkennen, innerhalb welcher ein anderer den Begriff setzt, den er
                    ausdrücken will. Die Sache selbst, dahin kommt es fast nie. Das wahre Verstehen
                    in diesem Sinn muß wirklich aller Sprache vorausgehen, es ist nie durch den
                    Verstand, immer nur durch die Empfindung und die angeborene Gesinnung möglich.
                    Allein um auf den Fall zurückzukommen, von dem Du schreibst, so ist darin die
                    Welt viel schlimmer geworden. Noch in unserer Jugend war wenigstens das hübsch,
                    daß eine ganze Menge von Menschen, alle frivolen, alle sehr vornehmen, alle
                    trockenen Geschäftsleute, alle bloß derb und roh an der Wirklichkeit Hängenden,
                    eine ganze Menge von Wörtern in der Sprache niemals brauchten, und der Umgang
                    mit diesen Wörtern einem Kreise vorbehalten blieb, in den man doch durch irgend
                    etwas eingeweiht sein mußte. Man riskierte gar nicht, daß der, welcher doch den
                    Begriff nicht fassen kann, das Wort aussprach, und man hütete sich auch sehr, es
                    gegen ihn zu brauchen. Aber durch das Abkommen des Französischen und die
                    lateinischen Brocken im Deutschen, durch das viele Lesen und Hören auf der Bühne
                    von <persName ref="fschiller">Schiller</persName> und <persName ref="jwgoethe">Goethe</persName> ist die Sprache gemein geworden, und man muß erleben und
                    dulden, daß das Sprechen von Menschen, die mit einem nichts ähnliches haben, als
                    daß sie auf zwei Beinen gehen, ebenso klingt, als wenn man selbst spricht. Es
                    gibt aber nichts Schrecklicheres, als wenn ein Fremdartiger in den
                    eigengeweihten Kreis tritt. Viel eher kann man selbst daraus hinausgehen. Ich
                    habe noch jetzt eine ordentlich kindische Scheu, mit den Leuten von Dingen zu
                    reden, die über ihren Begriff gehen, und es wirkt bei mit immer als Scham, und
                    als wenn ich unrecht hätte. So habe ich mich noch neulich überrascht, daß ich
                    ganz rot geworden bin, da der verrückte Schatten [?] vom Agamemnon mit mir
                    gesprochen hat. Die Unwissenheit, Einfalt und Beschränktheit als eine
                    Vornehmheit zu behandeln, die man über sich in stiller Ruhe und Sicherheit
                    sitzen läßt, hat mir immer nicht nur eine bequeme Lebensansicht geschienen,
                    sondern auch eine geschmackvolle. Denn wenn man diese Dinge nicht mit einer Art
                    willkürlichem Glanze bekleidete, fielen sie ja ganz platt zu Boden. Nur sollten
                    sie sich dann freilich auch aller tiefen menschlichen Ausdrücke enthalten.</p>
            <p>
               <persName ref="hfkstein">Stein</persName> schreibt mir von Zeit zu Zeit,
                    vielleicht gehe ich noch diese Woche auf ein paar Tage zu ihm. Es muß sehr
                    hübsch mit ihm allein in <placeName ref="Nassau">Nassau</placeName> sein, noch
                    dazu da das Wetter merkwürdig heiter ist.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
