<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- IN BEARBEITUNG von CL, 06. Mai 2014 -->
<?xml-model href="../WvH_Schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="wvh_letters">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Wilhelm von Humboldt an Barthold Georg Niebuhr, 08.07.1820<idno type="BBAW">572</idno>
            </title>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/135657458">Frank Zimmer</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/">Investigation</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/120492644">Jürgen Trabant</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/">Project administration</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/">Supervision</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1053159110">Ute Tintemann</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353">Lou Klappenbach</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-7447-4589">Sascha Grabsch</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Elise Hanrahan</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title>Wilhelm von Humboldt: Online-Edition der sprachwissenschaftlichen
                        Korrespondenz</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://www.bbaw.de"> Berlin-Brandenburgische Akademie der
                        Wissenschaften (BBAW) </ref>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"> Creative
                        Commons Attribution 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0) </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl type="orig">Grundlage der Edition: Berlin, Archiv der BBAW, NL B. G.
                            Niebuhr, Nr. 163, Brief-Nr. 5</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="print">Anonymus 1894–1900, Bd. 1, S. 13–17</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="KMV"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="Mattson">Mattson 7040</bibl>
               </witness>
            </listWit>
            <listPerson type="mentioned">
               <person corresp="ahedemann">
                  <persName>Hedemann, Adelheid von (geb. Humboldt)</persName>
               </person>
               <person corresp="agfhedemann">
                  <persName>Hedemann, August Georg Friedrich von</persName>
               </person>
               <person corresp="lhervas">
                  <persName>Hervás y Panduro, Lorenzo</persName>
               </person>
               <person corresp="cvh1">
                  <persName>Humboldt, Caroline von</persName>
               </person>
               <person corresp="mlniebuhr">
                  <persName>Niebuhr, Margarethe Lucie</persName>
               </person>
               <person corresp="gsanbuenaventura">
                  <persName>San Buenaventura, Gabriel de</persName>
               </person>
            </listPerson>
            <listBibl type="mentioned">
               <bibl corresp="168">Hervás y Panduro, Lorenzo: Elementi della lingua Maya ò
                        Yucatana [Manuskript]</bibl>
               <bibl corresp="508">San Buenaventura, Gabriel de: Arte de la lengua Maya
                        (Mexiko-Stadt: Viuda de B. Calderón 1684)</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <ab type="incipit">Ich nehme mir die Freiheit, verehrungswürdigster Freund, mich an
                    Sie mit einer literarischen Bitte zu wenden. …</ab>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="wvh">Humboldt, Wilhelm von</persName>
               <date type="author" when="1820-07-08"/>
               <placeName key="Tegel">Tegel</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="bgniebuhr">Niebuhr, Barthold Georg</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <handNotes>
            <handNote scribe="wvh">Eigenhändig</handNote>
         </handNotes>
         <langUsage n="am">
            <language ident="al">Amerikanische Sprachen</language>
            <language ident="myn">Maya</language>
            <language ident="yua">Yucatanisch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item n="name">CL</item>
            <item n="date">06. Mai 2014</item>
            <item n="status">in Bearbeitung</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="Niebuhr/WvH-Niebuhr_1820-07-08/Image00001.jpg"/>
      <graphic url="Niebuhr/WvH-Niebuhr_1820-07-08/Image00002.jpg"/>
      <graphic url="Niebuhr/WvH-Niebuhr_1820-07-08/Image00003.jpg"/>
      <graphic url="Niebuhr/WvH-Niebuhr_1820-07-08/Image00004.jpg"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener>
               <pb n="1r"/>
               <dateline>Tegel, bei <placeName ref="Berlin">Berlin</placeName>, den 8. Julius,
                        1820.</dateline>
            </opener>
            <p>Ich nehme mir die Freiheit, verehrungswürdigster Freund, mich an Sie mit einer
                    literarischen Bitte zu wenden. Es befindet sich in der Bibliothek des <orgName ref="27">
                  <hi rend="antiqua">Collegii Romani</hi>
               </orgName> eine 1684. in <hi rend="antiqua">Mexico</hi> herausgekommene <bibl sameAs="508">
                  <hi rend="antiqua">Grammatik</hi>
               </bibl> des P. <persName ref="gsanbuenaventura">
                  <hi rend="antiqua">Gabriel di S. Bonaventura</hi>
               </persName> der <hi rend="antiqua">Maya</hi>, oder <hi rend="antiqua">Yucatan</hi>ischen
                    Sprache. Ich wünschte von dieser eine vollständige Abschrift zu erhalten, da die
                    Sprache merkwürdig, u. ein <bibl sameAs="168">handschriftlicher Auszug</bibl>
                    aus dieser <bibl sameAs="508">
                  <hi rend="antiqua">Grammatik</hi>
               </bibl> vom seligen <persName ref="lhervas">
                  <hi rend="antiqua">Hervas</hi>
               </persName> den ich besitze, höchst verwirrt
                    u. ungenügend ist. Doch wünschte ich nicht mehr an die Kosten des Abschreibens
                    zu wenden, als 20 bis höchstens 25. <hi rend="antiqua">Scudi</hi>. Die
                    Genauigkeit der Abschrift ist natürlich eine Hauptbedingung, doch würde ich für
                    diese nicht so sehr besorgt seyn. Meine Erfahrung bei vielen solchen
                    Abschriften, die ich habe, hat mir bewiesen, daß die Abschreiber bei Wörtern,
                    mit denen sie gar keinen Sinn verbinden, viel weniger, u. wirklich selten Fehler
                    machen. Nur müßte dem Abschreiber empfohlen werden, die <hi rend="antiqua">Accente</hi>, u. die Zeichen, durch welche einige der Sprache
                    eigenthümliche Laute unterschieden seyn werden, genau zu beachten. Oft ist
                    diesen Grammatiken ein <hi rend="antiqua">Vocabularium</hi>, oder ein
                    Catechismus in der fremden Sprache, oder beides beigefügt. Ich wünschte, wenn
                    dies hier der Fall wäre, natürlich auch davon, u. mit Einem Wort vom Ganzen
                    Abschrift. Wäre, wie mir jedoch nicht wahrscheinlich ist, das Buch so
                    weitläuftig, daß Sie keinen Abschreiber, oder keinen für den angegebenen Preis
                    finden könnten, dann würde ich Sie bitten, mir nur fürs Erste ein vollständiges
                    Verzeichniß der Kapitel der <bibl sameAs="508">Grammatik</bibl> mit Angabe der
                    Seitenzahl zu übermachen, damit ich eine Auswahl treffen könnte. Je früher ich
                    die Abschrift erhielte, je lieber wäre es mir allerdings, wenn sie indeß nur im
                    Laufe des Winters in <placeName ref="Berlin">
                  <hi rend="antiqua">Berlin</hi>
               </placeName> seyn kann, genügt es mir schon.
                    Zur Uebersendung müßte man natürlich eine <pb n="1v"/> Gelegenheit abwarten.
                    Fände sich diese nicht für <placeName ref="Berlin">
                  <hi rend="antiqua">Berlin</hi>
               </placeName>, aber für <placeName ref="Wien">
                  <hi rend="antiqua">Wien</hi>
               </placeName>, so bitte ich Sie, das Packet an
                    unsere dortige Gesandtschaft zu richten.<note type="footnote" resp="editor">Sechs Jahre später, im Sommer 1826, <ref type="link" target="8">kontaktiert
                            Humboldt</ref> den Nachfolger Niebuhrs als preußischer Geschäftsträger,
                            <persName ref="ckjbunsen">Christian Karl Josias Bunsen</persName>, und
                        bittet ihn nochmals um die Suche nach der Maya-Grammatik Bonaventuras!
                        [FZ]</note> Sollten Ihnen bei Ihrer ausgebreiteten u. genauen Kenntniß der
                        <hi rend="antiqua">Röm</hi>ischen Bibliotheken andere Hülfsmittel zur
                    Kenntniß Amerikanischer Sprachen aufstoßen, Grammatiken, <hi rend="antiqua">Vocabularia</hi>, oder geistliche Bücher, so würde ich Sie sehr um die
                    Anzeige derselben bitten, jedoch vorläufig bloß um die Anzeige, da ich Vieles in
                    dieser Art, u. Einiges aus <placeName ref="Rom">Rom</placeName> selbst von
                    meinem ehemaligen Aufenthalte her besitze.</p>
            <p>Sie werden Sich vielleicht wundern, theuerster Freund, daß ich mich mit diesem
                    anscheinend wenig Freude u. Dank gewährendem Studium beschäftige. Allein es ist
                    seit mehr als 20. Jahren eine meiner Lieblingsideen gewesen, dem vergleichenden
                    Sprachstudium, das bisher auf eine höchst oberflächliche, unphilosophische u.
                    verkehrte Art behandelt worden ist, eine bessere Gestalt zu geben, u. um dies an
                    einem Beispiel selbst zu versuchen, hatte ich schon bei meinem Aufenthalte in
                        <placeName ref="Wien">
                  <hi rend="antiqua">Wien</hi>
               </placeName> Untersuchungen über die <hi rend="antiqua">American</hi>ischen Sprachen angefangen. Mit dem Anfang
                    dieses Jahres habe ich sie von neuem vorgenommen, u. hoffe in einigen Jahren
                    etwas so Vollständiges darüber zu liefern, als die Sache erlaubt. Für die
                    Kenntniß der Sprache u. ihres Baues <hi rend="antiqua">a posteriori</hi> (da die
                    allgemeinen Sprachlehren <hi rend="antiqua">a priori</hi> verfahren, u. es zum
                    Theil auch müssen) für die Erforschung der Abstammung der Nationen, endlich für
                    die Beurtheilung des Einflusses von Sprachen in jeder Rücksicht auf die Völker,
                    welche sie sprechen, halte ich dies Studium, aus den gehörigen Gesichtspunkten
                    u. im gehörigen Umfang unternommen, für sehr wichtig, vorzüglich wenn man den
                    Uebergang des rohen Zustandes der Sprachen in den gebildeten, u. die
                    verschiedenen Charaktere der gebildeten Sprachen selbst genau untersucht, u. auf
                    diese Weise die Forschung vom Ursprung, so weit man ihm nachgehen kann, bis zur
                    Vollendung der Sprache fortsetzt.</p>
            <p>
               <pb n="2r"/> Indeß bleibt es immer problematisch, ob man auch so zu wahrhaft
                    wichtigen Resultaten gelangen kann, u. weiter kommt, als über einen Theil; oder
                    das Ganze des Studiums in systematischem Zusammenhange dasjenige darzustellen,
                    was sich nun mit Sicherheit auffinden läßt. Daher weihe ich denn freilich diesen
                    Beschäftigungen nur einen Theil meiner Zeit, u. lebe den übrigen in griechischer
                    u. Römischer Literatur. Ich thue dies um so mehr, da ich nichts Trostloseres
                    kenne, als das Verbreiten auf viele, u. zum Theil rohe Sprachen, wenn es nicht
                    von recht genauer u. tiefer Kenntniß der classischen, die immer das Vollendetste
                    bleiben, was der Sp<supplied cert="high">rachb</supplied>au<note type="footnote" resp="editor">Ergänzt. Teilweiser Buchstabenverlust durch
                        Papierschaden.</note> aufzuweisen hat, begleitet ist. In diesem Felde
                    verfolge ich <sic>den</sic> vor Allem das Geschichtliche, u. zwar nicht gerade
                    nur der Sprache, sondern der Nation selbst. Für die Bearbeitung der Griechischen
                    Geschichte sind wirklich bis jetzt nur, u. noch immer viel zu wenig Materialien
                    gesammelt, bei der Behandlung des Ganzen ist fast keiner von den richtigen
                    Gesichtspunkten ausgegangen. Doch ist dies ein Studium, in dem man Jahre lang
                    mit Freiheit des Geistes, u. voller Muße gesessen haben muß, um wagen zu wollen,
                    selbst nur mit Etwas hervorzutreten.</p>
            <p>Es hat mich sehr gefreut, zu hören, daß endlich die Instructionen für Sie
                    abgegangen sind. Ich denke mir oft, u. immer mit herzlicher Freude u. Sehnsucht,
                    daß Sie, nach vollendeter Unterhandlung, gern hierher zurückkehren werden, und
                    ich kann mir nicht denken, daß sich die angemessene u. auch Ihnen genügende
                    Stellung dazu nicht hier finden sollte. Mit dem wärmsten Antheil habe ich
                    gehört, daß es mit der Gesundheit <persName ref="mlniebuhr">Ihrer Frau
                        Gemahlin</persName> jetzt besser geht, u. Ihre Besorgnisse zerstreut sind.
                        <persName ref="cvh1">Meine Frau</persName> ist in <placeName ref="Teplitz">
                  <hi rend="antiqua">Töplitz</hi>
               </placeName>. Es ist noch lange nicht mit
                    ihr, wie wir wünschten, allein ihr Zustand ist doch viel beruhigender, u. selbst
                    viel leidlicher, als unmittelbar nach der Zurückkunft aus <hi rend="antiqua">Italien</hi>.</p>
            <p>Ich lebe seit Anfangs <hi rend="antiqua">Mais</hi> heiter u. glücklich hier mit
                        <persName ref="agfhedemann">
                  <hi rend="antiqua">Hedemann</hi>
               </persName> u. <persName ref="ahedemann">meiner Tochter</persName>, die Sie u. die Ihrigen herzlich grüßen. In
                    einigen Tagen gehe ich nach <hi rend="antiqua">Schlesien</hi>, u. dann auf die
                    Güter <persName ref="cvh1">meiner Frau</persName>, im Winter kehre ich nach <pb n="2v"/> <placeName ref="Berlin">
                  <hi rend="antiqua">Berlin</hi>
               </placeName>
                    zurück. An eine Reise zu Ihnen habe ich wohl seit Anfang dieses Jahres gedacht.
                    Allein mehrere häusliche Hindernisse abgerechnet, hätte es mir sonderbar
                    geschienen, mich gleich aus dem Lande zu entfernen, u. nicht vielmehr mit eben
                    dem Antheil, mit dem ich ihm bisher diente, nunmehr ruhig als Privatmann darin
                    fortzuleben.</p>
            <closer>
               <salute>Leben Sie herzlich wohl, erhalten Sie mir Ihre gütigen u. wohlwollenden
                        Gesinnungen, u. seyn Sie meiner hochachtungsvollsten u. unveränderlichen
                        Freundschaft gewiß.</salute>
               <signed>Humboldt</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
