<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../WvH_Schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="wvh_letters">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Wilhelm von Humboldt an Désiré Raoul Rochette, 30.05.1820<idno type="BBAW">801</idno>
            </title>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/135657458">Frank Zimmer</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/">Investigation</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/120492644">Jürgen Trabant</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/">Project administration</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/">Supervision</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1053159110">Ute Tintemann</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353">Lou Klappenbach</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-7447-4589">Sascha Grabsch</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Elise Hanrahan</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title>Wilhelm von Humboldt: Online-Edition der sprachwissenschaftlichen
                        Korrespondenz</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://www.bbaw.de"> Berlin-Brandenburgische Akademie der
                        Wissenschaften (BBAW) </ref>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"> Creative
                        Commons Attribution 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0) </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl type="orig">Grundlage der Edition: Paris, Institut de France, BIF Mss
                            2065 t LXV im Briefwechsel AvH, n°1</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="print"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="KMV"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="Mattson"/>
               </witness>
            </listWit>
            <listPerson type="mentioned">
               <person corresp="efourmont">
                  <persName>Fourmont, Étienne</persName>
               </person>
               <person corresp="ghamiltongordon">
                  <persName>Hamilton-Gordon, George, 4. Earl of Aberdeen</persName>
               </person>
               <person corresp="herodot">
                  <persName>Herodot</persName>
               </person>
               <person corresp="rpknight">
                  <persName>Knight, Richard Payne</persName>
               </person>
            </listPerson>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <ab type="incipit">Je n’aurois pas tardé si longtemps à Vous remercier, Monsieur de
                    l’envoi de Vos deux lettres …</ab>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="wvh">Humboldt, Wilhelm von</persName>
               <date type="author" when="1820-05-30"/>
               <placeName key="Tegel">Tegel</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="drrochette">Rochette, Désiré Raoul</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <langUsage n="">
            <language ident="">Indische Sprachen</language>
            <language ident="">Kaukasische Sprachen</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item n="name">FZ</item>
            <item n="date">28. Januar 2021</item>
            <item n="status">in Bearbeitung</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url=""/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener>
               <pb n="1"/>
               <salute>Monsieur,</salute>
            </opener>
            <p>Je n’aurois pas tardé si longtems à Vous remercier, Monsieur de l’envoi de Vos
                    deux lettres au <persName ref="ghamiltongordon">Comte Aberdeen</persName>, si Votre ouvrage
                    n’avoit dû me suivre à la campagne où je me trouve dans ce moment. Je l’ai lû
                    avec le plus grand intérêt, &amp; je Vous suis vivement obligé &amp; du plaisir
                    qu’il m’a causé, &amp; de la nouvelle marque de souvenir que Vous avez bien
                    voulû me donner.</p>
            <p>Il sera difficile d’avoir encore des doutes sur la véracité de <persName ref="efourmont">Fourmont</persName> après Vos deux lettres, Monsieur. Tant
                    d’inscriptions dont il a donné dans le tems des copies, ayant reparû àprésent,
                    il est facile même de juger àprésent, quelles sont les inexactitudes &amp; les
                    méprises dans lesquelles il est tombé. Je doute néanmoins que Vous réunissiez à
                    convaincre <persName ref="rpknight">Mr. Knight</persName>. Il n’est pas
                        <sic>honneu</sic> à changer une opinion qu’il a une fois prise. Malgré un
                    grand fonds de connoissances &amp; de véritable érudition il a souvent des idées
                    fort bizarres. Je compte parmi elles le plan entier de l’édition d’Homère qu’il
                    prépare. Mais je me suis convaincu l’ayant vû beaucoup pendant mon séjour à
                        <placeName ref="London">Londres</placeName>, qu’il seroit inutile d’entrer
                    en discussions là dessus avec lui. J’ai donc préféré de parcourir avec lui sa
                    collection de bronzes antiques qui est vraîment précieuse.</p>
            <p>Vous avez augmenté le prix de Votre mémoire |<hi rend="italic">?</hi>|, Monsieur,
                    pour <pb n="2"/> les digressions qui s’y trouvent sur plusieurs points
                    d’érudition. Celle sur l’origine de l’Alphabet <del>que</del> m’a surtout
                    intéressé. C’est une question bien difficile à résoudre si en effèt il a existé
                    avant les lettres Cadméennes un alphabet pelasgique qui n’a été que changé &amp;
                    réformé. Vous Vous êtes prononcé, Monsieur, pour l’affirmative, &amp; avez donné
                    certainement à cette opinion par plusieurs argumens importans &amp; nouveaux un
                    grand dégré de <subst>
                  <del>vraisemblance</del>
                  <add>semblance</add>
               </subst>. Je n’oserais me décider encore. Mais j’avoue
                    que je n’ai pas pû partager Votre opinion sur l’interprétation des passages
                    d’Hérodote qui parle des anciennes Inscriptions du temple d’Apollon à Thebes.
                    Vous supposez que les lettres Ioniennes dont parle Hérodote, sont les anciennes
                    lettres attiques ou Pelasgiques, &amp; qu’il sont du témoignage d’Hérodote même
                    une nouvelle preuve pour l’existence de cet alphabet. Mais en lisant bien
                    attentivement le 58. Chapître il me paroît d’abord évident qu’Herodote au moins
                    en pensa aucunement que les Ioniens eussent eû des lettres avant les
                    Phéniciennes; les mots <foreign sameAs="grc">παραλαβόντες διδαχῆ</foreign> sont
                    clairs à cet égard, et ensuite que les lettres Ioniennes desquelles parle le
                    chap. 59. n’étoient, selon lui, autres que ces mêmes lettres venues des
                    compagnons de Cadmus, mais changées par l’opération qu’il désigne par les mots
                        <foreign sameAs="grc">μεταγρυθμίσαντές σφεων ολέγα</foreign>. Tant dans le
                    passage annonce que les lettres Ioniennes avoient une forme moins antique que
                    les lettres Cadméennes c’est à dire celles qu’Hérodote nomme ainsi; selon Votre
                    interprétation, Monsieur, le contraire devroit avoir lieu. Il me semble que ce
                    passage d’Hérodote quelqu’intéressant qu’il soit, ne preuve rien ni pour, ni
                    contre l’existence d’un alphabet originairement Grec, si l’on n’admet ce preuve
                    l’opinion d’Hérodote lui même. Les lettres Ioniennes ou de son tems, ou de moins
                    celles qui durent leur <pb n="3"/> forme à des changemens faits depuis l’arrivée
                    de Cadmus, car il me <unclear>paroit</unclear> évident que c’est de ces lettres
                    qu’Hérodote parle, étoient très-ressemblantes aux lettres Cadméennes qu’on
                    recontra à Thebes. Voilà le seul fait énoncé dans ce passage. Vous semblez
                    supposer, Monsieur, que cette ressemblance ne peut point s’appliquer sans
                    admettre que cet alphabet n’étant au fonds que le même, les lettres Cadméennes
                    les lettres attiques réfermées ou changées par ce que les Grecs avoient pris de
                    Cadmus, les lettres Ioniennes ces lettres attiques elles mêmes. Mais tout ceci
                    me semble hypot<supplied cert="high">hé</supplied>tique, &amp; je répête qu’en
                    lisant ce passage dans sa liaison naturelle on ne sauroit se refuser de croire
                    que les lettres Ioniennes dont parle Hérodo<supplied cert="high">te</supplied>
                    étoient de date plus récente. Si Vous supposez au moment qu’il n’a point existé
                    un alphabet pélasgique l’interprétation du passage est égalem<supplied cert="high">ent</supplied> facile. Les lettres Cadméennes sont les lettres
                    Phéniciennes, mais déjà changées par les Grecs qui les avoient reçues, les
                    lettres Ioniennes sont ces mêmes lettres, mais après avoir subi plus de
                    changemens encore, par<supplied cert="high">ce</supplied>-qu’il est certain que
                    la suite des tems y en a apporté toujours, Mr . Knight a tort de
                        s’<unclear>étonner</unclear> de ce que les lettres Ioniennes diffè<supplied cert="high">rent</supplied> beaucoup des Phéniciennes qui se trouvent sur
                    des médailles a peu p<supplied cert="high">rès</supplied> contemporaines. Car en
                    admettant <del type="fragment">[encore] qu</del> mêmes qu’il soit prouvé que les
                    médailles portent les lettres phéniciennes telles qu’elles étoient du tems de
                    Cadmus, &amp; qu’il les donna lui-même à la Grèce, il est naturel<supplied cert="high">le</supplied> qu’au moment même de l’introduction de l’Alphabet
                    Phénicien il dût subir de grands changemens. Le systême de prononciation
                    très-différent des deux langues rendoit ces changemens indispensables. D’un
                    autre côté j’avoue que je doute avec Mr . Knight que les Inscriptions
                        rapport<supplied cert="high">ées</supplied> par Hérodote datoient de
                    l’époque que leur assignoient les prêtres &amp; d’après eux cet historien. En
                    ajoutant cette circonstance <del>à</del> aux changemen<supplied cert="high">s</supplied> qu’on devoit nécessairement apporter aux lettres Phéniciennes
                    dès le mo-<pb n="4"/>ment de leur introduction, la conformité observée que
                    Hérodote ne me semble guère étonnante. Il ne comparoit au fond que des lettres
                    d’une même alphabet, mais de différens siècles. Le mot de <foreign sameAs="grc">Καδμήϊα</foreign> ne doit pas trop nous en imposer. On <del>le</del> donna
                    facilement ce nom à des inscription qui parloient de héros qui avoient vécu peu
                    après Cadmus. Les tems où Cadmus doit avoir vécu, &amp; son expédition sert
                    enveloppés de trop d’obscurité, &amp; de doutes parce que l’on
                        <unclear>puisse</unclear>, selon moi, ajouter la même foi aux traditions qui
                    s’y rapportent, que l’on accorde avec raison à des récits <del type="fragment">pl</del> d’époques plus récentes. Veuillez excuser, Monsieur, le détail
                    dans lequel je suis entré sur ce point. Si j’ai pris la liberté d’écouter mon
                    opinion différente de la Vôtre, cela Vous prouvera au moins l’intérêt que m’a
                    inspiré la lecture de Votre Mémoire.</p>
            <closer>
               <salute>Agréez, Monsieur, l’assurance de ma considération la plus
                        distinguée.</salute>
               <signed>Humboldt</signed>
               <lb/>
               <dateline>à Tegel, ce 30.
                        Mai, 1820.</dateline>
               <lb/>
               <address>
                  <addrLine>à Mr. Raoul Rochette, Membre de l’Institut cet. à
                            Paris.</addrLine>
               </address>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
