<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- IN BEARBEITUNG von CL, 30. April 2014 -->
<?xml-model href="../WvH_Schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="wvh_letters">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Alexander von Humboldt an Wilhelm von Humboldt, 01.04.1820<idno type="BBAW">731</idno>
            </title>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/135657458">Frank Zimmer</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/">Investigation</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/120492644">Jürgen Trabant</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/">Project administration</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/">Supervision</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1053159110">Ute Tintemann</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353">Lou Klappenbach</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-7447-4589">Sascha Grabsch</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Elise Hanrahan</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title>Wilhelm von Humboldt: Online-Edition der sprachwissenschaftlichen
                        Korrespondenz</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://www.bbaw.de"> Berlin-Brandenburgische Akademie der
                        Wissenschaften (BBAW) </ref>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"> Creative
                        Commons Attribution 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0) </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl type="orig">Verschollen</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="print">Grundlage der Edition: Familie von Humboldt 1880, S.
                            72–75</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="KMV"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="Mattson">Mattson 11599</bibl>
               </witness>
            </listWit>
            <listPerson type="mentioned">
               <person corresp="abasmirza">
                  <persName>Abbas Mirsa, Iran, Kronprinz</persName>
               </person>
               <person corresp="asouza">
                  <persName>Asouza, Madame d’</persName>
               </person>
               <person corresp="clbuch">
                  <persName>Buch, Christian Leopold von</persName>
               </person>
               <person corresp="hbuelow">
                  <persName>Bülow, Heinrich von</persName>
               </person>
               <person corresp="kfhgoltz">
                  <persName>Goltz, Karl Friedrich Heinrich Graf von der</persName>
               </person>
               <person corresp="hrahim">
                  <persName>Hadji Rahim</persName>
               </person>
               <person corresp="phumblot">
                  <persName>Humblot, Peter</persName>
               </person>
               <person corresp="cvh1">
                  <persName>Humboldt, Caroline von</persName>
               </person>
               <person corresp="dfkoreff">
                  <persName>Koreff, David Ferdinand</persName>
               </person>
               <person corresp="kskunth">
                  <persName>Kunth, Karl Sigismund</persName>
               </person>
               <person corresp="jhminutoli">
                  <persName>Minutoli, Johann Heinrich Menu von</persName>
               </person>
               <person corresp="joltmanns">
                  <persName>Oltmanns, Jabbo</persName>
               </person>
               <person corresp="aisacy">
                  <persName>Sacy, Antoine Isaac, Baron Silvestre de</persName>
               </person>
               <person corresp="msfschoell">
                  <persName>Schöll, Maximilian Samson Friedrich</persName>
               </person>
               <person corresp="csteuben">
                  <persName>Steuben, Carl von</persName>
               </person>
               <person corresp="bfetauentzien">
                  <persName>Tauentzien, Bogislav Friedrich Emanuel von</persName>
               </person>
            </listPerson>
            <listBibl type="mentioned">
               <bibl corresp="64">Buch, Leopold von: Physicalische Beschreibung der Canarischen
                        Inseln (Berlin: Akademie der Wissenschaften 1825)</bibl>
               <bibl corresp="856">Journal des débats [frz. Zeitung] (Paris: 1789–1944)</bibl>
               <bibl corresp="380">Sacy, Antoine Isaac Silvestre de: Chrestomathie arabe, ou
                        Extraits des divers écrivains arabes tant en prose qu’en vers (Paris:
                        L’Imprimerie Impériale 1806)</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <ab type="incipit">Mille remercîmens, cher ami, de tes deux aimables lettres …</ab>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="avh">Humboldt, Alexander von</persName>
               <date type="author" when="1820-04-01"/>
               <placeName key="Paris">Paris</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="wvh">Humboldt, Wilhelm von</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <langUsage n="am">
            <language ident="al">Amerikanische Sprachen</language>
            <language ident="nah">Aztekisch (Mexicanisch, Nahuatl)</language>
            <language ident="oto">Otomi</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item n="name">FZ</item>
            <item n="date">30. April 2014</item>
            <item n="status">in Bearbeitung</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <p> Mille remercîmens, cher ami, de tes deux aimables lettres. J’ai beaucoup ri du
                    dîner et je ne le crois pas accidental. Ce n’est qu’avec un changement total
                    dans la marche des affaires qu’un nouveau Ministère pourrait aller de toute
                    autre manière, ce ne serait qu’augmenter les entraves. L’expression dont tu te
                    sers, cher ami, qu’il y avait moins de disharmonie dans les <hi rend="letterspace">principes</hi> que dans la marche de l’administration,
                    m’a presque fait de la peine. Depuis les eaux de <placeName ref="Karlsbad">Carlsbad</placeName> ce sont justement ces principes que l’on fuit presque
                    dans la totalité de l’Europe et qui commencent à ôter même à ce pays la
                    tranquillité dont on jouissait, que je déplore. On agite à force de dire qu’on
                    est agité. Cela me rappelle ces médecins qui, après avoir donné force d’exciter,
                    s’étonnent que le malade a le sang enflammé. Je n’ai point oublié ta question
                    sur le <hi rend="italic">x</hi> mexicain: comme les Indiens prononcent les noms
                    des villes à peu près comme les blancs et que ceux-ci ont cru peindre la
                    prononciation mexicaine non par ks mais par un jota ou <hi rend="italic">x</hi>,
                    je penserais que les Aztèques auraient dit Mejico, si le mot avait existé de
                    leur tems. J’avoue que malheureusement je n’y ai pas réfléchie dans le pays,
                    mais avec le courrier prochain je te donnerai quelque notion plus exacte. Je
                    vais consulter <persName ref="asouza">Mad. d’Asouza</persName>
               <!-- nicht gefunden! ??? --> qui est Mexicaine et doit avoir eu des domestiques
                    Indiens. Que Dieu veuille qu’ils n’ayent pas été Otomits. Avec le courrier
                    prochain tu auras aussi ce précieux <bibl sameAs="17">livre sur les langues de
                        l’Amérique sept.</bibl>. le meilleur qu’on ait fait et dont j’ai tant de
                    peine à me séparer. Aujourd’hui je t’envoye un livre très curieux que j’ai
                    acheté d’après tes ordres pour 24. fr. (Tu m’as écrit d’acheter tout ce qui a
                    rapport aux langues.) C’est un des livres les plus savans et des plus sûrs qui
                    aient paru depuis 30 ans. Il est judicieusement fait et prouve qu’outre les
                    langues il n’y a pas grand chose à récolter sur ce prétendu plateau. Je t’ai
                    placé des signes et quoique les idées générales soyent peu philosophiques
                    (beaucoup de <hi rend="letterspace">conventionel</hi>) je pense que ce livre
                    feuilleté par toi, te fera naître beaucoup d’idées. Tu ne me parles pas de la
                    santé de la chère <persName ref="cvh1">Li</persName>, ce qui me fait penser que
                    cela va un peu mieux. Comme j’ai gagné un peu d’argent je fais en ce moment
                    achever pour toi mon grand portrait en pié.<note type="footnote" resp="editor">Gemeint ist das von <persName ref="csteuben">Carl von Steuben</persName> im
                        Jahr 1812 begonnene und erst 1820 fertiggestellte Gemälde; siehe Halina
                        Nelken (1980): <hi rend="italic">Alexander von Humboldt. Bildnisse und
                            Künstler. Eine dokumentierte Ikonographie</hi>, Berlin: Riemer, S.
                        80–83, mit Abb. auf S. 82. Das Bildnis ist wohl 1945 verbrannt. [FZ]</note>
                    Il partira je pense dans un mois et j’espère que ce petit cadeau Vous fera
                    plaisir. Le tableau me représente en 1803 et la ressemblance est de cette
                    époque. A présent les neiges du fond du tableau commencent à couvrir le devant.
                    Je grisonne, je blanchis, pour le dire plus directement. Ecris-moi quelque chose
                    sur <persName ref="clbuch">Buch</persName> (pourquoi son <bibl sameAs="753">livre des Canaries</bibl>, que j’attends comme le Messie, ne paraît pas?)
                    Ecris-moi sur le voyage du <persName ref="jhminutoli">G<hi rend="superscript">l</hi> Menu</persName> en Egypte. Ce général va te donner 36 francs
                    pour une <bibl sameAs="380">Chrestomathie Arabe</bibl> que je lui ai envoyée et
                    que je te mettrai ici en compte. Je te jure que cela sera la <hi rend="letterspace">dernière fois</hi> que je t’incommoderai ainsi. J’ai
                    chargé <persName ref="phumblot">M. Humblot</persName> de quelques livres, que tu
                    voudras bien m’envoyer par le courrier de <persName ref="kfhgoltz">Goltz</persName> par petits paquets. J’ai vu hier le <persName ref="bfetauentzien">G<hi rend="superscript">l</hi> Tauentzien</persName> qui
                    revenait tout effrayé d’une Séance de la Chambre des Députés. Il en avait le mal
                    de mer comme les Ministres et tous ceux qui voyent pour la première fois cette
                    mer et ces orages politiques. Cette arrivée du Général ruine ce pauvre <persName ref="kfhgoltz">Goltz</persName>, il en est au second dîner. C’est le cas de
                    dire comme le Conservateur qui répète sans cesse: "où allons-nous?". Je fais des
                    démarches pour faire nommer <persName ref="kskunth">Kunth</persName> de <orgName ref="3">l’Académie de Berlin</orgName>, membre, non correspondant. Tu
                    m’avais fait nommer <persName ref="joltmanns">Oltmanns</persName>, tout ce que
                    j’ai eu de bien dans ce monde, je l’ai par toi. Tâche de nous aider un peu cette
                    fois-ci. Nous avons eu ici (hier) un nouvel échantillon de l’éloquence française
                    de <persName ref="msfschoell">M. Schöll</persName>, une lettre dans <bibl sameAs="856">le journal des Débats</bibl> sur une nouvelle absurde qu’on a
                    oublié il y a 3 mois<!-- lettre nicht gefunden -->. On a ri de l’àpropos et du
                    style de marais. <persName ref="msfschoell">M. S.</persName> engage sa parole
                    pour prouver que c’est une <hi rend="letterspace">historiette</hi>. Comme j’ai
                    été dans cette lettre moins prudent qu’à l’ordinaire je vais ajouter encore la
                    question de savoir si <persName ref="msfschoell">Schöll</persName> et <persName ref="dfkoreff">Koref</persName> (Dii minorum gentium) vivent très éloignés
                    de ta famille? Mes assertions doivent se mesurer sur les tiennes. Dis-moi
                    comment ils ont été pour toi. Dis-moi aussi si <persName ref="hbuelow">Bülow</persName> viendra encore au comble de son désir, de s’approcher de
                    toi. Dis-moi tout cela si tu le crois convenable. Mille tendres et tendres
                    amitiés.</p>
            <closer>
               <signed>A. Humboldt.</signed>
               <lb/>
               <dateline>Paris ce 1. Avril 1820.</dateline>
            </closer>
            <postscript>
               <p>Un Persan doit être facile à trouver à <placeName ref="Berlin">Berlin</placeName>. Je te prie de faire donner cette lettre à <persName ref="hrahim">Hadji Rahim</persName>
                  <!-- Person? --> qui viendra à <placeName ref="Berlin">Berlin</placeName>,
                        de <placeName ref="Wien">Vienne</placeName> avec des Shawls. Peut-être n’est
                        il point encore arrivé. Un agent du <persName ref="abasmirza">Prince
                            Impérial Abas Mirza</persName> (agent que nous avons ici et qui m’est
                        très utile) m’a donné cette lettre. </p>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
