<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- IN BEARBEITUNG von FZ, 29. Juni 2017 -->
<?xml-model href="../WvH_Schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="wvh_letters">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Friedrich Gottlieb Welcker an Wilhelm von Humboldt, 30.12.1821<idno type="BBAW">1113</idno>
            </title>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/135657458">Frank Zimmer</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/">Investigation</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/120492644">Jürgen Trabant</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/">Project administration</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/">Supervision</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1053159110">Ute Tintemann</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353">Lou Klappenbach</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-7447-4589">Sascha Grabsch</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Elise Hanrahan</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title>Wilhelm von Humboldt: Online-Edition der sprachwissenschaftlichen Korrespondenz</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://www.bbaw.de">
                    Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)
                </ref>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">
                Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)
            </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl type="orig">Verschollen</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="print">Grundlage der Edition: Kekulé 1880, S. 189–193 (Auszug); Leitzmann 1911, S. 141f. (Auszug,
                            ergänzt Kekulé)</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="KMV"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="Mattson">Mattson 11671</bibl>
               </witness>
            </listWit>
            <listPerson type="mentioned">
               <person corresp="ahedemann">
                  <persName>Hedemann, Adelheid von</persName>
               </person>
               <person corresp="agfhedemann">
                  <persName>Hedemann, August Georg Friedrich von</persName>
               </person>
               <person corresp="cvh1">
                  <persName>Humboldt, Caroline von</persName>
               </person>
               <person corresp="awschlegel">
                  <persName>Schlegel, August Wilhelm von</persName>
               </person>
               <person corresp="cschwenck">
                  <persName>Schwenck, Conrad</persName>
               </person>
               <person corresp="jjwinckelmann">
                  <persName>Winckelmann, Johann Joachim</persName>
               </person>
               <person corresp="fawolf">
                  <persName>Wolf, Friedrich August</persName>
               </person>
               <person corresp="gzoega">
                  <persName>Zoëga, Georg</persName>
               </person>
            </listPerson>
            <listBibl type="mentioned">
               <bibl corresp="209">Humboldt, Wilhelm von (1822): Über das vergleichende Sprachstudium
                    in Beziehung auf die verschiedenen Epochen der Sprachentwicklung. In:
                    Abhandlungen der königlich preußischen Akademie der Wissenschaften aus den
                    Jahren 1820–1821, Historisch-philologische Klasse, S. 239–260</bibl>
               <bibl corresp="1328">Zoëga, Georg (1797): De origine et usu obeliscorum ad Pium Sextum pontificem maximum
                    auctore Georgio Zoega Dano, Rom: Lazzarini</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <ab type="incipit">Ew. Excellenz danke ich vielmal für die etymologische
                        Abhandlung …</ab>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="fgwelcker">Welcker, Friedrich Gottlieb</persName>
               <date type="author" when="1821-12-30"/>
               <placeName key="Bonn">Bonn</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="wvh">Humboldt, Wilhelm von</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref target="1063" type="prev">06.11.1821</ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <handNotes>
            <handNote scribe=""/>
         </handNotes>
         <langUsage n="am ind">
            <language ident="al">Amerikanische Sprachen</language>
            <language ident="sa">Sanskrit</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item n="name">FZ</item>
            <item n="date">29. Juni 2017</item>
            <item n="status">in Bearbeitung</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener>
               <dateline>[Bonn] den 30. Dec. 1821.</dateline>
            </opener>
            <p>Ew. Excellenz danke ich vielmal für die <bibl sameAs="209">etymologische
                        Abhandlung</bibl> und den bald darauf eingetroffenen Brief vom <date when="1821-11-06">6. Nov.</date> Was Sie von der Gesundheit <persName ref="cvh1">Ihrer Frau Gemalin</persName> sagen, war mir in so fern
                    beruhigend, als ich kurz vorher über ihr Befinden minder gute Nachrichten von
                    andern Seiten erfahren hatte – und ich will hoffen, daß die große Freude, welche
                    sie vielleicht heute schon erfüllt und gesichert sieht, und woran auch ich den
                    innigsten Antheil nehme<note type="footnote" resp="editor">Die bevorstehende
                        Geburt einer Tochter von Gabriele von Bülow.</note>, ihr auch körperlich
                    recht wohlthätig seyn möge. Viel vermag doch oft die tiefste und mächtigste
                    Seelenstimmung über die Gesundheitsumstände. – Sie verlieren <persName ref="ahedemann">Ihre Frau Tochter Adelheid</persName> aus der Nähe – aber
                    ich höre, daß ein Regiment zu haben <persName ref="agfhedemann">Herrn von
                        Hedemann</persName> angenehm seyn werde – und bey der Leichtigkeit, sich auf
                    längere Zeit häufig wiederzuvereinigen, welche Ihre Lage währt, hoffe ich, daß
                    bey der Trennung das Schmerzliche nicht zu vorherrschend seyn wird.<note type="footnote" resp="editor">Der erste und der letzte Absatz des hier
                        Wiedergebenen wurden von Leitzmann 1911 ediert, der für den umfangreichen
                        mittleren Teil auf die Edition von Kekulé 1880 verweist. [FZ]</note>
            </p>
            <p>[Kékule 1880, S. 189–193] Die Arbeiten, von denen Ew. Excellenz mir schreiben,
                    nicht minder die, welche in dem Brief an <persName ref="awschlegel">Schlegel</persName> berührt sind, haben für uns beide etwas erfreuliches.
                    Ihr Urtheil über das Sanskrit und die Stelle die es einnimmt war mir auffallend
                    und einleuchtend, so weit man nach einem aufgestellten Verhältniss von Merkmalen
                    unter sich urtheilen kann; noch mehr aber als diese Stufe in der
                    Entwicklungsreihe interessirt mich die untere, worauf sich die Amerikanischen
                    Sprachen nach Ihren Untersuchungen befinden. Diese Analyse, wenn sie jene
                    einfache Ansicht vollständig ausdrückt, wird dem Sprachstudium seine höchste
                    Richtung vorzeichnen und scheint mir eine der gehaltreichsten Entdeckungen. Ich
                    weiss nicht, ob es der grossen Erweiterung der Naturstudien bedurfte, die in
                    unsern Tagen mehr und mehr nach der Herrschaft reichen, um unter ähnlichen
                    Gesichtspunkten die Sprachen zu erforschen, als Ew. Excellenz zu thun allein
                    begonnen und in der That, soviel mir bekannt, allein seit einer Reihe von Jahren
                    fortgesetzt haben, so fortgesetzt, dass nunmehr das Ziel und die Bahn, welche
                    hinführt, bereits jedermann deutlich genug ist. Ich muss mit aller Offenheit und
                    Wahrheit sagen, dass eine grössere Klarheit und Bestimmtheit eines
                    wissenschaftlichen Grundrisses mir nicht möglich scheint, als welche die
                    Vorlesung auszeichnen. Man sieht an jedem Zuge, dass die Idee aus der schon
                    erschöpften Erfahrung abgeleitet ist, dass es nicht gilt Untersuchungen
                    vorzuzeichnen und anzukündigen, denen das wirkliche Studium leicht eine ganz
                    andre, als die in der Idee Gefasste Gestalt geben könnte. Eine solche Forschung
                    muss auch ausser dem Resultat an sich wohlthätig wirken in einer Zeit, wo noch
                    immer viele Starrheit der Schule, besonders der philologischen, mit dem losesten
                    Sophistengeschwätz und einem eitlen Dreyfussreden, auch über historische Dinge,
                    Urzeit, Ursprachen u. dergl. neben einander sich breit machen und Umfang im
                    Bunde mit Gründlichkeit so wenig von den Peinlichen wie von den Geistreichen
                    gesucht und geschätzt wird. Als ich die Abhandlung über Sprachvergleichung las,
                    giengen mir die Begriffe, wovon sie handelt, unvermerkt ins Wesenhafte,
                    Anschauliche über; Wort, Rede u.s.w. schienen mir wie Gespenster hervorcitirt.
                    Die Entwicklung ist reich an Ideen und Bemerkungen, die mir bey der Reflexion
                    sogleich als völlig neu erschienen, und von Anfang wirken sie fast wie bekannt,
                    wenn man mit den früheren Gedanken vertraut ist, woraus sie erwachsen sind. So
                    natürlich ist die Entwicklung und so innig die Ideenverbindung. Vorzüglich hat
                    die Ansicht von der organischen Einheit und Gleichzeitigkeit der Sprache mir
                    eine wahre Freude gemacht. Ideen aus Natur oder Geschichte herorgezaubert und
                    einfach hingestellt vermögen eben so wohl ein eigentliches Vergnügen zu erwecken
                    als ästhetische Vorstellungen. Die mechanische Erklärung der Sprachbildung darf
                    indessen am wenigsten verwundern, da sie in andern Bezirken so stetig und
                    mühselig erfolgt und ausgebildet worden ist, wo es ungleich leichter scheint,
                    die wahre Natur des Entwicklungsgesetzes zu erblicken. Am grellsten vielleicht
                    erscheint dieser Irrthum, und mir, muss ich gestehn, bis zum Komischen, in Bezug
                    auf die Entstehung der bildenden Kunst, wo man seit <persName ref="jjwinckelmann">Winckelmann</persName> her sich vorgesagt hat, wie aus Säule, Kopf, Armen,
                    Beinen nach und nach eine menschliche Figur zu bilden sey entdeckt worden,
                    während alle Nachahmung doch offenbar mit dem Ganzen anfängt. Interessanter ist
                    es die mechanische Erklärung aus der Geschichte der Poesie zu vertreiben,
                    besonders aus der Griechischen Litteraturgeschichte, wo das Successive der
                    Arten, in der Weise wie es gewöhnlich angenommen, gewiss nicht minder falsch
                    ist.</p>
            <p>Ich bin diessmal so frey, Ew. Excellenz einen kleinen Aufsatz
                        beyzuschliessen,<note type="footnote" resp="editor">Es handelt sich hierbei
                        um einen Aufsatz, der während der nächsten beiden Jahre zu Welckers großem
                        Prometheus-Werk (<bibl sameAs="759">
                     <hi rend="italic">Die Aeschylische
                                Trilogie Prometheus und die Kabirenweihe zu Lemnos, nebst Winken
                                über die Trilogie des Aeschylus überhaupt</hi>
                  </bibl>, Darmstadt:
                        Leske 1824) erweitert werden sollte. Siehe hierzu die Anmerkung Welckers,
                        zitiert bei Haym 1859, S. 55: "Ein auch in der
                        Dedication der Trilogie Prometheus, Darmstadt 1824 an <persName ref="gldissen">Professor Dissen</persName> in <placeName ref="Göttingen">Göttingen</placeName> erwähnter handschriftlicher Aufsatz, der schon in
                            <placeName ref="Gießen">Giessen</placeName> (wo auch die <bibl sameAs="1061">Uebersetzung der Wolken und der Frösche</bibl> aus zwei
                        Vorlesungen hervorgegangen war) als Einleitung zu einer Vorlesung
                        geschrieben worden war, und dessen zufällige Mittheilung von Bonn aus an
                            <persName ref="gldissen">Dissen</persName> die Bekanntmachung, die er
                        anrieht, veranlasst hat; unter dem Druck dehnte dann die Untersuchung sich
                        auf die sämmtlichen Ueberreste des Aeschylus aus." [FZ]</note> der, wenn er
                    auch Ihre gegenwärtigen, ohne Zweifel äusserst emsigen Studien ein Stündchen
                    unterbricht, doch vielleicht an frühere Beschäftigungen Sie nicht unangenehm
                    erinnert. Ich schrieb ihn vor zwey Jahren bey Gelegenheit einer Vorlesung, und
                    habe ihm wenigstens für jetzt die etwas schwerfällige analytische oder
                    demonstrirende Form gelassen. Auch <persName ref="cvh1">Ihre Frau
                        Gemalin</persName> würde ich bitten die Blätter zu lesen, wenn sie sich vor
                    der etwas dicken Schale, unter welcher diese Art Früchte erwachsen, nicht
                    scheut. Sehr lieb würde es mir seyn, wenn Sie mir gelegentlich Ihre Ansicht über
                    die Wahrheit oder Zweifelhaftigkeit der Hauptsache zu äussern die Güte haben
                    wollten. Es beschäftigt mich diesen Winter über wieder, so viel es bey
                    ungewöhnlich vielen und verschiedenartigen Abhaltungen möglich ist, die
                    Geschichte der griechischen Poesie, bis hierher die vorhomerischen Sagen- und
                    Dichtungskreise und Homer selbst. Was ich früher gegen Wolfische und verwandte
                    Meynungen zusammengestellt hatte, hat sich mir nur bewährt, und es wäre mir sehr
                    angenehm, wenn die Umstände mir gestatten wollten, diess alles dem Publicum
                    vorzulegen, nicht um durch neue Ansichten Aufsehn zu erregen, da ich vielmehr
                    durch Verketzerung und äusserliche Interessen eher fürchten darf verunglimpft zu
                    werden als Dank und Lob zu erndten, sondern damit ich aus der Wirkung auf ein so
                    vielfach <sic>gerrüstetes</sic> gelehrtes Publicum als man bei dieser Materie
                    hat, so viel berichtigendes oder vervollständigendes abnehmen könnte, um einer
                    Darstellung, die so sehr auf hypothetischen Vorstellungen mit beruht, eine
                    bleibendere Haltbarkeit und eine gewisse Gediegenheit zu sichern. Ueber
                    Religion, Posie und Kunst der Griechen in drey in einander greifenden Büchern zu
                    schreiben, ist endlich zum festen Plan bey mir gediehen und die meisten Parthien
                    von allen dreyen sind auch schon bearbeitet. Aber wie viel mehr bleibt übrig zu
                    thun, wenn man sich auch nur aufgiebt, die Abschnitte, welche nach den
                    Grundansichten am meisten ineinander gehn und am wichtigsten sind, mit gehöriger
                    Sorgfalt und Ausführlichkeit zu behandeln. Die Kunst würde ich zuletzt
                    vornehmen; auf die Religion war lange Zeit ausschliessend mein litterarischer
                    Plan gerichtet. Theils die Vorlesungen aber, für die ich in späteren Jahren um
                    so eifriger gearbeitet habe, als ich sie in den ersten weit zu leicht genommen
                    hatte, theils die Natur der Sache, die innere Wechselabhängigkeit, welche bey
                    der Ausführung immer stärker hervortrit, haben mich unvermerkt zu einem seines
                    Umfangs wegen misslichen Unternehmen hingetrieben. Diesen Winter habe ich eine
                    dritte Vorlesung, die als ein akademischer Luxus betrachtet werden kann und mir
                    zeitspieliger geworden ist, als ich dachte: über Inschriften nehmlich, welche
                    ich in engster Verbindung mit Paläographie, übrigens gleichsam zur Ergänzung der
                    Litteraturgeschichte und mehr im umfassenden Grundriss, als nach der Methode der
                    bisherigen unverhältnissmässigen Bearbeitung zu behandeln gedenke. Bey dieser
                    Vorlesung wird mir die grosse Ehre zu Theil, <persName ref="awschlegel">Schlegel</persName> zum Zuhörer zu haben. Für die allgemeine Geschichte der
                    Schrift ist mir die sprachliche Stellung, welche Sie den Turdetanern gegeben
                    haben, von gutem Gebrauch gewesen.<note type="footnote" resp="editor">Dies
                        bezieht sich wohl auf Humboldt Aussage in der <hi rend="italic">Prüfung der Untersuchungen
                        über die Urbewohner Hispaniens vermittelst der Vaskischen Sprache</hi>, Berlin:
                        Dümmler 1821, S. 132f. Anm. 103. [FZ]</note> Das Alterthum der Sprache beglaubigt die Nachricht von
                    ihrer Litteratur und γραμματική. Wenn ohne Schrift nirgends eine eigentliche,
                    bedeutende Poesie ist, so dürfen um so eher Iberische Runen angenommen werden,
                    welche (für uns) in Reihe und Glied treten mit den Germanischen, mit der
                    Aegyptischen und Phönikischen Schrift, und mit den
                    Skythisch-Thrakisch-altgriechischen Runen, welche mit dieser nur vertauscht
                    worden zu sein scheint. Die Gründe für das letztere habe ich mich begnügt
                    zusammen zu ordnen, ohne zu entscheiden, wie man über viele Fragen in dieser
                    Sache bis jetzt noch unentschieden bleiben darf. Die <persName ref="gzoega">Zoega</persName>schen <bibl sameAs="1328">Ansichten</bibl> erscheinen mir
                    mehr als früher unrichtig; und besonders stören auch hier seine philosophischen
                        Grundansichten.<note type="footnote" resp="editor">Welcker veröffentlichte
                        eine Biographie Zoëgas: Friedrich Gottlieb Welcker (1819): <hi rend="italic">Zoega’s Leben. Sammlung seiner Briefe und Beurtheilung seiner
                            Werke</hi>, Stuttgart/Tübingen: J. G. Cotta. [FZ]</note> Wenn Ausbildung
                    des Denkens zur Entwicklung des Menschen gehört, wenn geordnetes und
                    zusammenhängendes Denken ohne Befestigung des Wortes so wenig möglich ist, als
                    einzelne Begriffe ohne Worte, so ist durch Instinct die Menschheit getrieben,
                    Zeichen für Worte zu setzen – das Wort, gleichsam als Product und Wesen, wird in
                    den allgemeinen Nachahmungstrieb aufgenommen. Keine Erfindung ist an sich
                    staunenswerth, wenn die Natur auf sie hintreibt; die Mittel, die der Witz
                    ausfindet, sind dann mittelbar doch eingeboren. Wenn also die Alphabete dahin
                    führen, autochthonische Schriften anzunehmen, so finde ich nichts befremdliches
                    darin, und der Uebergang von den Bildern ist nicht blos zweifelhaft, sondern
                    auch unnöthig.</p>
            <p>[Leitzmann] Für die Güte, welche Ew. Excellenz für <persName ref="cschwenck">meinen Freund Schwenck</persName> gehabt haben, bin ich Ihnen die größte
                    Dankbarkeit schuldig.<note type="footnote" resp="editor">Siehe den <ref type="link" target="1063">Brief
                        Humboldts</ref> vom <date when="1821-11-06">6. November 1821</date>. [FZ]</note> Das <orgName ref="15">Ministerium</orgName> hat seitdem Geneigtheit geäußert, ihn anzustellen,
                    und mich zu einem Gutachten über ihn besonders veranlaßt. Diese Aussicht hat auf
                    seine Gesundheit und Stimmung sehr gut gewirkt.</p>
            <closer>
               <salute>An die theuren Ihrigen bitte ich meine besten Empfehlungen und Grüße.
                        Mit aufrichtigster Verehrung Ew. Excellenz<lb/>treu ergebenster</salute>
               <signed>FGWelcker.</signed>
            </closer>
            <lb/>
            <postscript>
               <p>Auch dem <persName ref="fawolf">Geheimen Rath Wolf</persName> bitte ich meine
                        Empfehlung zu sagen.</p>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
