<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- IN BEARBEITUNG von FZ -->
<?xml-model href="../WvH_Schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="wvh_letters">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Wilhelm von Humboldt an John Pickering, 24.02.1821<idno type="BBAW">505</idno>
            </title>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/135657458">Frank Zimmer</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/">Investigation</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/120492644">Jürgen Trabant</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/">Project administration</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/">Supervision</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1053159110">Ute Tintemann</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353">Lou Klappenbach</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-7447-4589">Sascha Grabsch</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Elise Hanrahan</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title>Wilhelm von Humboldt: Online-Edition der sprachwissenschaftlichen Korrespondenz</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://www.bbaw.de">
                    Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)
                </ref>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">
                Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)
            </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl type="orig">Grundlage der Edition: Boston, Public Library, MS q. 1900,
                            No. 1, 1a, Courtesy of the Trustees of the Boston Public Library/Rare
                            Books</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="print">Mueller-Vollmer 1976, S. 276–279</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="KMV"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="Mattson">Mattson 7089</bibl>
               </witness>
            </listWit>
            <listPerson type="mentioned">
               <person corresp="gbancroft">
                  <persName>Bancroft, George</persName>
               </person>
               <person corresp="bsbarton">
                  <persName>Barton, Benjamin Smith</persName>
               </person>
               <person corresp="rbreton">
                  <persName>Breton, Raymond</persName>
               </person>
               <person corresp="fdominguez">
                  <persName>Dominguez, D. Francisco</persName>
               </person>
               <person corresp="lfigueira">
                  <persName>Figueira, Luiz</persName>
               </person>
               <person corresp="fw3">
                  <persName>Friedrich Wilhelm III., König von Preußen</persName>
               </person>
               <person corresp="jgeheckewelder">
                  <persName>Heckewelder, Johann Gottlieb Ernst</persName>
               </person>
               <person corresp="lhervas">
                  <persName>Hervás y Panduro, Lorenzo</persName>
               </person>
               <person corresp="dgonzalezholguin">
                  <persName>Holguín, Diego González</persName>
               </person>
               <person corresp="avh">
                  <persName>Humboldt, Alexander von</persName>
               </person>
               <person corresp="sfjarvis">
                  <persName>Jarvis, Samuel Farmar</persName>
               </person>
               <person corresp="ademolina">
                  <persName>Molina, Alonso de</persName>
               </person>
               <person corresp="ldeneve">
                  <persName>Neve y Molina, Luis de</persName>
               </person>
               <person corresp="jortega">
                  <persName>Ortega, Joseph de</persName>
               </person>
               <person corresp="areyes">
                  <persName>Reyes, Antonio de los</persName>
               </person>
               <person corresp="cdetapia">
                  <persName>Tapia Zenteno, Carlos de</persName>
               </person>
               <person corresp="avasquez">
                  <persName>Vasquez Gastelu el Rey de Figueroa, Antonio</persName>
               </person>
               <person corresp="jsvater">
                  <persName>Vater, Johann Severin</persName>
               </person>
               <person corresp="adevetancurt">
                  <persName>Vetancurt, Augustín de</persName>
               </person>
               <person corresp="jzambrano">
                  <persName>Zambrano Bonilla, José</persName>
               </person>
            </listPerson>
            <listBibl type="mentioned">
               <bibl corresp="17">American Philosophical Society (Hrsg.): Transactions of the
                    Historical and Literary Comittee of the American Philosophical Society held at
                    Philadelphia, Volume 1 (Philadelphia: Abraham Small 1819)</bibl>
               <bibl corresp="46">Barton, Benjamin Smith: New Views of the origin of the tribes and
                    Nations of America (Philadelphia: John Bioren 1798)</bibl>
               <bibl corresp="60">Breton, Raymond: Dictionnaire caraibe-françois : meslé de quantité
                    de Remarques historiques pour l'eclaircissement de la Langue (Auxerre: Gilles
                    Bouquet 1665)</bibl>
               <bibl corresp="92">Diccionario portuguez, e brasiliano (Lissabon: Na officina
                    patriarcal 1795)</bibl>
               <bibl corresp="272">Figueira, Luiz: Arte da Grammatica da Lingua do Brasil (Lissabon:
                    Na Officina Patriarcal 1795)</bibl>
               <bibl corresp="182">González Holguín, Diego: Gramatica y arte nueua de la lengua
                    general de todo el Peru, Ilmada lengua Quichua, o lengua del Inca (Los Reyes del
                    Peru: Francisco del Canto 1607)</bibl>
               <bibl corresp="151">González Holguín, Diego: Vocabulario de la lengua general de todo
                    el Peru llamada lengua Qquichua ó del Inca (Ciudad de los Reyes: Francisco del
                    Canto 1608)</bibl>
               <bibl corresp="237">Jarvis, Samuel Farmar: A Discourse on the Religion of the Indian
                    Tribes of North America (New York: C. Wiley &amp; Co. 1820)</bibl>
               <bibl corresp="108">La Salle de L'Étang, Simon Philibert de / Pelleprat, Pierre:
                    Dictionnaire galibi, présenté sous deux formes; : I° Commençant par le mot
                    françois; II° Par le mot Galibi. Precédé d'un essai de grammaire (Paris: Bauche
                    1763)</bibl>
               <bibl corresp="271">Lugo, Bernardo de: Gramática en la lengua general del Nuevo Reyno,
                    llamada Mosca (Madrid: Bernardino de Guzmann 1619)</bibl>
               <bibl corresp="355">McCulloh, James Haines: Researches on America; being an attempt to
                    settle some points relative to the aborigines of America (Baltimore: J. Robinson
                    1817)</bibl>
               <bibl corresp="302">Molina, Alonso de: Vocabulario en lengua Castellana y Mexicana
                    (Mexiko: Antonio de Spinosa 1571)</bibl>
               <bibl corresp="426">Nene karighwiyoston tsinihorighhoten ne Saint John. The Gospel
                    according to St. John (London: Phillips &amp; Fardon 1804)</bibl>
               <bibl corresp="310">Neve y Molina, Luis de: Reglas de Orthographia, Diccionario, y arte
                    del Idioma Othomi (Mexiko: Imprenta de la Bibliotheca Mexicana 1767)</bibl>
               <bibl corresp="61">Nieto Polo, Tomás: Breve Instruccion, o arte para entender la lengua
                    comun de los Indios, segun se habla en la Provincia de Quito (Lima: En la
                    imprenta de la Plazuela de San Christoval 1753)</bibl>
               <bibl corresp="322">Ortega, José de: Vocabulario en lengua Castellana y Cora (Mexiko:
                    Francisco Rodriguez Lupercio 1732)</bibl>
               <bibl corresp="336">Pickering, John: Rezension zu Samuel Farmer Jarvis: A Discourse on
                    the Religion of the Indian Tribes of North America. In: North American Review
                    11, July 1820, S. 103–113</bibl>
               <bibl corresp="24">Reyes, Antonio de los: Arte en Lengua Mixteca compuesta (Mexiko:
                    Pedro Balli 1593)</bibl>
               <bibl corresp="427">Tamedsa Johannesib aglangit okautsiñik tussarnertuñik, Jesuse
                    Kristusenik, Gudim erngninganik. Printed for the British and Foreign Bible
                    Society for the use of the Christian Esquimaux on the Coast of Labrador (London:
                    Dowall 1810)</bibl>
               <bibl corresp="418">Tapia Zenteno, Carlos de: Arte novissima de lengua mexicana que
                    dictó (Mexiko: Vinda de D. Joseph Bernardo de Hogal 1753)</bibl>
               <bibl corresp="419">Tapia Zenteno, Carlos de: Noticia de la lengua huasteca (Mexiko:
                    Imprente de la Bibliotheca Mexicana 1767)</bibl>
               <bibl corresp="428">The Gospels according to St. Matthew, St. Mark, St. Luke, and St.
                    John: translated into the language of the Esquimaux Indians, on the Coast of
                    Labrador; by the Missionaries of the Unitas Fratrum; or, United Brethren
                    (London: Dowall 1813)</bibl>
               <bibl corresp="441">Vasquez Gastelu el Rey de Figueroa, Antonio: Arte de lengua
                    mexicana, 2. Auflage (Puebla de los Angeles: Diego Fernandez de Leon
                    1693)</bibl>
               <bibl corresp="804">Vetancurt, Augustín de: Arte de lengua mexicana, dispuesto por
                    orden, y mandato de N. Rmo P. Fr. Francisco Trevino (Mexico: Francisco Rodriguez
                    Lupercio 1673)</bibl>
               <bibl corresp="469">Zambrano Bonilla, José: Arte de lengua totonaca, conforme a el Arte
                    de Antonio Nebrija, compuesto por D. Joseph Zambrano Bonilla, Vicario de San
                    Andres Hueitlapan. Lleva añadido una Doctrina de la Lengua de Naolinga, con
                    algunos vozes de la lengua por. D. Fran. Dominguez (Puebla: La Viuda de Miguel
                    de Ortega 1752)</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <ab type="incipit">Monsieur, Vous serez sans doute, étonné, Monsieur …</ab>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="wvh">Humboldt, Wilhelm von</persName>
               <date type="author" when="1821-02-24"/>
               <placeName key="Berlin">Berlin</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="jpickering">Pickering, John</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref target="443" type="next">24.08.1821</ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <handNotes>
            <handNote scribe="wvh">Eigenhändig, sehr schlecht lesbar</handNote>
         </handNotes>
         <langUsage n="am">
            <language ident="al">Amerikanische Sprachen</language>
            <language ident="eu">Baskisch</language>
            <language ident="chb">Chibcha (Mosca, Muisca)</language>
            <language ident="crn">Cora</language>
            <language ident="en">Englisch</language>
            <language ident="esx">Eskimo-aleutische Sprachen</language>
            <language ident="">Europäische Sprachen</language>
            <language ident="hus">Huastekisch</language>
            <language ident="crb">Insel-Carib</language>
            <language ident="mix">Mixtekisch</language>
            <language ident="moh">Mohawk</language>
            <language ident="nah">Nahuatl (Mexikanisch)</language>
            <language ident="oto">Otomi</language>
            <language ident="qu">Quechua</language>
            <language ident="tot">Totonac</language>
            <language ident="tup">Tupi (Brasilianisch)</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item n="name">FZ</item>
            <item n="date">20. Juni 2014</item>
            <item n="status">in Bearbeitung</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener>
               <pb n="1*"/> Monsieur,</opener>
            <p>Vous serez sans doute étonné, Monsieur, que sans avoir le plaisir de Vous être
                    connû, je prenne la liberté de Vous écrire. Mais <persName ref="gbancroft">M.<hi rend="superscript">r</hi> Bancroft</persName> dont j’ai eû le plaisir de
                    faire la connoissance cet hiver, m’encourage à le faire, et je m’empresse
                    d’autant plus à accepter son offre obligeante de Vous faire parvenir ces lignes
                    que j’ai lû avec le plus grand intérêt un morceau dont Vous êtes l’Auteur. Je
                    veux parler de <bibl sameAs="336">l’analyse que Vous avez faite</bibl>, Monsieur,
                    du <bibl sameAs="237">discours de M.<hi rend="superscript">r</hi> Jarvis sur la
                        réligion des peuplades Indiennes de l’Amérique Septentrionale</bibl>. Les
                    idées que Vous y développez sur les langues de ces Nations m’ont parû si vraies,
                    si importantes en elles-mêmes, et si fécondes en conséquences que je n’ai pû
                    résister au désir de m’entretenir avec Vous un moment sur cet objet, et de Vous
                    prier de vouloir bien par Vos soins intelligens m’assister dans l’étude que j’en
                    fais.</p>
            <p>Je me suis occupé depuis long-temps de recherches sur les langues Américaines,
                    j’ai recueilli tant par <persName ref="avh">mon frère</persName> dont le voyage
                        <pb n="2*"/> Vous sera connû, Monsieur, que par moi-même lorsque je fus
                    Ministre du <persName ref="fw3">Roi</persName> à <placeName ref="Rom">Rome</placeName> où j’avois l’occasion de consulter des Ex-Jésuites qui
                    avoient été Missionnaires<note type="footnote" resp="editor">In diesem
                        Zusammenhang ist besonders auf die Bekanntschaft mit <persName ref="lhervas">Lorenzo Hervás y Panduro</persName> zu verweisen, der Humboldt viele
                        Sprachmaterialien zur Verfügnug stellte. [FZ]</note>, un assez grand nombre
                    de matériaux, et je désirerois composer un ouvrage aussi complet et aussi
                    détaillé que possible sur les langues du nouveau Continent. Ces langues
                    présentent ainsi que Vous, Monsieur, et <persName ref="jgeheckewelder">M.<hi rend="superscript">r</hi> Heckewelder</persName> l’avez si bien exposé,
                    des particularités si frappantes, des beautés naturelles si surprenantes, une
                    richesse de formes qui seroit embarrassante, si une analogie parfaite ne venoit
                    à l’aide de la mémoire, qu’il est impossible de s’appliquer à l’étude des
                    langues en général, sans sentir le besoin d’approfondir surtout celles-ci. Il me
                    semble surtout nécessaire de tâcher d’établir d’une manière bien solide, si les
                    particuliarités dont je viens de parler, sont communes à toutes les langues
                    Américaines, ou si elles sont seulement propres à quelques unes d’entr’elles, et
                    ensuite, si elles tiennent à une tournure d’esprit, une individualité
                    intellectuelle toute particulière aux Nations Américaines, ou si plutôt, ce qui
                    les distingue, part de l’état social, du degré de civilisation sous lequel se
                    trouvent les peuples qui les parlent. Cette dernière idée m’a surtout frappé
                    souvent, il m’a parû quelquefois que le caractère des langues Américaines est
                    peut-être celui par lequel toutes les langues dans leur origine ont dû passer un
                    jour, et dont <pb n="3*"/> elles ne se sont éloignées qu’en subissant des
                    changemens et des révolutions que malheureusement nous connoissons trop
                    imparfaitement. J’ai tâché d’approfondir <del>mes connoissances</del> des
                    langues Européennes qui semblent être conservées également dans leur pureté
                    originelle, telle que la langue Basque et j’y ai retrouvé en effet plusieurs de
                    ces mêmes particuliarités, sans que je puisse pour cela me ranger à l’opinion de
                        <persName ref="jsvater">M.<hi rend="superscript">r</hi> Vater</persName> qui
                    voudroit établir une véritable affinité entre cet idiome et ceux du nouveau
                    Continent. D’un autre côté il seroit également possible aussi, que les peuples
                    de l’Amérique quelques grandes que soyent les différences qui se trouvent entre
                    eux, eurent pourtant par leur séparation des autres parties du monde adopté une
                    analogie de langage, et un caractère intellectuel différent qui se fût imprimé
                    naturellement à leurs langues.</p>
            <p>J’ai tâché de Vous présenter, Monsieur, le problême que je désirerois surtout
                    résoudre. Mais je n’ai pas besoin de Vous dire qu’il y a une infinité d’autres
                    points dans ces langues qu’il est intéressant d’examiner sous le rapport de
                    l’analyse philo­sophique du langage et de l’histoire des nations.</p>
            <p>La base de toutes ces recherches reste cependant une connoissance parfaite de ces
                    langues mêmes, un examen scrupuleux de leur structure, et une analyse exacte de
                    l’affinité de leurs primitifs et dérivatifs. Il me semble qu’on s’est beaucoup
                    trop hâté de tirer des conséquences générales d’une très-petite <pb n="4*"/> masse de données de fait. Je m’attache donc surtout à éviter cette faute, et à
                    me procurer une connoissance <subst>
                  <del>aussi</del>
                  <add>si</add>
               </subst>
                    exacte que possible de chaque idiôme. L’expérience m’a prouvé que ce qui semble
                    fort extraordinaire aux premiers coups d’oeil, s’explique de cette manière, et
                    paroit être simple et naturel.</p>
            <p>Il est seulement à regretter qu’on manque encore beaucoup et surtout chez nous en
                    Europe, des secours littéraires qui faciliteroient cette étude, et c’est surtout
                    à cet égard que je prends la liberté de m’adresser à Vous, Monsieur, pour Vous
                    prier de bien vouloir, autant que cela seroit possible sans Vous donner trop de
                    peine, me communiquer les ouvrages sur les langues Américaines qui pourroient se
                    trouver chez Vous, ou être publiés par la suite. Peut-être trouveriez-Vous aussi
                    l’occasion de me faire venir des copies de notices manuscrites. Je paîrai avec
                    plaisir les frais que cela pourroit causer à la personne que Vous m’indiquerez.
                    Pour que Vous soyez aussi informé de ce que je possède déjà, je joins une note
                    des livres imprimés que j’ai sur les langues Américaines. Je possède en outre
                    quelques ouvrages manuscrits que je tiens de quelques Ex-Jésuites. Mon adresse
                    est: au Baron de Humboldt, Ministre d’Etât du <persName ref="fw3">Roi de
                        Prusse</persName>, à <placeName ref="Berlin">Berlin</placeName>. Je ne
                    saurois Vous dire, Monsieur, combien Vous m’obligerez en voulant bien me
                    seconder dans mon entreprise, et j’ose me flatter qu’elle contribuera à rendre
                    plus générale la connoissance et l’étude des langues du continent que Vous
                    habitez.</p>
            <closer>
               <salute>J’ai l’honneur d’être avec la considération la plus distinguée,
                        Monsieur,<lb/>Votre<lb/>très-humble et
                        très-obéissant<lb/>serviteur,</salute>
               <signed>Humboldt.</signed>
               <lb/>
               <dateline>à Berlin, ce 24. Février, 1821.</dateline>
            </closer>
            <postscript>
               <p>
                  <pb n="Am linken Rand hinzugefügt"/> Si Vous me faites l’honneur de
                        répondre à cette lettre, Monsieur, je Vous prie de la faire en Anglois. Je
                        lis parfaitement l’Anglois, mais je n’ose pas l’écrire de peur de commettre
                        trop de solécismes.</p>
            </postscript>
         </div>
         <div type="appendix">
            <p>
               <pb n="5*"/> <handShift scribe="Schreiber"/> <bibl sameAs="46">New
                            <sic>Niews</sic> of the origin of the tribes and Nations of
                            <sic>Amerika.</sic>
               </bibl> By <persName ref="bsbarton">Benjamin Smith
                        Barton</persName>. Philadelphia. 1798. 8. <lb/>
               <bibl sameAs="355">Researches
                        on America</bibl>. Baltimore. 1817. 8. <lb/>
               <bibl sameAs="272">Grammatica da
                        lingua do Brasil</bibl>; pelo P. <persName ref="lfigueira">Luiz
                        Figueira</persName>. Lisboa. 1795. 8. <lb/>
               <bibl sameAs="92">Diccionario.
                        Portuguez e Brasiliano</bibl>. P. 1. Lisboa. 1795. 8. <lb/>
               <bibl sameAs="60">Dictionnaire Caraibe François &amp; François Caraibe</bibl>, par <persName ref="rbreton">Raymond Breton</persName>. Auxerre. 1665. 8. <lb/>
               <bibl sameAs="322">Vocabulario en lengua Castellana y Cora</bibl> por el P.
                        <persName ref="jortega">Joseph de Ortega</persName>. Mexico. 1732. 8.
                        <lb/>
               <bibl sameAs="428">The Gospels of St. Matthew, St. Mark, St. Luke
                        translated into the language of the Esquimaux Indians on the Coast of
                        Labrador by the Missionaries</bibl> cet. London. 1813. 8. <lb/>
               <bibl sameAs="427">The Gospel of St. John, translated into the languages of the
                        Esquimaux</bibl>, cet. cet. London. 1810. 8. <lb/>
               <bibl sameAs="108">Dictionnaire Galibi</bibl>. Paris 1763. 8. <lb/>
               <bibl sameAs="419">Noticia
                        de lengua Huasteca</bibl> que da <persName ref="cdetapia">Carlos de Tapia
                        Zenteno</persName>. Mexico. 1767. <lb/>
               <bibl sameAs="17">Transactions of the
                        hist. &amp; Literary Comittee of the American Philadelphical |sic| Society
                        held at Philadelphia. Vol. I.</bibl> Philadelphia. 1819. 8. <lb/>
               <bibl sameAs="804">Arte de lengua Mexicana</bibl>, dispuesto por el P. Fr. <persName ref="adevetancurt">Augustin de Vetancourt</persName>. Mexico. 1673.
                        <lb/>
               <bibl sameAs="441">Arte de lengua Mexicana</bibl> compuesta por el
                    Bachiller D. <persName ref="avasquez">Antonio Vasquez Gastelu</persName> el Rey
                    de Figuera. Puebla de S. Angeles. 1693. <lb/>
               <pb n="6*"/> <bibl sameAs="418">Arte novissima de lengua Mexicana</bibl> que dictó D. <persName ref="cdetapia">Carlos de Tapia Zenteno</persName>. México. 1753. <lb/>
               <bibl sameAs="302">Vocabulario de la lengua Castellana y Mexicana y de lengua
                        Mexicana y Castellana</bibl> por Fr. <persName ref="ademolina">Alonso de
                        Molina</persName>. México. 1571 fol. <lb/>
               <bibl sameAs="24">Arte
                        Mixteca</bibl> compuesta por Fr. <persName ref="areyes">Antonio de los
                        Reyes</persName>. <lb/>
               <bibl sameAs="426">The Gospel according to St.
                        John</bibl>. London. 8 (Mohawk). <lb/>
               <bibl sameAs="271">Grammatica en la
                        lengua Mosca</bibl>. Madrid. 1619. <lb/>
               <bibl sameAs="310">Reglas de
                        Orthographia, Diccionario y arte del Idioma Othomi</bibl> que dicto de L.
                    D. <persName ref="ldeneve">Luis de Neve y Molina</persName>. Mexico. 1767.
                        <lb/>
               <bibl sameAs="151">Vocabulario de la lengua Qquichua</bibl>, compuesto
                    por <persName ref="dgonzalezholguin">Diego Gonzalez Holguin</persName>. Ciudad
                    de los Reyes de Peru. 1608. 4. <lb/>
               <bibl sameAs="182">Grammatica de la lengua
                        Qquichua</bibl>, compuesta por <persName ref="dgonzalezholguin">Diego
                        Gonzalez Holguin</persName>. cet. 1607. 4. <lb/>
               <bibl sameAs="61">Breve
                        Instruccion para entender la lengua comun de los Indios segun se habla en la
                        Provincia de Quito</bibl>. Lima. 1753. <lb/>
               <bibl sameAs="469">Arte des
                        lengua Totonaca</bibl>; su Autor el Lic. D. <persName ref="fdominguez">Francisco Dominguez</persName>. Pueblo de los S. Angeles. 1752. </p>
            <p>
               <pb n="Notiert unten links am Rand:"/>
               <lb/>
               <handShift scribe="jpickering"/> Baron
                    W. Humboldt’s List of Books on the Languages of America<lb/>Recd. <date when="1821-07-06">July 6, 1821</date> from <persName ref="gbancroft">M<hi rend="superscript">r</hi> Geo. Bancroft.</persName>
            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
