<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- IN BEARBEITUNG von CL, 07. Mai 2014 -->
<?xml-model href="../WvH_Schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="wvh_letters">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Wilhelm von Humboldt an Friedrich Gottlieb Welcker, 07.05.1821<idno type="BBAW">753</idno>
            </title>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/135657458">Frank Zimmer</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/">Investigation</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/120492644">Jürgen Trabant</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/">Project administration</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/">Supervision</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1053159110">Ute Tintemann</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353">Lou Klappenbach</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-7447-4589">Sascha Grabsch</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Elise Hanrahan</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title>Wilhelm von Humboldt: Online-Edition der sprachwissenschaftlichen Korrespondenz</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://www.bbaw.de">
                    Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)
                </ref>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">
                Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)
            </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl type="orig">Grundlage der Edition: Bonn, ULB, S 689, Nr. 28</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="print">Haym 1859, S. 46–49</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="KMV"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="Mattson">Mattson 7105</bibl>
               </witness>
            </listWit>
            <listPerson type="mentioned">
               <person corresp="cvh1">
                  <persName>Humboldt, Caroline von</persName>
               </person>
               <person corresp="cvh2">
                  <persName>Humboldt, Caroline von, Tochter von Wilhelm von
                    Humboldt</persName>
               </person>
               <person corresp="awschlegel">
                  <persName>Schlegel, August Wilhelm von</persName>
               </person>
            </listPerson>
            <listBibl type="mentioned">
               <bibl corresp="206">Humboldt, Wilhelm von: Prüfung der Untersuchungen über die
                    Urbewohner Hispaniens vermittelst der Vaskischen Sprache (Berlin: Ferdinand
                    Dümmler 1821)</bibl>
               <bibl corresp="209">Humboldt, Wilhelm von: Ueber das vergleichende Sprachstudium in
                    Beziehung auf die verschiedenen Epochen der Sprachentwicklung. In: Abhandlungen
                    der königlich preußischen Akademie der Wissenschaften aus den Jahren 1820–1821,
                    Historisch-philologische Klasse (Berlin: Reimer 1822), S. 239–260</bibl>
               <bibl corresp="231">Humboldt, Wilhelm von: Ueber die Aufgabe des Geschichtschreibers.
                    In: Abhandlungen der königlichen preußischen Akademie der Wissenschaften aus den
                    Jahren 1820–1821, Historisch-philologische Klasse (Berlin: Reimer 1822), S.
                    305–322</bibl>
               <bibl corresp="754">Humboldt, Wilhelm von: Versuch einer Analyse der Mexicanischen
                    Sprache (1821). In: Albert Leitzmann: Wilhelm von Humboldts Gesammelte
                    Schriften, 4. Band (Berlin: Behr’s Verlag 1905), S. 233–284</bibl>
               <bibl corresp="630">Schlegel, August Wilhelm von: Die Herabkunft der Göttin Ganga, in
                    zwei Gesängen. In: Indische Bibliothek 1, Heft 1, 1820, S. 50–96</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <ab type="incipit">Sie werden, liebster Freund, durch Buchhändlergelegenheit
                        eine Schrift bekommen, …</ab>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="wvh">Humboldt, Wilhelm von</persName>
               <date type="author" when="1821-05-07"/>
               <placeName key="Berlin">Berlin</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="fgwelcker">Welcker, Friedrich Gottlieb</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <handNotes>
            <handNote scribe="wvh">Eigenhändig</handNote>
         </handNotes>
         <langUsage n="am">
            <language ident="grc">Altgriechisch</language>
            <language ident="al">Amerikanische Sprachen</language>
            <language ident="eu">Baskisch</language>
            <language ident="nah">Nahuatl</language>
            <language ident="sa">Sanskrit</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item n="name">CL</item>
            <item n="date">21. Juli 2014</item>
            <item n="status">in Bearbeitung</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <p>
               <pb n="1*"/> Sie werden, liebster Freund, durch Buchhändlergelegenheit eine
                        <bibl sameAs="206">Schrift</bibl> bekommen, die ich eben habe drucken lassen,
                    und die ich Ihrer Nachsicht u. Güte empfehle. Sie bedarf der ersteren noch
                    besonders darum, weil ich, um den Druck nicht bis künftigen Winter
                    aufzuschieben, was mir zu lang schien, <sic>ich</sic> geeilt habe, damit vor dem
                    Sommer fertig zu werden, wo ich aufs Land gehe, u. die Arbeit hätte liegen
                    lassen müssen. Es würde mich sehr freuen, wenn Sie an dieser <bibl sameAs="206">Untersuchung über die Urbewohner Hispaniens</bibl> u. der Art, wie ich sie
                    geführt habe, Gefallen fänden. Für mich hat dieser Theil der Geschichte, der
                    aller Ueberlieferung vorausgeht, u. wo man den Zustand der Völker nur aus Namen
                    u. Denkmalen erkennen kann, etwas ungemein Anziehendes. Die Völker und das
                    Menschengeschlecht sind in ihrem frühesten Leben, u. ihren Wanderungen in dieser
                    Epoche mehr der Natur selbst gleich, u. noch frei von allem Kleinlichen u.
                    Willkührlichen, was das individuelle Leben hinzufügt. Diese Neigung zur
                    Urgeschichte, um es kurz zu bezeichnen, hat mich auch bewogen, seit einiger Zeit
                    das <hi rend="antiqua">Sanskrit</hi> zu studiren. Man hat dabei mit sehr
                    schlimmen Schwierigkeiten zu kämpfen, woran noch mehr die unbequeme Einrichtung
                    der Hülfsmittel, als die Sprache selbst, Schuld ist, aber man wird auch schon
                    bei jedem Schritt, möchte ich sagen, dafür reichlich durch die Sprache selbst
                    belohnt. Sie öfnet sich einem vom ersten Moment an, als der Urquell der
                    Sprachen, die man am <pb n="2*"/> eigenthümlichsten kennt, u. am liebsten
                    treibt, u. es mischt sich dadurch zu dem bloß linguistischen Interesse ein
                    bedeutendes Historisches. Ueber die Literatur möchte ich nicht so günstig
                    urtheilen. Doch mag es seyn, daß ich noch zu wenig davon weiß. Allein was ich
                    bis jetzt kenne, reproducirt mir weder den Genuß, den das Griechische gewährt,
                    noch stellt es etwas Neues, gleich Erhebendes an dessen Stelle. Es fehlt ihm,
                    dünkt mich, die freie, einfache, allgemeine Ansicht des Universum, die tiefe
                    Menschlichkeit, und das Maß, wodurch das Erhabne sich vom Riesenhaften
                    unterscheidet. Wie die Indische Poesie nun aber einmal ist, so muß man auch ihre
                    Eigenthümlichkeit beibehalten. In dem neulich durch <persName ref="awschlegel">
                  <hi rend="antiqua">Schlegel</hi>
               </persName> <bibl sameAs="630">übersetzten Stück</bibl> scheint mir schon ein
                    gewisses Accomodationssystem zu seyn, das ich nicht billigen kann. Selbst der
                    Hexameter giebt, ohne daß etwas Einzelnes geändert sey, einen Griechischen, der
                    Eigenthümlichkeit schädlichen Anklang. Dennoch ist es sehr gut, daß gerade
                        <persName ref="awschlegel">
                  <hi rend="antiqua">Schlegel</hi>
               </persName> sich bei uns des Indischen angenommen hat. Er wird ein allgemeineres
                    Interesse dafür erwecken, als eine bloß sprachgelehrte Behandlung gethan
                        hätte.<note type="footnote" resp="editor">Diese Bemerkung bezieht sich auf
                        Schlegels Publikation der <hi rend="italic">Indischen Bibliothek</hi>: vgl.
                        Rosane Rocher / Ludo Rocher (2013): <hi rend="italic">Founders of Western
                            Indology. August Wilhelm von Schlegel and Henry Thomas Colebrooke in
                            Correspondence 1820–1837</hi>, Wiesbaden: Harrassowitz, 17 Anm. 65.
                        [FZ]</note>
            </p>
            <p>Die <bibl sameAs="206">Schrift</bibl>, von der ich eben redete, wird Ihnen,
                    liebster Freund, einen Begriff meiner jetzigen Lebensweise und meiner
                    Beschäftigungen geben. Ich arbeite außerdem, wenn auch unterbrochen, an einer,
                    soviel als möglich, vollständigen Darstellung der Amerikanischen Sprachen fort.
                    Es ist ein weitläuftiges Unternehmen, das einen wenn auch nicht einmal von der
                    Arbeit, aber selbst von der mit vielen Schwierigkeiten verknüpften Herausgabe
                    abschreckt. <pb n="3*"/> Allein ich bin einmal nicht unbedeutend vorgerückt, u.
                    mag auch leicht jetzt mehr Hülfsmittel zusammengebracht haben, als sonst einer
                    in <hi rend="antiqua">Europa</hi> besitzt. Daher möchte ich nicht gern von dem
                    einmal Begonnenen ablassen. Ich habe schon gegen ein Duzend Sprachlehren fertig
                    ausgearbeitet liegen, wovon die ausführlichste u. interessanteste die der <bibl sameAs="754">Mexicanischen Sprache</bibl> ist. Ich bin auch schon in der
                    vorläufigen Kenntniß der noch nicht völlig ausgearbeiteten so weit gekommen, daß
                    ich übersehen kann, daß die Uebersicht des Ganzen zu nicht unwichtigen
                    Resultaten führen wird.</p>
            <p>Bei der <orgName ref="3">Akademie</orgName> habe ich zwei Abhandlungen
                    vorgelesen, die ich Ihnen schicken werde, sobald sie, was da ein wenig langsam
                    zugeht, gedruckt werden. Die eine, die Sie gewiß noch im Laufe <sic>deß</sic>
                    Sommers erhalten, betrift <bibl sameAs="209">das vergleichende
                        Sprachstudium</bibl>, die andre <bibl sameAs="231">die Aufgabe, welche der
                        Geschichtschreiber zu lösen hat</bibl>. In dieser letzten habe ich zu
                        <sic>entwikeln</sic> gesucht, wie es eigentlich keine historische Wahrheit
                    in Erzählung weder einer einzelnen Thatsache, noch eines Zusammenhanges von
                    Begebenheiten giebt, wenn man nicht bis zu der unsichtbaren Idee hinabsteigt,
                    die sich in jedem Geschehenen offenbart. Ich habe darin die Geschichte mit der
                    Kunst verglichen, die auch nicht sowohl Nachahmung der Gestalt, als
                    Versinnlichung der in der Gestalt ruhenden Idee ist.</p>
            <p>Aber ich habe Ihnen schon zu lange, liebster Freund, von mir u. dem, was mich
                    angeht gesprochen. Doch nehmen Sie seit Jahren einen so freundlichen Antheil
                    auch an meinen Studien, daß ich auch jetzt auf Ihre Theilnahme rechnen darf.</p>
            <p>Ich gehe in wenigen Tagen nach <hi rend="antiqua">Schlesien</hi>, u. wenn Sie mir
                    schreiben wollen, so bitte ich Sie, Ihre Briefe nach <placeName ref="Ottmachau">
                  <hi rend="antiqua">Ottmachau</hi>
               </placeName> zu <hi rend="antiqua">ad</hi>-<pb n="4*"/>
               <hi rend="antiqua">dressiren</hi>. <persName ref="cvh1">Meine Frau</persName> u.
                        <persName ref="cvh2">
                  <hi rend="antiqua">Caroline</hi>
               </persName>, die Sie herzlich grüßen, begleiten mich, gehen aber von dort in die
                    Böhmischen Bäder. Vor dem Herbst kehren wir nicht hierher zurück.</p>
            <closer>
               <salute>Leben Sie recht wohl, und erhalten Sie mir Ihr gütiges u.
                        freundschaftliches Andenken. Mit den Gesinnungen der lebhaftesten
                        Hochachtung <lb/>der Ihrige,</salute>
               <signed>Humboldt</signed>
               <lb/>
               <dateline>
                  <hi rend="antiqua">Berlin</hi>, den 7. <hi rend="antiqua">Mai</hi>,
                            1821.<note type="footnote" resp="editor">Darunter die Notiz von Welcker:
                            „erhalten zur Post <date when="1821-05-24">d. 24. May</date> Auf d.
                            Couvert ein Postzeichen des <date when="1821-05-12">12.<hi rend="superscript">t</hi>
                     </date> “</note>
               </dateline>
               <lb/>
               <address>
                  <addrLine>An H. <hi rend="antiqua">Professor</hi> u. Bibliothekar <hi rend="antiqua">Welcker</hi>, Wohlgeb. in <placeName ref="Bonn">
                        <hi rend="antiqua">Bonn</hi>
                     </placeName>.</addrLine>
               </address>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
