<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- IN BEARBEITUNG von FZ -->
<?xml-model href="../WvH_Schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="wvh_letters">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Wilhelm von Humboldt an Franz Bopp, 04.01.1821<idno type="BBAW">3</idno>
            </title>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/135657458">Frank Zimmer</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/">Investigation</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/120492644">Jürgen Trabant</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/">Project administration</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/">Supervision</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1053159110">Ute Tintemann</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353">Lou Klappenbach</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-7447-4589">Sascha Grabsch</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Elise Hanrahan</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title>Wilhelm von Humboldt: Online-Edition der sprachwissenschaftlichen
                        Korrespondenz</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://www.bbaw.de"> Berlin-Brandenburgische Akademie der
                        Wissenschaften (BBAW) </ref>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"> Creative
                        Commons Attribution 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0) </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl type="orig">Grundlage der Edition: Krakau, Biblioteka Jagiellońska, 94
                            Briefe von H. v. Humboldt an F. Bopp, Autographen-Sammlung, Humboldt,
                            aus der ehem. Preußischen Staatsbibliothek zu Berlin, gegenwärtig in der
                            Jagiellonen-Bibliothek Krakau, Nr. 3. – Konzept: ehem. Berlin, AST;
                            Druckkoll.: Jena, ThULB, Nachlass Leitzmann, Inv.-Nr. 92</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="print">Harnack 1896, S. 65f.; Lefmann 1897, S. 11–17</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="KMV"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="Mattson">Mattson 7080</bibl>
               </witness>
            </listWit>
            <listPerson type="mentioned">
               <person corresp="afbernhardi">
                  <persName>Bernhardi, August Ferdinand</persName>
               </person>
               <person corresp="ghbernstein">
                  <persName>Bernstein, Georg Heinrich</persName>
               </person>
               <person corresp="abopp">
                  <persName>Bopp, Andreas</persName>
               </person>
               <person corresp="hflink">
                  <persName>Link, Heinrich Friedrich</persName>
               </person>
               <person corresp="aisacy">
                  <persName>Sacy, Antoine Isaac, Baron Silvestre de</persName>
               </person>
               <person corresp="fschlegel">
                  <persName>Schlegel, Friedrich</persName>
               </person>
               <person corresp="jsvater">
                  <persName>Vater, Johann Severin</persName>
               </person>
               <person corresp="fwilken">
                  <persName>Wilken, Friedrich</persName>
               </person>
               <person corresp="cwilkins">
                  <persName>Wilkins, Sir Charles</persName>
               </person>
               <person corresp="hhwilson">
                  <persName>Wilson, Horace Hayman</persName>
               </person>
            </listPerson>
            <listBibl type="mentioned">
               <bibl corresp="640">Bernhardi, August Ferdinand: Sprachlehre (Berlin: Heinrich
                        Frölich 1801/1803)</bibl>
               <bibl corresp="559">Boppa, Franz: Nalus, Carmen sanscritum, e Mahàbhàrato;
                        edidit, latine vertit et adnotationibus illustravit Franciscus Bopp (London
                        u.a.: Cox and Baylis 1819)</bibl>
               <bibl corresp="560">Boppb, Franz: Analytical Comparison of the Sanskrit, Greek,
                        Latin and Teutonic Languages. In: Annals of Oriental Literature (London: T.
                        Rutt and Son 1820)</bibl>
               <bibl corresp="181">Hitopadeśa</bibl>
               <bibl corresp="619">Sacy, A. I. Sylvestre de: Principes de Grammaire générale,
                        mis à la portée des enfans, et propres à servir d’introduction à l’étude de
                        toutes les langues. Seconde édition (Paris: Delance et Lesueur 1803)</bibl>
               <bibl corresp="455">Wilkins, Charles: A Grammar of the Sanskrita Language
                        (London: Bulmer, Black, Parry and Kingsbury 1808)</bibl>
               <bibl corresp="616">Wilson, Horace Hayman: A Dictionary in Sanscrit and English:
                        translated, amended, and enlarged from an original compilation by learned
                        natives (Calcutta: Philip Pereira 1819)</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <ab type="incipit">Ich bin wahrhaft beschämt, Ihren so gütigen und ausführlichen
                    Brief vom 20. Jun …</ab>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="wvh">Humboldt, Wilhelm von</persName>
               <date type="author" when="1821-01-04"/>
               <placeName key="Berlin">Berlin</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="bopp">Bopp, Franz</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref target="1" type="prev">20.06.1820</ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <handNotes>
            <handNote scribe="Schreiber">Schreiberschrift mit Ergänzungen Humboldts</handNote>
         </handNotes>
         <langUsage n="ind">
            <language ident="grc">Altgriechisch</language>
            <language ident="eu">Baskisch</language>
            <language ident="de">Deutsch</language>
            <language ident="fr">Französisch</language>
            <language ident="la">Lateinisch</language>
            <language ident="nah">Mexicanisch (Aztekisch, Nahuatl)</language>
            <language ident="sa">Sanskrit</language>
            <language ident="gsw">Schweizerdeutsch</language>
            <language ident="es">Spanisch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item n="name">FZ</item>
            <item n="date">8. November 2013</item>
            <item n="status">in Bearbeitung, an neue Vereinbarungen angepasst von AD 3. Februar
                    2014</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="Bopp/WvH-Bopp_1821_01_04/NDIGRKP004565_0274.jpg"/>
      <graphic url="Bopp/WvH-Bopp_1821_01_04/NDIGRKP004565_0275.jpg"/>
      <graphic url="Bopp/WvH-Bopp_1821_01_04/NDIGRKP004565_0276.jpg"/>
      <graphic url="Bopp/WvH-Bopp_1821_01_04/NDIGRKP004565_0277.jpg"/>
      <graphic url="Bopp/WvH-Bopp_1821_01_04/NDIGRKP004565_0278.jpg"/>
      <graphic url="Bopp/WvH-Bopp_1821_01_04/NDIGRKP004565_0279.jpg"/>
      <graphic url="Bopp/WvH-Bopp_1821_01_04/NDIGRKP004565_0280.jpg"/>
      <graphic url="Bopp/WvH-Bopp_1821_01_04/NDIGRKP004565_0281.jpg"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div n="1" type="letter">
            <p>
               <pb n="1*"/> Ich bin wahrhaft beschämt, Ew Wohlgeboren so gütigen und
                    ausführlichen <ref type="link" target="1">Brief</ref> vom <date when="1820-06-20">20. <hi rend="antiqua">Jun.</hi> v. J.</date> erst heute
                    zu beantworten. Ich erhielt ihn aber erst spät, und als ich <placeName ref="Tegel">auf dem Lande</placeName> war. Das Lesen Ihrer interessanten
                        <bibl sameAs="560">Schrift</bibl> zog mich dergestalt an, daß ich den
                    Vorsatz faßte, nunmehr einen ernstlichen Versuch mit der Erlernung des Sanskrit
                    zu machen. Dennoch konnte ich hierzu erst in der Mitte <hi rend="antiqua">Novembers</hi>, wo ich zu meinen Büchern in die <placeName ref="Berlin">Stadt</placeName> zurückkehrte, kommen. Nachdem ich nun einige, wenn auch
                    noch sehr geringe <add>
                  <handShift scribe="WvH"/> Kenntniß</add> <handShift scribe="Schreiber"/>
                    erlangt habe, bin ich zu einer neuen Lesung <bibl sameAs="560">Ihrer
                        Abhandlung</bibl> geschritten, und kann Ew. Wohlgeboren nicht sagen, wieviel
                    Nutzen und Vergnügen ich daraus geschöpft habe.</p>
            <p>Sie ist gewiß der erste so ausgezeichnet gelungene Versuch einer vergleichenden
                    Analyse mehrerer Sprachen, und über die Richtigkeit der aufgestellten Hauptsätze
                    kann, meines Erachtens, kein Zweifel obwalten. Sie haben vollkommen bewiesen,
                    daß auch das <hi rend="antiqua">Sanskrit</hi> nur durch <hi rend="antiqua">Agglutination</hi> seine grammatischen Formen bildet, und daß der von
                        <persName ref="fschlegel">
                  <hi rend="antiqua">Fr. Schlegel</hi>
               </persName> gemachte Unterschied
                    zwischen Sprachen, welche diese und anderen, welche die <hi rend="antiqua">Inflexion</hi> anwendeten, so wie ich immer geglaubt, ein aus mangelhafter
                    Sprachkenntniß entstandener Irrthum ist. Es ist ungemein zu wünschen, daß Ew
                    Wohlgeboren diese Arbeit fortsetzen, und auch die <hi rend="antiqua">Declinationen</hi>, und dann die Wortbildung <pb n="2*"/> selbst abhandeln
                    mögen.</p>
            <p>Gegen einiges Einzelne aber hätte ich allerdings Bedenken, ob ich gleich selbst
                    noch sehr zweifelhaft bin, ob Ew Wohlgeboren Meynung nicht die richtigere seyn
                    möchte. Ich gestehe aber, daß ich mich noch nicht davon überzeugen kann, daß das
                        <hi rend="antiqua">Futurum</hi> der Griechischen <hi rend="antiqua">Conjugation</hi>, sammt der davon abgeleiteten Zeiten, aus einer Verbindung
                    der Stammsilbe mit dem <hi rend="antiqua">auxiliare</hi> entstanden seyn soll.
                    Schlagende Beweisgründe, daß dies geradezu unmöglich sey, wüßte ich allerdings
                    nicht anzugeben. Allein die Behauptung selbst scheint mir auch nicht solche zu
                    haben, welche die Ueberzeugung abnöthigten. Daß der Gebrauch dieser Verbindung
                    gerade die Bedeutung des <hi rend="antiqua">Futuri</hi> gegeben habe (S. 45.)
                    kann doch einer willkührlichen und nicht ganz natürlichen Annahme ähnlich
                    scheinen. Ew. Wohlgeboren führen zwar das <hi rend="antiqua">Französische</hi> <foreign sameAs="fr">
                  <hi rend="antiqua">j’aimer-ai</hi>
               </foreign> an, und so wie man <hi rend="underline">ich werde lieben</hi> durch <hi rend="underline">ich habe
                        zu lieben</hi> umschreiben kann, so könnte man es wohl auch durch <hi rend="underline">ich bin da, um zu lieben</hi>. Allein geradezu erlaubt das
                    Griechische doch wohl nicht die Zusammenstellung mit dem Französischen. Dieses
                    ist eine aus wirklicher <hi rend="antiqua">Corruption</hi> einer vorhandenen
                    gebildeten Sprache entstandne, und diese <hi rend="antiqua">Conjugations</hi>-Form gehört gerade dieser <hi rend="antiqua">Corruption</hi>
                    an. In solchem Verhältniß stand, wie ihr ganzer Bau beweist, die Griechische
                    Sprache offenbar nicht. In den Französischen und in ähnlichen Spanischen Phrasen
                    findet man auch, wie Sie selbst bemer-<pb n="3*"/>ken, das <hi rend="antiqua">Pronomen</hi> zwischen beide <hi rend="antiqua">Verben</hi> eingeschoben.
                    Auch dies fehlt hier. Daß Sprachen für die Haupt<hi rend="antiqua">tempora</hi>
                    eine Bezeichnung haben, ist in sich natürlich und gewöhnlich, und es ist mir
                    nicht glaublich, daß dem Griechischen eine solche, für das <hi rend="antiqua">Futurum</hi> ganz eigentliche gefehlt haben sollte. Im <hi rend="antiqua">Fut.</hi> 2. ist die Verkürzung (<hi rend="antiqua">Elision</hi> des
                        Doppel<hi rend="antiqua">Consonanten</hi>) Zusammenziehung, und in einigen
                    Verben die Buchstabenveränderung sehr merkwürdig. Wäre das <hi rend="antiqua">Fut.</hi> 2 immer Verbindung mit dem <hi rend="antiqua">Auxiliar</hi>, nur
                    mit weggeworfenem <foreign sameAs="grc">σ</foreign> (so wie das fut. 1. oft in
                    dieser Annahme <foreign sameAs="grc">ε</foreign> wegwirft) so ließe sich, dünkt
                    mich, nicht erklären, warum <foreign sameAs="grc">στέλλω</foreign> in <foreign sameAs="grc">σταλῶ</foreign> verwandelt wird. Diese Veränderungen scheinen
                    mir wahre <hi rend="antiqua">Inflection</hi>, Absicht des Redenden, dadurch daß
                    er das Wort für das Ohr auffallend macht, die Aufmerksamkeit auf eine andere
                    Zeit, als die gegenwärtige zu richten. Eine ähnliche Beschaffenheit kann es mit
                    dem <foreign sameAs="grc">σ</foreign> <hi rend="antiqua">fut.</hi> 1. haben, und
                    die Wahl dieses Buchstabens ist nicht unnatürlich, da er kein wahrer Buchstabe,
                    sondern mehr ein verstärkter Hauch, ein Zischlaut ist.</p>
            <p>Indeß sind dies mehr Einfälle, als Wiederlegungen, und ich setze selbst auf dies
                    Raisonnement um so weniger Werth, als ich doch auch glaube, daß in der
                    Griechischen <hi rend="antiqua">Conjugation</hi> sehr leicht eine mit dem <hi rend="antiqua">auxiliare</hi> stecken kann. Der <hi rend="antiqua">aor. 1.
                        pass.</hi>, ja die ganze <hi rend="antiqua">Conjugation</hi> in <foreign sameAs="grc">ω</foreign> sieht allerdings völlig so aus.</p>
            <p>Ein andres Bedenken habe ich gegen die Vergleichung des Augments mit dem <foreign sameAs="grc">α</foreign> <hi rend="antiqua">privatiuum</hi>. Die Annahme
                    scheint mir zu <pb n="4*"/> künstlich. Ich stimme zwar auch Ew Wohlgeboren
                    Meynung bei, daß es nicht wahrscheinlich ist, daß der das <hi rend="antiqua">Augment</hi> bildende <hi rend="antiqua">Vocal</hi> gerade <hi rend="underline">Vergangenheit</hi> bedeutet habe, und nun aus ihm und dem
                        <hi rend="antiqua">verbum</hi> ein zusammengesetztes Wort gemacht sey. Aber
                    die Sprache will in vielen Fällen mit der Beschaffenheit der Töne eines Worts
                    den Begriff nachahmen, und es scheint mir eben so natürlich, daß sie daher dem
                    Ausdruck der Vergangenheit Silben, <subst>
                  <del>vorgänglich</del>
                  <add>
                     <handShift scribe="wvh"/> vorzüglich</add>
               </subst> <handShift scribe="Schreiber"/> tönende Vocale voranschickt, um dadurch die
                    Vergangenheit gleichsam zu mahlen, als daß sie dem <hi rend="antiqua">futurum</hi> durch <hi rend="antiqua">Accentuirung</hi> oder sonst mehr
                    Raschheit, oder Stärke giebt, um die Kraft des Entschlusses und Willens, dessen
                    Begriff sich immer an die Zukunft knüpft, auszudrücken. Ew. Wohlgeboren erwähnen
                    gegen Ihre eigne Behauptung, daß dann auch die <hi rend="antiqua">futura
                        augmente</hi> haben müßten. Hierbei muß ich bemerken, daß ich nicht
                    begreife, wie <persName ref="cwilkins">
                  <hi rend="antiqua">Wilkins</hi>
               </persName> in <bibl sameAs="455">seiner <hi rend="antiqua">Grammatik</hi>
               </bibl> § 157 das 7. <hi rend="antiqua">tempus</hi>, welches nach § 154. 155. eben dies <hi rend="antiqua">fut.</hi> 2. ist, zu denen rechnen kann, welche <hi rend="antiqua">a</hi>
                    vor der Wurzel annehmen. Nach der Stelle in <bibl sameAs="560">Ew Wohlgeboren
                        Schrift</bibl> scheint dies nicht der Fall zu seyn, und die § 350 u. f.
                    gegebnen Beispiele haben auch kein <hi rend="antiqua">augment</hi>.</p>
            <p>Eine zugleich sehr scharfsinnige und richtige Bemerkung ist es, wo Ew.
                    Wohlgeboren S. 38 sagen, daß die Sprachen oft einen ganz umgekehrten Gang
                    genommen haben, als der ist, welchen ihnen die Grammatiker anweisen. Sie
                    erwähnen dies bei Ge-<pb n="5*"/>legenheit der Ableitung der <hi rend="antiqua">tempora</hi> vom <hi rend="antiqua">Participium</hi>. Gewiß haben Sie sehr
                    recht, daß die <hi rend="antiqua">Participien</hi> der Bildung der <hi rend="antiqua">Conjugation</hi> vorausgehen, nicht aber nachfolgen, obgleich
                    auch dies mit Unterschied verstanden seyn will. Das <hi rend="antiqua">Participium</hi> ist der <hi rend="antiqua">constitutive</hi> Begriff des
                        <hi rend="antiqua">Verbi</hi>, welches nichts anders ist, als die
                    Zusammenfassung eines <hi rend="antiqua">Subjects</hi> mit einem <hi rend="antiqua">Participium</hi>. Ich kann bei dieser Gelegenheit die
                    Bemerkung nicht unterdrücken, daß Ew Wohlgeboren wo Sie S. 13 vom <hi rend="antiqua">Verbum</hi> sprechen, mir die von <persName ref="aisacy">
                  <hi rend="antiqua">Silvestre de Sacy</hi>
               </persName> in <bibl sameAs="619">seiner allgemeinen Grammatik</bibl> vorgetragenen Ideen im Sinn gehabt zu
                    haben scheinen. In demjenigen, was Sie gerade berühren, ist auch nichts, das ich
                    nicht <sic>unterschieben</sic>
               <note type="footnote" resp="editor">Korrektur
                        (Buschmanns?) mit Bleistift: "unterschreiben"</note> möchte. Allein sonst
                    läugne ich nicht, daß ich, nach genauem <hi rend="antiqua">Studium</hi> der
                        <persName ref="aisacy">
                  <hi rend="antiqua">Sacy</hi>
               </persName>’schen Schriften hierüber, mich
                    überzeugt habe, daß <bibl sameAs="619">seine allgemeine Grammatik</bibl>
                    wirklich ein höchst schwaches Buch ist, was auch viel Irriges enthält. Dagegen
                    scheint mir <persName ref="afbernhardi">
                  <hi rend="antiqua">Bernhardi</hi>
               </persName> in seiner kurzen <bibl sameAs="640">Sprachlehre</bibl> ungemein geistvoll und im Einzelnen richtig.
                    Es giebt auch in diesem Buch Kapitel, die ich nicht für gelungen halte, allein
                    die Entwicklungen der Grammatischen Urbegriffe scheinen mir vollkommen
                    erschöpfend. Vergleichen nur Ew Wohlgeboren in beiden Büchern einmal die Lehre
                    der <hi rend="antiqua">tempora</hi>, wie <hi rend="antiqua">consequent</hi> und
                    philosophisch sie in <bibl sameAs="492">
                  <hi rend="antiqua">Bernhardi</hi>
               </bibl> ist, und gerade diese gründet sich
                    auf die richtigen Begriffe vom <hi rend="antiqua">Participium</hi> und ist nur
                    durch sie möglich. Bei dieser Gelegenheit wünschte ich wohl <pb n="6*"/> von
                    Ihnen zu hören, ob das <hi rend="antiqua">Sanscrit</hi> auch alle 12 <hi rend="antiqua">tempora</hi> so vollständig, sey es auch durch Umschreibung <add>
                  <handShift scribe="wvh"/> bildet</add>
               <handShift scribe="Schreiber"/>, als das Griechische durch seine <hi rend="antiqua">Conjugation</hi>, durch <subst>
                  <del>
                     <foreign sameAs="grc">τυγάνω</foreign>
                  </del>
                  <add>
                     <handShift scribe="wvh"/> <foreign sameAs="grc">τυγχάνω</foreign>
                  </add>
               </subst> <handShift scribe="Schreiber"/> und
                        <foreign sameAs="grc">μέλλω</foreign>. Merkwürdig ist es, daß das <hi rend="antiqua">Mexicani</hi>sche hierin ausgezeichnet vollständig ist.
                        <persName ref="cwilkins">
                  <hi rend="antiqua">Wilkins</hi>
               </persName> scheint mir von keinem festen
                    Begriff von der Zahl der möglichen und nothwendigen <hi rend="antiqua">tempora</hi> ausgegangen zu seyn, wie doch jeder <hi rend="antiqua">Grammatiker</hi> sollte, um beurtheilen zu können, wie die von ihm
                    bearbeitete <sic>Sprachen</sic> hierin die Forderungen des Denkens erfüllt. Um
                    aber auf das <hi rend="antiqua">Participium</hi> zurückzukommen, so geht
                    dasselbe, als durch den Begriff und seinen Inhalt gegeben, gewiß der Bildung der
                        <hi rend="antiqua">Conjugation</hi> voraus, aber als wirklich mit bestimmter
                    Endung versehene grammatische Form mag es doch in manchen Sprachen, und Fällen
                    wohl erst nach der <hi rend="antiqua">Conjugation</hi> und durch sie selbst
                    gemacht werden.</p>
            <p>Außer dem ungemein großen Interesse, welches mir der Hauptinhalt <bibl sameAs="560">Ihrer Schrift</bibl> eingeflößt hat, ist sie mir auch in vielen <subst>
                  <del>Nebenquellen</del>
                  <add>
                     <handShift scribe="wvh"/> Nebenpunkten</add>
               </subst> <handShift scribe="Schreiber"/> überaus lehrreich gewesen. Mehreres habe ich darin
                    gefunden, was entweder in <bibl sameAs="455">
                  <hi rend="antiqua">Wilkins</hi>
               </bibl> nicht steht, oder was wenigstens mir
                    darin entgangen war, so zB. die Verwandlung des <foreign sameAs="sa">
                  <hi rend="antiqua">ś</hi>
               </foreign> in <hi rend="antiqua">k</hi>.</p>
            <p>Ew Wohlgeboren <ref type="link" target="1">Brief</ref>, dessen Ausführlichkeit
                    mich sehr gefreut hat, ergänzt zum Theil <subst>
                  <del>ihre</del>
                  <add>
                     <handShift scribe="wvh"/> Ihre</add>
               </subst> <handShift scribe="Schreiber"/> <bibl sameAs="560">Schrift</bibl>, da er sich über die
                        <hi rend="antiqua">Declination</hi> erklärt, über welche jene nichts
                    enthält. Es ist mir neu gewesen, <pb n="7*"/> daß die <hi rend="antiqua">Declination</hi> durch die <hi rend="antiqua">Pronomina</hi> entstehen
                    solle. Von Einer Seite erscheint mir die Sache auf den ersten Anblick sehr
                    einleuchtend. Es ist ein scharfsinniger Gedanke, daß die <hi rend="antiqua">Pronomina</hi> an die <hi rend="antiqua">Substantiua</hi> gehängt werden,
                    um ihnen Leben zu geben, und in der That ist es in allem Reden des gemeinen <del type="fragment">g</del> Volks auffallend, wie dasselbe sehr oft das <hi rend="antiqua">Subject</hi> nicht eher auf das <hi rend="antiqua">Verbum</hi> bezieht, als bis es ein <hi rend="antiqua">Pronomen</hi>
                    dazwischen geschoben hat, wie wenn man sagt, <hi rend="underline">der Mann, der
                        geht dort</hi>. So würde ich also ohne Bedenken die Endungen der 2. <hi rend="antiqua">Declin.</hi> im Griechischen für das den Endungen
                    nachgesetzte <hi rend="antiqua">Pronomen</hi> halten. Die andren mag man
                        <del>es</del> auf ähnliche Weise erklären können. Allein woher stammt nun
                    die <hi rend="antiqua">Declination</hi> der <hi rend="antiqua">Pronomina</hi>
                    selbst? Diese Frage scheint mir eine eigne Beantwortung zu erfordern.</p>
            <p>Ich möchte überhaupt glauben, daß sich das Entstehen der <hi rend="antiqua">Declination</hi> nicht auf Eine Art allein erklären lasse.</p>
            <p>Oft entstehen gewiß die <hi rend="antiqua">Casus</hi> aus wirklichen <hi rend="antiqua">Praepositionen</hi>. An einigen <hi rend="antiqua">Americani</hi>schen, den <hi rend="antiqua">Vaskischen</hi> und andren ist
                    dies unverkennbar. Ich habe mir auf diese Weise auch <subst>
                  <del type="fragment">immer</del>
                  <add>
                     <handShift scribe="wvh"/> immer</add>
               </subst> <handShift scribe="Schreiber"/> unsern <hi rend="antiqua">Genitiv</hi> <hi rend="antiqua">
                  <hi rend="underline">s</hi>
               </hi>
               <!-- AD: wollte ich noch mit foreign "de" taggen, aber dann wird das <s> auf der Webseite
                        gar nicht mehr dargestellt-->
                    des <foreign sameAs="de">
                  <hi rend="underline">Manne-s</hi>
               </foreign> erklärt, und diesen End<hi rend="antiqua">consonanten</hi> als den Ueberrest von <foreign sameAs="de">
                  <hi rend="underline">aus</hi>
               </foreign> angesehen. Im Griechischen und
                    Lateinischen aber möchte ich nicht behaupten, daß sich nur Ein einziger <hi rend="antiqua">Casus</hi> so ableiten ließe.</p>
            <p>Eine andre Entstehungsweise scheint mir in dem zusammen-<pb n="8*"/>schmelzen
                    mehrerer Dialecte in Eine allgemeine Sprache zu liegen. Es ist auch sonst
                    bekannt, daß mehrere grammatische sogenannte Flexionen nur daher kommen, daß man
                    in einer Periode der Bildung vielen an sich gleichbedeutenden Formen einen
                    bestimmten Unterschied anwieß. So müßte ich mich sehr irren, wenn nicht <foreign sameAs="de">
                  <hi rend="underline">de-r</hi>
               </foreign> und <foreign sameAs="de">
                  <hi rend="underline">de-n</hi>
               </foreign> bloßer Dialect Unterschied wäre,
                    und in einem deutschen Dialect (ich denke im Schweizerischen) <foreign sameAs="gsw">
                  <hi rend="underline">den</hi>
               </foreign> auch als <hi rend="antiqua">Nomitatiuus</hi> <sic>zälte</sic>.</p>
            <p>Eine dritte Art fügen nun Ew Wohlgeboren sehr scharfsinnig durch die Verbindung
                    gleichbedeutender, aber verschiedener <hi rend="antiqua">Pronomina</hi> mit den
                    Stammsilben hinzu. Allgemein, glaube ich, läßt sich hierüber nichts entscheiden,
                    sondern man muß in jeder <add>einzelnen</add> Sprache ihre Eigenthümlichkeit
                    auffassen.</p>
            <p>Ew. Wohlgeboren haben gewünscht, daß ich Ihnen über <bibl sameAs="560">Ihre
                        Schrift</bibl> und die Grundideen derselben meine Meynung umständlich sagte,
                    und dies wird mir für die Weitläuftigkeit dieses Briefes zur Entschuldigung
                    dienen. Ich muß Sie dessen ungeachtet um Erlaubniß bitten, noch über <subst>
                  <del>meine</del>
                  <add>
                     <handShift scribe="wvh"/> mein</add>
               </subst> <handShift scribe="Schreiber"/> eigenes <hi rend="antiqua">Sanskrit</hi>studium Einiges
                    hinzusetzen zu dürfen, und Sie um die Ertheilung Ihres einsichtsvollen Rathes zu
                    ersuchen.</p>
            <p>Ihre Abschrift einiger Seiten des <bibl sameAs="181">
                  <hi rend="antiqua">Hitopadesa</hi>
               </bibl> hat es mir allein möglich gemacht,
                    nur das Lesen anfangen zu können. Ich kann jetzt Alles lesen, ohne weiter
                    nachzusehen, wenn gleich die eigentliche Geläufigkeit nur mit der Zeit kommen
                    kann.</p>
            <p>Damit Ew. Wohlgeboren den Standpunkt meiner Kenntniß oder <pb n="9*"/> vielmehr
                    Unkenntniß beurtheilen können, so schicke ich Ihnen eine Abschrift dessen, was
                    ich mir über die ersten Verse <bibl sameAs="559">Ihres <hi rend="antiqua">Nalus</hi>
               </bibl> für mich angemerkt habe. Ich lerne ohne alle
                    mündliche Hülfe. <persName ref="fwilken">
                  <hi rend="antiqua">Wilken</hi>
               </persName>, der <hi rend="antiqua">Sanscrit</hi> getrieben hat, ist lange wieder davon abgekommen; <persName ref="hflink">
                  <hi rend="antiqua">Link</hi>
               </persName> macht nicht eigentlich <hi rend="antiqua">fait</hi> davon; <persName ref="ghbernstein">
                  <hi rend="antiqua">Bernstein</hi>
               </persName> sehe ich nicht, und außer
                    diesen dreien und mir mag niemand hier nur lesen können. Ich habe zuerst
                        <persName ref="cwilkins">
                  <hi rend="antiqua">Wilkins</hi>
               </persName> <bibl sameAs="455">Grammatik</bibl> theilweise genau gelesen, theilweise eben nur
                    durchgesehen. Dann habe ich die mir von Ew Wohlgeboren geschickten einzelnen
                    Bogen über den <subst>
                  <del>
                     <hi rend="antiqua">Hitopadesan</hi>
                  </del>
                  <add>
                     <handShift scribe="wvh"/> <bibl sameAs="181">
                        <hi rend="antiqua">Hitopadesa</hi>
                     </bibl>
                  </add>
               </subst> <handShift scribe="Schreiber"/> stellenweise gelesen, endlich mich, auch mit Hülfe des
                        <bibl sameAs="616">
                  <hi rend="antiqua">Wilson</hi>
               </bibl>, den leider noch nicht ich selbst
                    besitze, den aber die <orgName ref="1">Bibliothek</orgName> hat, an <bibl sameAs="559">Ihren <hi rend="antiqua">Nalus</hi>
               </bibl> gemacht. Dies zieht
                    mich am meisten an, allein ich halte es für gut, mit diesen drei Arten des
                    Studiums abzuwechslen.</p>
            <p>Das <hi rend="antiqua">Alphabet</hi> habe ich so gründlich, wie möglich, studirt.
                    Es ist von einer wunderbaren Regelmäßigkeit und Vollständigkeit. Allein was mich
                    darin immer hindert und stört, ist, daß es für mich wenigstens völlig todt ist.
                    Ich kann mir durchaus keinen Begriff machen über sehr viele Punkte: über die <hi rend="antiqua">cerebralen Consonanten</hi>, die Verschiedenheiten der
                    Nasenlaute, wenigstens in den ersten vier Classen, den Unterschied der
                    Aussprache des <term type="phon" ref="001">
                  <hi rend="antiqua">anuswāra</hi>
               </term> und entweder des <foreign sameAs="sa">
                  <hi rend="antiqua">m</hi>
               </foreign> oder eines der verschiedenen <foreign sameAs="sa">
                  <hi rend="antiqua">n</hi>
               </foreign>, über die des <term type="phon" ref="002">
                  <hi rend="antiqua">visarga</hi>
               </term>, das ja nicht bloß ein <hi rend="antiqua">h</hi>, sondern immer ein <hi rend="antiqua">ah</hi> zu seyn
                    scheint, auch wenn ein <hi rend="antiqua">i</hi> vorausgeht. Ich wage daher
                    nicht laut zu lesen, und möchte wissen wie Ew Wohlgeboren es machen um im Laut
                        <pb n="10*"/> zB. <foreign sameAs="sa" n="transEd">ṭa<graphic url="Bopp/WvH-Bopp_1821_01_04/0443.svg"/>
               </foreign> und <foreign sameAs="sa" n="transEd">ta<graphic url="Bopp/WvH-Bopp_1821_01_04/0444.svg"/>
               </foreign> zu unterscheiden.</p>
            <p>Ueberhaupt möchte ich das <hi rend="antiqua">Sanskrit</hi> die todteste aller
                    todten Sprachen nennen. Denn ich habe in der dicken <bibl sameAs="455">
                  <hi rend="antiqua">Grammatik</hi>
               </bibl> von <persName ref="cwilkins">
                  <hi rend="antiqua">Wilkins</hi>
               </persName> auch nicht eine Zeile über den
                        <hi rend="antiqua">Accent</hi> gefunden, auf dem doch in der Sprache alles
                    Leben, ja selbst alle Unterscheidung der Wörter, den Individuen der Sprachen,
                    beruht. Was davon vorkommt ist nur immer Quantität. Drum gestehe ich, kann ich
                    Ew Wohlgeboren nicht ganz darin beitreten, daß Sie die langen <hi rend="antiqua">Vocale</hi> mit einem <hi rend="antiqua">Accent</hi>, und nicht mit einem
                    Längezeichen bezeichnen. Es kann den Leser misleiten, und ihm eine falsche
                    Vorstellung geben.</p>
            <p>Noch unbegreiflicher wird mir die Materie des <hi rend="antiqua">Accents</hi> im
                        <hi rend="antiqua">Sanscrit</hi>, wenn ich an das häufige <subst>
                  <del>
                     <hi rend="antiqua">Coel<gap quantity="3" unit="chars"/>iren</hi>
                  </del>
                  <add>
                     <handShift scribe="wvh"/>
                     <hi rend="antiqua"> Coalesciren</hi>
                  </add>
               </subst> <handShift scribe="Schreiber"/> zweier Wörter in Eins denke, was die Schwierigkeiten
                    des Verstehens so sehr vermehrt. Manchmal ist allerdings dies <subst>
                  <del>
                     <hi rend="antiqua">Coelesciren</hi>
                  </del>
                  <add>
                     <handShift scribe="wvh"/> <hi rend="antiqua">Coalesciren</hi>
                  </add>
               </subst> <handShift scribe="Schreiber"/> nur Sache
                    der Rechtschreibung und der Sitte, so wie auch Ew Wohlgeboren in der Vorrede des
                        <bibl sameAs="559">
                  <hi rend="antiqua">Nalus</hi>
               </bibl> Sich so darüber auslassen, daß man
                    sieht, daß eine gewisse Willkühr darin liegt. Wenn zB. ein Wort mit einem
                    schweigenden <hi rend="antiqua">Consonanten</hi> schließt, und das andre mit
                    einem <hi rend="antiqua">Vocal</hi> anfängt, so wäre es zwar eine große
                    Erleichterung, wenn man, wie man nicht thut, die <hi rend="antiqua">reell</hi>
                    getrennten Wörter auch im Schreiben trennte, allein man begreift doch, daß dies
                    im <hi rend="antiqua">Accent</hi> nichts ändern kann, sondern daß jedes Wort den
                    seinigen behält. Allein wie mag es da gewesen seyn, wo End- und
                    Anfangsbuchstaben zusammen in einen dritten übergehen, oder sich auch sonst nur
                        ver-<pb n="11*"/>ändern? Sind da beide Worte unter Einem <hi rend="antiqua">Accent</hi> gekommen, wie Ein Wort eigentlich immer nur Einen hat, oder
                    nicht? Eine <hi rend="antiqua">accent</hi>lose Sprache läßt sich nicht denken.
                    Ist aber die <hi rend="antiqua">Accent</hi>lehre im <hi rend="antiqua">Sanskrit</hi> ganz untergegangen, oder <hi rend="antiqua">existirt</hi> sie
                    in Unterweisungen, und wird nun, da sie zum Verständniß nicht hilft, übergangen?
                    Hierüber wünschte ich sehr durch Ew Wohlgeboren Aufklärung zu erhalten.</p>
            <p>Eine sonderbare Sitte ist es auch, das kurze <foreign sameAs="sa">
                  <hi rend="antiqua">i</hi>
               </foreign>, und allein dieses unter allen <hi rend="antiqua">Vocalen</hi>, vor den <hi rend="antiqua">Consonanten</hi> zu
                    schreiben, nach dem man es ausspricht.</p>
            <p>Das ganze Kapitel des <term type="phon" ref="005">
                  <hi rend="antiqua">sandʿi</hi>
               </term> habe ich mit so vieler Genauigkeit als
                    möglich studirt. In <bibl sameAs="455">
                  <hi rend="antiqua">Wilkins</hi>
               </bibl> sind aber die Regeln wenig geordnet,
                    ich möchte sie beinahe verwirrt nennen. Ich habe mir zu meinem Gebrauch sie ganz
                    umgearbeitet. Auch ist das Kapitel, wie man sieht, nicht recht vollständig.
                    Ueberhaupt wäre eine andre <hi rend="antiqua">Grammatik</hi> ein großes
                    Bedürfniß. <bibl sameAs="455">
                  <hi rend="antiqua">Wilkins</hi>
               </bibl> scheint mir unschätzbar, als ein
                    großes <hi rend="antiqua">Repertorium</hi> von Wörtern und <hi rend="antiqua">Paradigmen</hi>, allein die Leichtigkeit der Uebersicht, die Aufstellung
                    viele Fälle umfassender Regeln u. so. f. fehlt ganz. Die <hi rend="antiqua">Declinationen</hi> sind unendlich leichter, als sie bei ihm scheinen. Die
                    von ihm verschmähte Tafel der Endungen (§ 69.) dient doch zu einer viel
                    faßlicheren Grundlage, als seine zahlreichen <hi rend="antiqua">Paradigmen</hi>.
                    Ich komme durch die <hi rend="antiqua">Declinationen</hi> viel besser durch,
                    wenn ich erstlich immer genau trenne, was wirklich veränderte Endung, und was
                    nur innerhalb des Wortes selbst vorgehende Umwandlung ist, und zweitens immer
                    mir anmerke, wo die Endung von jenem Grund<hi rend="antiqua">schema</hi>
                    abweicht. Die <hi rend="antiqua">Casus</hi>Endung, welche mit <pb n="12*"/> <hi rend="antiqua">Consonanten</hi> beginnt <foreign sameAs="sa" n="transEd">bha<graphic url="Bopp/WvH-Bopp_1821_01_04/0445.svg"/>
               </foreign> und
                        <foreign sameAs="sa" n="transEd">sa<graphic url="Bopp/WvH-Bopp_1821_01_04/0446.svg"/>
               </foreign>, ist mir, auch wegen
                    ihrer Regelmäßigkeit sehr aufgefallen. Sollte sie nicht aus <hi rend="antiqua">Praepositionen</hi> entstanden seyn? Sehr wunderbar und abweichend von
                    andern Sprachen ist auch der sogenannte <hi rend="antiqua">crude state</hi> der
                    Wörter, von welchen der <hi rend="antiqua">Nominatiuus</hi> hernach wieder
                    abweicht. In der 8 <hi rend="antiqua">decl.</hi> ist dies vorzüglich häufig.
                    Sind diese Formen, als selbstständig, bloß <hi rend="antiqua">abstrahirt</hi>
                    von den Fällen, wo sie, wie in einigen Gattungen der <hi rend="antiqua">Composita</hi>, in <hi rend="antiqua">undeclinirtem</hi> Zustand vorkommen,
                    oder haben sie einmal zur wirklichen Sprache gehört, so daß sie in ihrem rohem
                    Zustande mit in die Rede <subst>
                  <del>eintreten?</del>
                  <add>
                     <handShift scribe="wvh"/> eintraten?</add>
               </subst>
            </p>
            <p>
               <handShift scribe="Schreiber"/> Sehr angezogen haben mich die Kapitel über die
                    Bildung der <hi rend="antiqua">Derivativa</hi>. Aber ich dächte, daß auch diese
                    müßten befriedigender und systematischer gefaßt werden können.</p>
            <p>Ich studire, bis jetzt wenigstens, das <hi rend="antiqua">Sanskrit</hi> bloß der
                    Sprache, nicht der Literatur wegen, aber ich bin vollkommen überzeugt, daß es
                    für jeden, der Sprachstudium treibt, ein unerläßliches Bedürfniß ist, es so
                    tief, als nur immer die Umstände erlauben, zu kennen. Können mir daher Ew
                    Wohlgeboren aus Ihrer eigenen Erfahrung Rathschläge geben, wie ich vielleicht
                    mein Lernen noch zweckmäßiger einrichten kann, so werden Sie mich ungemein
                    verbinden.</p>
            <p>Den Brief an <persName ref="jsvater">Herrn <hi rend="antiqua">Vater</hi>
               </persName> habe ich besorgt. Den gegenwärtigen <hi rend="antiqua">addressire</hi> ich an <persName ref="abopp">Ihren Herrn
                        Vater</persName> nach <placeName ref="Aschaffenburg">
                  <hi rend="antiqua">Aschaffenburg</hi>
               </placeName>.</p>
            <p>Ich wünsche von Herzen, daß es Ihnen recht bald gelingen, oder vielmehr schon
                    gelungen seyn möge, eine vortheilhafte Anstellung zu erhalten. Ich kann mir
                    nicht denken, daß nach demjenigen, was Sie bereits geleistet haben, man Ihnen
                    nicht damit entgegenkommen, und die Art selbst Ihrer Wahl überlassen sollte. Es
                    wird mich sehr freuen, wenn Sie mir erlauben wollen, Ihnen manchmal zu
                    schreiben, und wenn ich, wie bisher, auf Ihre gütigen und ausführlichen
                    Antworten rechnen darf.</p>
            <closer>
               <dateline>
                  <hi rend="antiqua">Berlin</hi>, den 4ten <hi rend="antiqua">Januar</hi>,
                        1821.</dateline>
            </closer>
         </div>
         <div n="2" type="appendix">
            <p>
               <handShift scribe="wvh"/> Verzeihen Ew. Wohlgeb. daß ich nicht eigenhändig
                    geschrieben habe. Ich schreibe aber so schneller, u. dachte mir auch, daß es
                    Ihnen lästig seyn müßte, einen so langen Brief <subst>
                  <del>in</del>
                  <add>von</add>
               </subst> einer so undeutlichen Hand, als die
                    meinige ist, zu lesen. </p>
            <closer>
               <salute>Mit der herzlichsten Hochachtung Ihr</salute>
               <signed>Humboldt.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
