<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- IN BEARBEITUNG von FZ -->
<?xml-model href="../WvH_Schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="wvh_letters">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Friedrich Gottlieb Welcker an Wilhelm von Humboldt, 24.12.1823<idno type="BBAW">120</idno>
            </title>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/135657458">Frank Zimmer</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/">Investigation</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/120492644">Jürgen Trabant</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/">Project administration</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/">Supervision</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1053159110">Ute Tintemann</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353">Lou Klappenbach</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-7447-4589">Sascha Grabsch</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Elise Hanrahan</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title>Wilhelm von Humboldt: Online-Edition der sprachwissenschaftlichen Korrespondenz</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://www.bbaw.de">
                    Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)
                </ref>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">
                Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)
            </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl type="orig">Verschollen; zuletzt bezeugt im Verst.-Kat. 93 der Fa. K.E. Henrici
                            (Berlin, 1924), Nr. 249</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="print">Grundlage der Edition: Harnack 1896, S. 70–73</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="KMV"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="Mattson">Mattson 11782</bibl>
               </witness>
            </listWit>
            <listPerson type="mentioned">
               <person corresp="emarndt">
                  <persName>Arndt, Ernst Moritz</persName>
               </person>
               <person corresp="gfcreuzer">
                  <persName>Creuzer, Georg Friedrich</persName>
               </person>
               <person corresp="fcdahlmann">
                  <persName>Dahlmann, Friedrich Christoph</persName>
               </person>
               <person corresp="jwgoethe">
                  <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               </person>
               <person corresp="herodot">
                  <persName>Herodot</persName>
               </person>
               <person corresp="horaz">
                  <persName>Horaz</persName>
               </person>
               <person corresp="cvh1">
                  <persName>Humboldt, Caroline von</persName>
               </person>
               <person corresp="fcwjacobs">
                  <persName>Jacobs, Friedrich Christian Wilhelm</persName>
               </person>
               <person corresp="jhmeyer">
                  <persName>Meyer, Johann Heinrich</persName>
               </person>
               <person corresp="bgniebuhr">
                  <persName>Niebuhr, Barthold Georg</persName>
               </person>
               <person corresp="philostrat">
                  <persName>Philostratus, Flavius</persName>
               </person>
               <person corresp="jjrousseau">
                  <persName>Rousseau, Jean-Jacques</persName>
               </person>
               <person corresp="fschiller">
                  <persName>Schiller, Friedrich</persName>
               </person>
               <person corresp="awschlegel">
                  <persName>Schlegel, August Wilhelm von</persName>
               </person>
               <person corresp="wscott">
                  <persName>Scott, Walter</persName>
               </person>
               <person corresp="ltieck">
                  <persName>Tieck, Ludwig</persName>
               </person>
               <person corresp="ctwelcker">
                  <persName>Welcker, Carl Theodor</persName>
               </person>
            </listPerson>
            <listBibl type="mentioned">
               <bibl corresp="52">Bhagavadgitā</bibl>
               <bibl corresp="1097">Creuzer, Georg Friedrich (1798): Herodot und Thucydides. Versuch
                    einer nähern Würdigung einiger ihrer historischen Grundsätze mit Rücksicht auf
                    Lucians Schrift: Wie man Geschichte schreiben müsse, Leipzig: Müllersche
                    Buchhandlung</bibl>
               <bibl corresp="1095">Dahlmann, Friedrich Christoph (1822): Forschungen auf dem Gebiete
                    der Geschichte, Erster Band, Altona: Hammerich</bibl>
               <bibl corresp="1096">Dahlmann, Friedrich Christoph (1823): Forschungen auf dem Gebiete
                    der Geschichte, Zweiten Bandes erste Abtheilung: Herodot. Aus seinem Buche sein
                    Leben, Altona: Hammerich</bibl>
               <bibl corresp="149">Goethe, Johann Wolfgang von (1809): Die Wahlverwandtschaften,
                    Tübingen: J. G. Cotta</bibl>
               <bibl corresp="1101">Goethe, Johann Wolfgang von (1818): Philostrats Gemälde. In:
                    Johann Wolfgang von Goethe: Über Kunst und Alterthum, Zweyten Bandes erstes
                    Heft, Stuttgart: Cotta, S. 27–144</bibl>
               <bibl corresp="975">Jacobs, Friedrich / Welcker, Friedrich Gottlieb (Hrsg.) (1825):
                    Philostratorum imagines et Callistrati Statuae. Textum ad fidem veterum librorum
                    recensuit et commentarium adiecit Fridericus Iacobs. Observationes,
                    Archaeologici praesertim argumenti, addidit Fridericus Theophilus Welcker,
                    Leipzig: Libraria Dyckiana</bibl>
               <bibl corresp="313">Niebuhr, Barthold Georg (1811–1812): Römische Geschichte, 2 Bände,
                    Berlin: Realschulbuchhandlung</bibl>
               <bibl corresp="371">Rousseau, Jean-Jacques (1761): Julie ou la Nouvelle Héloïse,
                    Amsterdam: Marc Michel Rey</bibl>
               <bibl corresp="1100">Schiller, Friedrich (1798): Elegie an Emma. In: Friedrich
                    Schiller: Musen-Almanach für das Jahr 1798, Tübingen: J. G. Cotta, S.
                    115f.</bibl>
               <bibl corresp="631">Schlegel, August Wilhelm von (1816): [Rez.] Römische Geschichte von
                    B. G. Niebuhr. Berlin, in der Realschulbuchhandlung. Erster Theil. 1811. 455 S.
                    Zweyter Theil. 1812. 565 S. Mit zwey Charten. In: Heidelbergische Jahrbücher der
                    Litteratur 9,2, No. 53, S. 833–906</bibl>
               <bibl corresp="1098">Tieck, Ludwig (1823): Der Geheimnisvolle, Dresden:
                    Hilscher</bibl>
               <bibl corresp="1099">Welcker, Carl Theodor (1823): Oeffentliche actenmäßige
                    Vertheidigung gegen die öffentliche Verdächtigung der Theilnahme oder
                    Mitwissenschaft an demagogischen Umtrieben, Stuttgart: J. B. Metzler’sche
                    Buchhandlung</bibl>
               <bibl corresp="759">Welcker, Friedrich Gottlieb (1824): Die Aeschylische Trilogie
                    Prometheus und die Kabirenweihe zu Lemnos, nebst Winken über die Trilogie des
                    Aeschylus überhaupt, Darmstadt: Leske</bibl>
               <bibl corresp="1102">Welcker, Friedrich Gottlieb (1824): Ueber eine Kretische Kolonie in Theben, die Göttin
                    Europa und Kadmos den König, Bonn: Adoplh Marcus</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <ab type="incipit">Sehr lieb ist es mir, die Rede auf den Bhagavad
                        Gita gebracht zu haben …</ab>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="fgwelcker">Welcker, Friedrich Gottlieb</persName>
               <date type="author" when="1823-12-24"/>
               <placeName key="Bonn">Bonn</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="wvh">Humboldt, Wilhelm von</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref target="721" type="next">22.05.1824</ref>
               <ref target="1114" type="prev">25.09.1823</ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <langUsage n="ind">
            <language ident="sa">Sanskrit</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item n="name">FZ</item>
            <item n="date">15. Juni 2017</item>
            <item n="status">in Bearbeitung</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener>
               <dateline>Bonn den 24. Dec. 1823.</dateline>
            </opener>
            <p>Sehr lieb ist es mir, die Rede auf den <bibl sameAs="52">Bhagavad Gita</bibl>
                    gebracht zu haben, weil Ew. Excellenz dadurch veranlasst worden sind, über das
                    Alterthum und den Charakter des Werkes sich ausführlich zu äussern und
                    Betrachtungen daran zu knüpfen über die höhere Beziehung gewisser Erkenntnisse
                    oder Anschauungen zu dem Ganzen der menschlichen Bestimmung. Die Wissenschaft
                    wurde gewiss sehr viel dabey gewinnen, wenn ein letztes oder mir ein höheres
                    Ziel ihr öfter vorschwebte, und ihre Aufgaben mit unter den Maassstab gebracht
                    würden, an welchen alle Güter und alle Erfahrungen des Menschenlebens
                    gemeinschaftlich gehalten werden können. Es bemeistert sich ihrer eine gewisse
                    leichtsinnige, mit äusserlichen, augenblicklichen Erfolgen zufriedene
                    Weltlichkeit unvermeidlich, nachdem an die Stelle anfänglicher, dem Erhabenen
                    günstigerer Einfachheit eine grosse Ausbreitung und Ausbildung getreten ist.
                    Sehr gegründet ist gewiss die Bemerkung, dass diejenigen Erkenntnisse, welche
                    mit der Neuheit eines Lebensverhältnisses in uns aufgehn und mit der Frische und
                    Stärke einer in unserer eigenen Natur gemachten Erfahrung auf das Bewusstseyn
                    wirken, ganz unvergleichbar denen vorzuziehen sind, welche einer fortgehenden
                    Reihe von Entwicklungen gleichen. In jenen ist die bedeutende Augenblicklichkeit
                    einer durchaus spontanen oder auch heroischen Handlung, und der eigentliche
                    schönste Charakter der Jugend. Das Fortschreiten auf irgend einer Bahn, wie z.
                    B. durch die glücklichsten Combinationen und Entdeckungen im Naturstudium, oder
                    in unerforschten Gebieten der Geschichte ist doch nur wie die glückliche
                    Fortsetzung eines geselligen oder beruflichen Lebensverhältnisses: das Neue und
                    Erste hat eine gewisse Magie voraus. Auch darin bin ich vollkommen mit Ew.
                    Excellenz einverstanden, dass das Bewusstseyn für jede höhere Anlage und
                    Empfänglichkeit in uns den rechten Stoff, die rechte Stunde gefunden haben, den
                    Gedanken des Abtretens aus dieser Reihe der Entwickelungen mit Heiterkeit
                    umgeben kann. Nur ist ausser dieser mehr positiven Erhebung, wenn nicht
                    schmerzliche Erfahrungen gegen das Leben gleichgültiger machten, nach meinem
                    Gefühl, um uns den Tod, in Gedanken oder in der Wirklichkeit noch mehr zu
                    erleichtern, auch eine Art negativer Kraft erforderlich, nur Ergebung, die wie
                    ein inneres Schwergewicht uns in die allgemeine Bestimmung, in die grossen
                    Wellen fortreisst, und dann auch ausser uns vollkommen Liebe, und Theilnahme,
                    die alles leicht machen, und deren geheime Wirkung vielleicht sehr oft den
                    Heldentod und das Märtyrerthum versüssen, indem eine geistig verbundene Familie
                    sie unsichtbar zu umgeben scheint. </p>
            <p>Ich habe Ew. Excellenz längere Zeit nicht geschrieben, weil ich höre, wie sehr
                    Sie wissenschaftlich beschäftigt sind. Mögen Sie auch niemals Ihren Kräften
                    zuviel zumuthen, da anhaltendes Beschäftigen der Gedanken, und vielleicht am
                    Meisten die Thätigkeit der Urtheilskraft, wenn sie sich von den Übrigen Vermögen
                    fast gewaltsam trennen muss, auch für den Körper doch leicht etwas spannendes
                    und ermüdendes hat. Die letzte Vorlesung, welche Sie in der <orgName ref="3">Akademie</orgName> hielten, ist meines Wissens immer noch nicht gedruckt.
                    Ich habe denn auch nach <placeName ref="Berlin">Berlin</placeName> gar keinen
                    Briefwechsel. <persName ref="awschlegel">Schlegel</persName> ist sehr zufrieden
                    aus England zurückgekehrt, und hat Ihnen vielleicht schon geschrieben: er sprach
                    mir davon. <persName ref="bgniebuhr">Niebuhr</persName> lebt leider sehr
                    zurückgezogen; ich wenigstens habe ihn nur ein einziges mal gesprochen, obgleich
                    ich ihn gleich nach seiner Ankunft aufsuchte. Ich hatte mich sehr auf sein
                    Hierseyn gefreut, weil er in <placeName ref="Berlin">Berlin</placeName> sehr
                    gütig und wissenschaftlich mittheilend gegen mich gewesen war. <bibl sameAs="631">Schlegels Rec.</bibl>
               <bibl sameAs="313">seiner Geschichte</bibl> ist ihm so unangenehm gewesen, dass
                    er mit ihm keine Bekanntschaft gemacht hat; und überhaupt scheint er eher
                    verdrieslich gestimmt zu seyn. Doch gedeiht, trotz allem was die Recensenten
                    gesündigt haben mögen, die Fortsetzung des Werkes.<note type="footnote" resp="editor">Die <hi rend="italic">Römische Geschichte</hi> erschien
                        1827–1832 in einer zweiten, völlig umgearbeiteten Auflage; weitere Auflagen
                        folgten. [FZ]</note> Mich beschäftigen in dieser Zeit die Vorlesungen wieder
                    ziemlich stark, indem ich über <persName ref="horaz">Horaz</persName> und die
                    philologische <sic>Encykläpodie</sic> zum erstenmal lese. Zu dieser habe ich mir
                    den Plan gebildet, wie es mir gutdünkte, und da ich keine Möglichkeit sah, sie
                    durch innere Gründe zu einem selbstständigen Fach zusammenzuhalten, so habe ich
                    ihr das tiefbegründete und auf andere Weise nur bey Einzelnen etwa, im Ganzen
                    durchaus nicht zu befriedigende Bedürfniss der Gesellschaft und der gelehrten
                    Welt zur Basis gegeben, und so also auch einen praktischen Theil, wie die
                    Theologie, Medicin haben, bestimmt. Im Uebrigen die allseitige Kenntniss des
                    classischen Alterthums zum Gegenstand nehmend, habe ich fünf Theile oder Seiten
                    unterschieden, Sprache, Religion, Litteratur (Poesie mit Musik; Mimik,
                    Orchestrik, Philosophie, Geschichtsschreibung, Beredsamkeit, Gelehrsamkeit),
                    bildende Kunst, Staats- und Gesellschaftsverhältnisse. Ich halte es für einen
                    wesentlichen Mangel, dass <sic>mann</sic> niemals gesucht hat die Sprache als
                    einen Theil der Nationalität und Cultur (in diesen philologischen Kreisen) zu
                    behandeln, ihre Eigenthümlichkeiten zu entwickeln, wie man vergleichend, die
                    übrigen Hauptbestandtheile untersucht: immer wird sie als eine sogenannte
                    instrumentale Disciplin; und nur nach der Methode des Erlernens betrachtet, und
                    so wird eher eine Geschichte der Grammatik als eine Schilderung der Sprache
                    daraus. So stellt man denn gewöhnlich in eine Linie mit der Grammatik – Kritik
                    und Interpretation, welche ich mir erlaube auf die bildende Kunst auszudehnen
                    und als besondere instrumentale Hülfsdisziplinen des ganzen Fachs darzustellen.
                    Wie viel fehlt, um eine befriedigende Beurtheilung beyder Sprachen auch nur
                    skizzenhaft geben zu können, bin ich von Neuem lebhaft inne geworden: und
                    beklagen muss man die Herrschaft schulmässig hergebrachter <sic>Mothoden,</sic>
                    wenn man sieht, wie so Manches leicht zu leisten wäre, wenn nur die Rubriken
                    angestellt oder nicht vielmehr durch die aufgestellten und so fleissig und
                    rühmlich bearbeiteten bey den Meisten die Meynung verbreitet wäre, dass nur in
                    diesen Richtungen zu suchen und zu finden sey. </p>
            <p>
               <bibl sameAs="1096">Ein trefflicher Aufsatz</bibl> von <persName ref="fcdahlmann">Dahlmann</persName> über <persName ref="herodot">Herodot</persName> und die
                    Logographen stellt <persName ref="gfcreuzer">Creuzer</persName>s früheres <bibl sameAs="1097">Buch über die Griechische Geschichtschreibung</bibl> nicht in
                    das beste Licht. Auch was im 1. Bande von <persName ref="fcdahlmann">Dahlmann</persName>s <bibl sameAs="1095">Forschungen über Saxo
                        Grammaticus</bibl> ausgeführt ist, war mir höchst erfreulich und lehrreich.
                    In der <bibl sameAs="1096">Abhandlung über Herodot</bibl>, der befriedigendsten
                    vielleicht, die wir über einen einzelnen Punkt griechischer
                    Entwicklungsgeschichte besitzen, vermisse ich nur zwey Kapitel, über <persName ref="herodot">Herodot</persName>’s Befangenheit, Beschränktheit und
                    Widersprüche hinsichtlich des äusseren Zusammenhangs der Religionen
                    verschiedener Völker, und seine geringe Kenntniss altgriechischer
                    Religionsideen, und dann über eine hexametrische Logographie und
                    Genealogieenschreibung, welche freylich allgemein scheint übersehen zu werden;
                    obgleich mir klar dünkt, dass sie seit dem Anfang der Olympiaden, besonders in
                    Samos und Sparta, im Kynäthon, Antimachos, Simmias, Korophilos, Asias, später in
                    Attika und Böotien, im Hegesimus und Charsias dagewesen ist; der Prosa die
                    Hexameter vorangehend wie in der Philosophie. Auch dieser Punkt wie die meisten
                    in nachrichtenarmen Zeiten, dient zu den verschiedensten Folgerungen, besonders
                    aber verknüpft er sich mit denjenigen Bemerkungen, welche einer grossen Blüthe
                    und Fülle Jonischer Productionen in einer meist weit vorher angenommenen Zeit
                    günstig sind.</p>
            <p>Ein Buch einer andern Gattung hat mir ganz neuerlich das grösste Interesse
                    abgewonnen, <persName ref="ltieck">Tieck</persName>s <bibl sameAs="1098">Novelle
                        der Geheimnisvolle</bibl>. Mir scheint, so sey <persName ref="wscott">Walter Scott</persName> auf Deutsch. Hiebey fällt mir ein, dass ich
                    ohnlängst in <placeName ref="jjrousseau">Rousseau</placeName>s <bibl sameAs="371">Heloise</bibl> (T. 4. p 143 einer neueren Ausg.) die Grundlage des
                        <persName ref="fschiller">Schiller</persName>’schen <bibl sameAs="1100">Liedes
                        an Emma</bibl> bemerkte. In <placeName ref="Rom">Rom</placeName> erzählte
                    mir Ihre <persName ref="cvh1">Frau Gemalin</persName>, <persName ref="fschiller">Schiller</persName> sey einst von einer Freundin gefragt worden, ob diesem
                    Gedicht nicht eigne Erfahrung das Daseyn gegeben? Er habe gelacht, und gesagt:
                    solche Vorstellungen hegen immer die Frauen von der Poesie: Die Stelle ist
                    diese: Que n’est elle morte! osai-je m’écrier dans un transport de rage; oui je
                    serois moins malheureux, j’oserais me livrer à mes douleurs, j’embrasserois sans
                    remords sa froide tombe, mes regrets seroient dignes d’elle; je direrois: Elle
                    entend mes cris, elle voit mes pleurs, mes gemissemens la touchent, elle
                    approuve et reçoit mon pur hommage. J’aurois au moins l’espoir de la rejoindre.
                    Mais elle vit, elle est heureuse. Elle vit, et sa vie est ma mort, et son
                    bonheur est mon supplise; et le ciel après me l’avoir arrachée, m’ôte jusqu’ a
                    la douceur de la regretter. Elle vit, mais non pas pour moi, elle vit pour mon
                    désespoir. Je suis cent fois plus loin d’elle que si elle n’étoit plus.</p>
            <p>Auch diesen Gedanken scheint <persName ref="fschiller">Schiller</persName>
                    ausgedrückt zu haben: (p. 258) Le pays des chimères est en ce monde le seul
                    digne d’être habité: et tel est le néant des choses humaines, qu’ hors l’Ètre
                    existant par lui même il n’y a rien de beau que ce qui n’est pas.</p>
            <p>Auch in den <bibl sameAs="149">Wahlverwandtschaften</bibl> ist eine schöne Scene
                    aus diesem reichen, grossen Werke entlehnt, die Scene in der Kapelle mit
                    Ottiliens Leiche.</p>
            <p>Ew. Excellenz haben die grosse Güte gehabt, sich für meine Arbeiten zum <persName ref="philostrat">Philostratus</persName> zu interessiren: Sie liegen nun
                    weit hinter mir; aber ob das Buch bald wird erscheinen können, weiss ich nicht,
                    da mein Freund <persName ref="fcwjacobs">Jacobs</persName> noch auf eine
                    Collation aus <placeName ref="Florenz">Florenz</placeName> wartet.<note type="footnote" resp="editor">Die Arbeiten zu Philistrat erschienen 1825
                        zusammen mit Friedrich Jacobs unter dem Titel: <bibl sameAs="975">
                     <hi rend="italic">Philostratorum imagines et Callistrati Statuae. Textum
                                ad fidem veterum librorum recensuit et commentarium adiecit
                                Fridericus Iacobs. Observationes, Archaeologici praesertim
                                argumenti, addidit Fridericus Theophilus Welcker</hi>
                  </bibl>.
                        [FZ]</note> Um Ihnen einstweilen zu zeigen, wie ich die Sache meinerseits
                    aufgefasst habe, so lege ich Ihnen einige Artikel bey, den kleinsten, weil darin
                    auf der Aenderung eines einzigen Buchstabens die ganze pointe des Gemäldes
                    selbst beruht, die beyden andern, weil sie Dichter angehen, welche zu Ihren
                    Lieblingen gehören. Die Schönheit und Anmuth der Gegenstände ist weit grösser in
                    andern, und ich wage zu behaupten, dass wenn ein geschickter Künstler mehrere,
                    die meisten dieser Bilder nach der Vorstellung, die ich von ihrer Composition
                    gefasst und aeusserlich auch dargelegt habe, zeichnete, die alte Kunst sich von
                    einer andern Seite zeigen würde, und vortheilhafter, als in <persName ref="jhmeyer">Meyer</persName>s, wenngleich lobrednerisch entworfenen, aber
                    mit dem richtig verstandenen Text grossentheils nicht übereinstimmenden <bibl sameAs="1101">Schilderungen Philostratischer Gemälde</bibl> in <persName ref="jwgoethe">Goethe</persName>’s Heftchen. </p>
            <p>Jetzt beschäftigen mich Untersuchungen über Kabiren oder Daktylen,<note type="footnote" resp="editor">Erschienen 1824 in dem Band <bibl sameAs="759">
                     <hi rend="italic">Die Aeschylische Trilogie Prometheus und die
                                Kabirenweihe zu Lemnos, nebst Winken über die Trilogie des Aeschylus
                                überhaupt</hi>
                  </bibl>. [FZ]</note> die verworrensten und
                    missverstandensten aller Nachrichten aus dem mythologischen Alterthum, die ich
                    früher schon durchgebadet hatte – und die ich, wenn auch wenigen Lesern zur
                    Lust, doch mir zu Liebe, um Bahn für manches andre zu gewinnen, wieder vornehmen
                    musste. Eine seltsame Materie! man kann darin nicht einfach, sondern immer nur
                    hundertfach irren, und es sollte mich nicht äusserst wundern, wenn im
                    Fortschritt der Sache meine jetzige Darstellung mir ebenso von Irrthümern zu
                    wimmeln scheinen sollte, wie jetzt die meiner Vorgänger, von denen allen ich
                    vieles lernen konnte. Vorher habe ich <bibl sameAs="1102">einen kleinen Aufsatz</bibl> entworfen, wodurch
                    ich mich fast anheischig machen wollte, Ew. Exellenz als sehr wahrscheinlich
                    darzuthun, dass Kadmos der erste κὸσμος oder König einer Kretischen Kolonie in
                    Theben, und dass der Name unsres Welttheils von deren damaliger Göttin Europa
                    ausgegangen sey. – Möchte dieser lange Brief Sie bei guter Gesundheit und in
                    gewohnter Heiterkeit treffen, und Gesundheit und Heiterkeit ungetrübt
                    fortwährend, recht lange Sie und ihre theure Familie begleiten. </p>
            <closer>Mit den Gesinnungen treuer Anhänglichkeit und Verehrung Ew. Excellenz
                    ergebenster <signed>F. G. Welcker.</signed>
            </closer>
            <lb/>
            <postscript>
               <p>
                  <persName ref="ctwelcker">Mein Bruder</persName> hat mich neulich durch den
                        Druck <bibl sameAs="1099">seiner Defension</bibl> vollkommen überrascht. Mein
                        und <persName ref="emarndt">Arndts</persName> Loos ist noch in der Schwebe.
                        Ich habe immer und von Anfang an auszuharren gedacht bis zu dem Punkte, wo
                        die Ehre gebieterisch ein anderes geböte. Dass meine unmittelbaren
                        Vorgesetzten und einige Freunde mich freysprechen, kann mir nicht genügen:
                        das Gericht kann man verachten, aber nicht eine gerichtliche Untersuchung;
                        und deren, welche verunglimpfen, sind mehr als deren, welche rechtfertigen
                        könnten. Absolution von einer criminellen Anklage zu fordern, scheint mir
                        müssig; Herstellung im eigentlichen Sinn; so habe ich oft gefühlt, wäre
                        jenseit des Oceans zu suchen. Aber Jeder lässt viel zurück – und mein
                        Lebensplan ist von Arbeit abhängig geworden, die ich besser zu beschleunigen
                        nicht vermöchte.</p>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
