<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- IN BEARBEITUNG von FZ -->
<?xml-model href="../WvH_Schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="wvh_letters">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Wilhelm von Humboldt an Caroline von Humboldt, 15.11.1823<idno type="BBAW">1136</idno>
            </title>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/135657458">Frank Zimmer</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/">Investigation</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/120492644">Jürgen Trabant</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/">Project administration</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/">Supervision</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1053159110">Ute Tintemann</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353">Lou Klappenbach</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-7447-4589">Sascha Grabsch</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Elise Hanrahan</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title>Wilhelm von Humboldt: Online-Edition der sprachwissenschaftlichen
                        Korrespondenz</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://www.bbaw.de"> Berlin-Brandenburgische Akademie der
                        Wissenschaften (BBAW) </ref>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"> Creative
                        Commons Attribution 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0) </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl type="orig">Verschollen</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="print">Grundlage der Edition: Sydow 1906–1906, Bd. 7, S.
                            177–180</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="KMV"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="Mattson">7346</bibl>
               </witness>
            </listWit>
            <listPerson type="mentioned">
               <person corresp="cavonsachsen">
                  <persName>Carl August, Großherzog von Sachsen-Weimar-Eisenach</persName>
               </person>
               <person corresp="ajcarstens">
                  <persName>Carstens, Asmus Jacob</persName>
               </person>
               <person corresp="ferdinand3">
                  <persName>Ferdinand III., Erzherzog von Österreich-Toskana, Großherzog der
                            Toskana</persName>
               </person>
               <person corresp="jwgoethe">
                  <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               </person>
               <person corresp="cjagemann">
                  <persName>Jagemann von Heygendorff, Caroline</persName>
               </person>
               <person corresp="luiseweimar">
                  <persName>Luise, Großherzogin von Sachsen-Weimar-Eisenach, Prinzessin von
                            Hessen-Darmstadt</persName>
               </person>
               <person corresp="mariapawlowna">
                  <persName>Maria Pawlowna, Großfürstin von Russland, Erbprinzessin von
                            Sachsen-Weimar-Eisenach</persName>
               </person>
               <person corresp="jhmeyer">
                  <persName>Meyer, Johann Heinrich</persName>
               </person>
               <person corresp="jcemueller">
                  <persName>Müller, Johann Christian Ernst</persName>
               </person>
               <person corresp="fwriemer">
                  <persName>Riemer, Friedrich Wilhelm</persName>
               </person>
               <person corresp="eschiller">
                  <persName>Schiller, Emilie von, verh. Freifrau von
                            Gleichen-Rußwurm</persName>
               </person>
               <person corresp="clseidler">
                  <persName>Seidler, Caroline Louise</persName>
               </person>
               <person corresp="cvwolzogen">
                  <persName>Wolzogen, Caroline von, geb. von Lengefeld, gesch. von
                            Beulwitz</persName>
               </person>
            </listPerson>
            <listBibl type="mentioned">
               <bibl corresp="393">Schiller, Friedrich (1800): Wallenstein, ein dramatisches
                        Gedicht, Tübingen: J. G. Cotta</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <ab type="incipit">Sie werden, liebster Freund, hoffentlich schon das Schreiben des
                    Ministers …</ab>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="wvh">Humboldt, Wilhelm von</persName>
               <date type="author" when="1823-11-15"/>
               <placeName key="Weimar">Weimar</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="cvh1">Humboldt, Caroline von</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref target="" type="prev">11.11.1823</ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <handNotes>
            <handNote scribe="wvh"/>
         </handNotes>
         <langUsage n="ind, am">
            <language ident="al">Amerikanische Sprachen (allgemein)</language>
            <language ident="arw">Arawak</language>
            <language ident="cax">Chiquitano</language>
            <language ident="gn">Guaraní</language>
            <language ident="sa">Sanskrit</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item n="name">FZ</item>
            <item n="date">6. Oktober 2020</item>
            <item n="status">in Bearbeitung</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url=""/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener>
               <dateline>Weimar, 15. November 1823</dateline>
            </opener>
            <p>Ich danke Dir herzlich, süßes Herz, für Deinen lieben Brief vom <date when="1823-11-11">11.</date>, der mich hier sehr angenehm überrascht
                    hat…</p>
            <p>Ich habe heute einen sehr hübschen Abend gehabt. Ich war mit <persName ref="cvwolzogen">Carolinen</persName>, die Dich innigst grüßt, und der
                        <persName ref="eschiller">Emilie Schiller</persName> im Theater. Man gab
                        <bibl sameAs="393">Wallensteins Tod</bibl>. <persName ref="cjagemann">Die
                        Jagemann</persName> spielte die Thekla sehr gut, ob sie gleich zu alt und
                    stark für die Rolle ist. Hernach war ich bis 11 allein bei <persName ref="cvwolzogen">Carolinen</persName>, die sehr liebenswürdig ist. Man ist
                    ein ganz anderer Mensch, wenn man aus einer Tragödie kommt, das habe ich immer
                    gefühlt, und heute wieder; wenn auch nur leidlich gespielt wird, geht doch das
                    Große so lebendig an einem vorüber. Das Schauspiel, würdig und ruhig genossen,
                    bleibt das Edelste aller Vergnügen.</p>
            <p>Mit <persName ref="cvwolzogen">Carolinen</persName> haben wir viel der
                    vergangenen Zeiten gedacht. Sie hat mir einen Brief gezeigt, den ich ihr <date when="1790-01-16">1790 am 16. Januar</date> aus <placeName ref="Dessau">Dessau</placeName> über Dich geschrieben. Es war mir in den Tagen in
                        <placeName ref="Weimar">Weimar</placeName> erst recht aufgegangen, wie Du
                    mich liebtest, süßes Herz, und davon handelt eigentlich der Brief. Es ist eine
                    Stelle darin, die ich abschreibe, weil sie von unserer damaligen Zukunft
                    spricht, die nun auch wieder Vergangenheit ist. Ich sage von Dir: „Ich fühl’ es,
                    was sie mir jetzt ist, ist doch nur erst ein Schatten von dem, was sie mir sein
                    wird. Ihre Seele ist zu groß und reich, als daß die meine sie schon jetzt ganz
                    zu fassen vermöchte. Es ist zu viel in ihr, als daß jedes Schöne in ihr etwas in
                    mir finden könnte, womit es sich gattete. Ich bin nicht unruhig darüber, die
                    Liebe gibt allen Dingen die Farbe des eigenen Gefühls, und verliert einmal, wenn
                    wir beide alt werden, diese Liebe bei ihr die Glut, die den Genuß jetzt so
                    schwärmerisch entzückend macht, so bleibt es ihr, mich durch sie glücklicher zu
                    sehen. Allein immer werde ich mehr durch sie als sie durch mich genießen." Die
                    Stelle hat mich so gefreut, weil es wirklich buchstäblich wahr ist, daß ich mit
                    jedem Jahre, wo wir zusammenleben, immer mehr in Dir gefunden habe und noch
                    finde. Es liegt auf der einen Seite wohl darin, daß, wer einmal viel ist, dies
                    Viele immer mehr und reicher entfaltet, aber es ist auch wahr, daß das Große und
                    Schöne einem immer größer und schöner erscheint, je inniger man sich daran
                    gewöhnt.</p>
            <p>Mit <persName ref="jwgoethe">Goethe</persName> geht es noch gar nicht gut. Auch
                    heute abend soll er sich sehr matt und angegriffen gefühlt haben. Ich sah ihn
                    leider heute gar nicht. Den Vormittag ging ich mit <persName ref="fwriemer">Riemer</persName> auf die <orgName ref="71">Bibliothek</orgName>, nach 9 Uhr. <persName ref="cavonsachsen">Der Großherzog</persName> hatte bestellt, daß man ihm
                    sagen lassen sollte, wenn ich gekommen sein würde. Er kam bald darauf, blieb
                    sehr lange mit mir dort, fuhr dann mit mir nach dem Jägerhause, wo Bilder
                    aufgestellt werden, und so wurde es drei, als wir zu Hause kamen, und den Abend
                    war ich im Theater. Ich fürchte mich auch gewissermaßen, bei <persName ref="jwgoethe">Goethe</persName> zu sein. Er soll nicht viel sprechen, und
                    meine Gegenwart verleitet ihn immer dazu.</p>
            <p>Das Herumfahren mit <persName ref="cavonsachsen">dem Großherzog</persName> ist
                    sehr pittoresk. Wir sitzen nebeneinander in einer Droschke und zwischen uns ein
                    schwarzer, großer neufundländischer Hund, der über uns beide hervorragt und alle
                    Augenblicke herauf und herunter springt, und einem mit seinem Schwanz unter der
                    Nase wegfährt. Vier andere Hunde laufen um den Wagen herum.</p>
            <p>Auf der <orgName ref="71">Bibliothek</orgName> sind schöne Sachen, und ich habe ein Manuskript einer
                    Grammatik einer amerikanischen Sprache gefunden, von der ich noch keine hatte
                    und der ich lange nachtrachtete<note type="footnote" resp="editor">Dabei dürfte
                        es sich um den bereits <ref type="link" target="1047">in dem Brief</ref> an
                            <persName ref="jwgoethe">Goethe</persName> vom <date when="1823-11-20">20. November 1823</date>
                  <ref type="linkExt"
                       target="https://collections.thulb.uni-jena.de/receive/HisBest_cbu_00077883">genannten Sammelband</ref> mit Grammatiken zum Arawakischen, Chiquitano
                        und Guarani handeln (Jena, ThULB, Inv. Ms. Prov. q. 330a; freundlicher
                        Hinweis von Joachim Ott, ThULB). Erst 1826 konnte Humboldt diesen Band in
                        Augenschein nehmen; vgl. dazu die Briefe vom <ref type="link" target="1131">13. Februar 1826</ref>, <ref type="link" target="1132">20. Dezember
                            1826</ref> und <ref type="link" target="1133">23. Januar 1827</ref>.
                        [FZ]</note>. Ich erhalte es hier ohne Mühe mitgeteilt. <persName ref="cavonsachsen">Der Großherzog</persName> ist die Freundlichkeit selbst.
                    Er hat sich heute nach allem, was von Sanskrit hier sein könnte, aufs
                    sorgfältigste erkundigt, damit es mir gezeigt werden sollte. <persName ref="luiseweimar">Die Großherzogin</persName> ist gütig wie immer, und
                        <persName ref="mariapawlowna">die Großfürstin</persName> scheint diesmal
                    besonders zufrieden mit mir. Sie hatte gestern einen großen Tee, wo auch
                        <persName ref="luiseweimar">die Großherzogin</persName> und die ganze Stadt
                    war, und machte, wie es ans Spiel ging, die Konversation allein mit mir. Ich
                    blieb aber nur bis gegen 9, da ich oben beim <persName ref="cavonsachsen">Großherzog</persName> allein zum Abendessen eingeladen war. Die Kinder hat
                    sie mir versprochen zu zeigen, aber es kam noch nicht dazu.</p>
            <p>Sehr hübsch ist doch, daß bei diesen Gesellschaften auch <persName ref="fwriemer">Riemer</persName> und <persName ref="jhmeyer">Meyer</persName>, trotz
                    seines wunderbaren Aussehens, sind und sehr geehrt werden. <persName ref="jhmeyer">Meyer</persName> trägt dann eine schwarze Samtkappe, und graue
                    oder gepuderte Locken hängen auf der Seite heraus. Ich gehe hier auch frisiert.
                    Den ersten Tag kam der Friseur ohne Puder. Auf meine Bemerkung meinte er,
                    niemand trüge mehr Puder. Ich blieb aber bei meiner Sitte und schickte ihn fort,
                    welchen zu holen. Nun kam er aber auch wie zur Schlacht gerüstet, in einer Hand
                    die Schachtel, in der anderen einen ungeheuren Puderquast und einen kleinen zum
                    Sukkurs, und <supplied cert="high">in</supplied> einem schmutzigen eingepuderten
                    Rock, da er erst einen sehr reinen hatte. So begann und vollendete er das Werk.
                    Nun proponierte er mir aber, mich mit dem großen Quast zu pudern, wo der Friseur
                    so von weitem auf einen losblitzt und man nach wenig Augenblicken in eine Wolke
                    gehüllt ist, und das reizte so alle meine Kindererinnerungen, wo ich in Tegel
                    zum Pudern immer auf den Boden ging, daß ich mich gleich hinaus mit ihm begab
                    und die Operation standhaft aushielt. So haben wir wirklich ein sehr schönes
                    Werk zustande gebracht.</p>
            <p>Im Jägerhause habe ich heute <persName ref="clseidler">die Seidler</persName> aus
                        <placeName ref="Rom">Rom</placeName> gesehn. Sie hat Rom im Iunius verlassen
                    und ist seit zwei Monaten hier. Man hat ihr eine sehr helle, hübsche, warme
                    Stube zur Werkstatt eingeräumt, und sie hatte eben ein Bild, eine eigene
                    Komposition zu <persName ref="jwgoethe">Goethen</persName> geschickt. Sie malt
                    jetzt eine heilige Elisabeth, die Almosen spendet, für den <persName ref="cavonsachsen">Großherzog</persName>. Das Bild war erst aufgezeichnet
                    und etwas steif und unbewegt. Ich liebe auch eigentlich diesen Gegenstand gar
                    nicht. Von der Madonna des <persName ref="ferdinand3">Großherzogs von
                        Toskana</persName> und der <hi rend="antiqua">del Cardello</hi> hatte sie
                    Kopien, beide aber, vorzüglich die letztere, viel schwächer als unsere. Sie
                    selbst aber hat mir sehr gefallen. Sie hat umständlich nach Euch allen gefragt
                    und grüßt sehr. Wenn ich nur zu irgend etwas kommen kann, besuche ich sie gewiß
                    noch. Ich wüßte lange nicht, eine Person so einfach angenehm gefunden zu
                    haben.</p>
            <p>Die Zeichnungen <persName ref="ajcarstens">Carstens</persName>, die man hier hat,
                    sind sehr schön. Sie lagen auf der Erde, weil man sie eben in Glas und Rahmen
                    bringen wollte, und Du hättest die Verzweiflung des armen <persName ref="jcemueller">Professors Müller</persName> sehen sollen, wenn die fünf
                    Hunde des <persName ref="cavonsachsen">Großherzog</persName>s darüber
                    hinliefen.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
