<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- IN BEARBEITUNG von FZ -->
<?xml-model href="../WvH_Schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="wvh_letters">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Wilhelm von Humboldt an Caroline von Humboldt, 21.11.1823<idno type="BBAW">1137</idno>
            </title>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/135657458">Frank Zimmer</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/">Investigation</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/120492644">Jürgen Trabant</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/">Project administration</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/">Supervision</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1053159110">Ute Tintemann</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353">Lou Klappenbach</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-7447-4589">Sascha Grabsch</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Elise Hanrahan</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title>Wilhelm von Humboldt: Online-Edition der sprachwissenschaftlichen
                        Korrespondenz</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://www.bbaw.de"> Berlin-Brandenburgische Akademie der
                        Wissenschaften (BBAW) </ref>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"> Creative
                        Commons Attribution 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0) </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl type="orig">Verschollen</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="print">Grundlage der Edition: Sydow 1906–1906, Bd. 7, S.
                            190–193</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="KMV"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="Mattson">7350</bibl>
               </witness>
            </listWit>
            <listPerson type="mentioned">
               <person corresp="aavrudolstadt">
                  <persName>Amalie Auguste, Fürstin von Schwarzburg-Rudolstadt, geb.
                            Prinzessin von Anhalt-Dessau</persName>
               </person>
               <person corresp="gbuelow">
                  <persName>Bülow, Gabriele von, geb. von Humboldt</persName>
               </person>
               <person corresp="cavonsachsen">
                  <persName>Carl August, Großherzog von Sachsen-Weimar-Eisenach</persName>
               </person>
               <person corresp="carolinevonrudolstadt">
                  <persName>Caroline, Fürstin von Schwarzburg-Rudolstadt, geb. Prinzessin von
                            Hessen-Homburg</persName>
               </person>
               <person corresp="cimabue">
                  <persName>Cimabue (eig. Cenni di Pepo)</persName>
               </person>
               <person corresp="giotto">
                  <persName>Giotto di Bondone</persName>
               </person>
               <person corresp="jwgoethe">
                  <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               </person>
               <person corresp="cvh2">
                  <persName>Humboldt, Caroline von, Tochter von Wilhelm von
                            Humboldt</persName>
               </person>
               <person corresp="karlguenther">
                  <persName>Karl Günther, Prinz von Schwarzburg-Rudolstadt</persName>
               </person>
               <person corresp="ljeflengefeld">
                  <persName>Lengefeld, Louise Juliane Eleonore Friederike von, geb. von
                            Wurmb</persName>
               </person>
               <person corresp="luiseweimar">
                  <persName>Luise, Großherzogin von Sachsen-Weimar-Eisenach, geb. Prinzessin
                            von Hessen-Darmstadt</persName>
               </person>
               <person corresp="luiseulrike">
                  <persName>Luise Ulrike, Prinzessin von Schwarzburg-Rudolstadt, geb.
                            Prinzessin von Hessen-Homburg</persName>
               </person>
               <person corresp="mariapawlowna">
                  <persName>Maria Pawlowna, Großfürstin von Russland, Erbprinzessin von
                            Sachsen-Weimar-Eisenach</persName>
               </person>
               <person corresp="raffaelsanti">
                  <persName>Raffaello Santi</persName>
               </person>
               <person corresp="fwschadow">
                  <persName>Schadow, Friedrich Wilhelm von</persName>
               </person>
               <person corresp="janvaneyck">
                  <persName>van Eyck, Jan</persName>
               </person>
               <person corresp="cvwolzogen">
                  <persName>Wolzogen, Caroline von, geb. von Lengefeld, gesch. von
                            Beulwitz</persName>
               </person>
            </listPerson>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <ab type="incipit">Goethen fand ich gestern morgen sehr schwach. …</ab>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="wvh">Humboldt, Wilhelm von</persName>
               <date type="author" when="1823-11-21"/>
               <placeName key="Rudolstadt">Rudolstadt</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="cvh1">Humboldt, Caroline von</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <handNotes>
            <handNote scribe="wvh">Eigenhändig</handNote>
         </handNotes>
         <langUsage n="ind, am">
            <language ident="al">Amerikanische Sprachen (allgemein)</language>
            <language ident="sa">Sanskrit</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item n="name">FZ</item>
            <item n="date">9. Oktober 2020</item>
            <item n="status">in Bearbeitung</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url=""/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener>
               <dateline>Rudolstadt, 21. November 1823</dateline>
            </opener>
            <p>
               <persName ref="jwgoethe">Goethen</persName> fand ich gestern morgen sehr schwach.
                    Er hatte die Nacht wieder nur im Lehnstuhl zugebracht, und die Augen fielen ihm
                    alle fünf Minuten zu, wobei dann sein Kopf gleich auf seine Brust sank. Dann hob
                    er ihn wieder und öffnete die Augen, und so ging es die ganzen Stunden, die ich
                    da war. Dazwischen sprach er aber wieder mit Lebendigkeit. Er sagte mir auch
                    einiges über seine Lage, wovon mündlich. Er braucht eine außerordentliche
                    Erheiterung, glaube ich, in dieser Einförmigkeit seines Lebens. Eine solche
                    würde, meiner Meinung nach, einen sehr glücklichen Einfluß haben. Ich habe ihm
                    allerlei Vorschläge gemacht, allein es wird wohl beim alten demungachtet
                    bleiben. Die Ärzte behaupten, daß es mit seiner Krankheit nichts zu sagen habe.
                    Ich kann leider diese Meinung nicht teilen. Sein Leib ist offenbar geschwollen.
                    Er nimmt fast lauter flüssige Nahrung zu sich. Die schlaflosen Nächte und der
                    Husten matten ihn außerordentlich ab. Man erwartet jetzt sehr gute Wirkung von
                    Blutegeln, die man ihm in der Nierengegend gesetzt hat. Ich konnte ihn deshalb
                    gestern nachmittag nicht mehr sehen und habe nicht von ihm Abschied genommen.
                    Ich werde aber, wenn ich übermorgen von hier abreise, wieder über Weimar gehen,
                    weil der Weg über <placeName ref="Jena">Jena</placeName> gar zu schlecht sein
                    soll, und dann nur <persName ref="jwgoethe">Goethen</persName> und <persName ref="cvwolzogen">Carolinen</persName> besuchen.</p>
            <p>
               <persName ref="mariapawlowna">Die Großfürstin</persName>, <persName ref="luiseweimar">die Großherzogin</persName> und <persName ref="cavonsachsen">der Großherzog</persName> lassen Dich sehr grüßen und
                    haben es mir ganz besonders aufgetragen, mit dem Zusatz, daß Du doch ja einmal
                    selbst mitkommen möchtest. Der Erbgroßherzog hat das noch mit den schönsten
                    Phrasen ausgeschmückt. Die Höflichkeit gegen mich hat sich bis zuletzt erhalten.
                        <persName ref="mariapawlowna">Die Großfürstin</persName> hat wirklich alles
                    hervorgesucht, um ihre Aufmerksamkeit zu beweisen, und <persName ref="cavonsachsen">der Großherzog</persName> hat mir so für mein Kommen
                    gedankt, daß man sah, daß es ihm sehr lieb gewesen war. Er hat mich gestern noch
                    bis Mitternacht bei sich behalten.</p>
            <p>Hier ist es mir heute sehr gut gegangen. <persName ref="carolinevonrudolstadt">Die verwitwete Fürstin</persName> ist jetzt gerade wohl, sehr heiter und
                    gut mit mir und hat nach allem gefragt. Alles, was man ihr je gesagt hat, weiß
                    sie noch und muß vieles mehr gehört haben. So sagte sie vom <placeName ref="Tegel">Tegel</placeName>schen Bau<note type="footnote" resp="editor">Das von <persName ref="kfschinkel">Karl Friedrich Schinkel</persName>
                        umgebaute Schloss Tegel. [FZ]</note>. Auch von den amerikanischen Sprachen
                    und dem Sanskrit weiß sie, und ich habe ihr Sanskritbuchstaben vormalen müssen.
                    Es ist nichts zwischen Himmel und Erde, wonach sie nicht fragt. Dabei aber hat
                    sie immer zugleich den wahren Ton der guten Gesellschaft, macht schnelle und
                    hübsche Übergänge, appesantiert sich auf nichts und ist bei dieser Leichtigkeit
                    doch in den wichtigen Dingen recht tief eingehend. Im Äußeren möchte ich sagen,
                    daß sie gewonnen hat, sie ist magerer geworden, was ihr sehr gut steht. Dabei
                    ist sie ganz einfach schwarz angezogen.</p>
            <p>Die regierende Fürstin<note type="footnote" resp="editor">Sydow 1906–1916, Bd. 7,
                        S. 191: <persName ref="aavrudolstadt">Amalie Auguste</persName>, geb. 1793,
                        † 1854, Tochter des Erbprinzen von Anhalt-Dessau, vermählt seit 1816 mit dem
                        Fürsten Friedrich Günther.</note> habe ich ganz verändert gefunden. Sie
                    spricht viel, von selbst und sehr angenehm. Sie ist wirklich eine sehr
                    liebenswürdige Frau. Ihr Äußeres hat freilich verloren, doch ist ihr Wuchs sehr
                    schön und das Gesicht von bedeutenden Zügen.</p>
            <p>Prinzessin Karl<note type="footnote" resp="editor">Sydow 1906–1916, Bd. 7, S.
                        191: <persName ref="luiseulrike">Luise Ulrike</persName>, geborene
                        Prinzessin von Hessen-Homburg, Schwester der <persName ref="carolinevonrudolstadt">verwitweten Fürstin</persName>. <persName ref="karlguenther">Prinz Karl</persName> war der Bruder des <persName ref="ludwigfriedrich2">verstorbenen Fürsten</persName>.</note> und
                        <persName ref="karlguenther">ihr Mann</persName> sind wie immer. Bei der
                        <persName ref="ljeflengefeld">chère mère</persName> habe ich nach der Tafel
                    Kaffee getrunken. Die <persName ref="ljeflengefeld">chère mère</persName> ist im
                    80. Jahre aber noch rüstig im Gehen und Sprechen. Sie steigt sogar noch die hohe
                    Schloßtreppe. Sie hatte eine kindische Freude, mich zu sehen, und sagt Dir und
                        <persName ref="cvh2">Carolinen</persName> und <persName ref="gbuelow">Gabrielen</persName> tausend Liebes. Die Lebensgeschichte und Verheiratung
                    der Kinder habe ich heute unendlich oft erzählen müssen.</p>
            <p>Ich sagte Dir, glaube ich, noch nichts von <persName ref="fwschadow">Schadow</persName>s Madonna. <persName ref="cavonsachsen">Der
                        Großherzog</persName>, der sie gekauft, liebt sie sehr. Sie stand einige
                    Tage auf einer Staffelei im Versammlungssaal des Schlosses, und alle waren damit
                    zufrieden. Auch <persName ref="jwgoethe">Goethen</persName> wurde sie geschickt.
                    Öffentlich und gegen <persName ref="cavonsachsen">den Großherzog</persName> lobt
                    er sie sehr: „Artig, reinlich, nett, sauber, lieblich, anmutig," und wie alle
                    seine „Artigkeitswörter" heißen. Unter vier Augen hat er mir aber seine Theorie
                    über diese Art Bilder auseinandergesetzt. Er teilt alle Bilder in die ein, die
                    zur Bilderwelt, und die, welche zur Natur gehören. Bei den ersten hat der Maler
                    nur andere Bilder vor Augen gehabt, bei den letzten die wahre, volle und doch
                    idealische Natur. Dies Bild rechnet er zu den ersten. Die Madonna sei keine
                    Mutter, keine Amme, keine Wärterin, sondern eben eine Madonna, wie man sie so
                    gemalt zu finden pflege usf. <persName ref="giotto">Giotto</persName> und
                        <persName ref="cimabue">Cimabue</persName> hätten wirklich die Natur
                    ergriffen, da ihre Vorgänger nur Byzantinische Bilder nachgemacht hätten. Unter
                    ihren Nachfolgern sei wieder viel von dieser Malerei nach Bildern gewesen.
                        <persName ref="raffaelsanti">Rafael</persName> habe zuerst wieder die Natur
                    ergriffen, darum müsse man aber nun nicht die vor ihm, sondern ihn nachahmende
                    zum Muster nehmen.</p>
            <p>
               <persName ref="janvaneyck">Van Eyck</persName> ist ihm auch einer, der bloß nach
                    Bildern gemalt hat. Es scheint mir darin viel Vorurteil zu sein, und ein Teil
                    davon liegt auch darin, daß er eigentlich Haß auf alle christlichen Sujets,
                    besonders auf Madonnen hat. Über diese seine Ansicht des Christentums schreibe
                    ich Dir ein andermal mehr. Heute ist es mir zu spät, da ich um 5 ausgefahren
                    bin. Dein spanisches Manuskript habe ich wieder, sehr schön
                    in roten Cordouan eingebunden<note type="footnote" resp="editor">D.h. Caroline von Humboldts Manuskript der systematischen
                        Beschreibung der Gemälde im Escorial, das sie nach der Rückkehr aus Spanien
                        von Paris aus zur Veröffentlichung an <persName ref="jwgoethe">Goethe</persName> geschickt hatte;
                        siehe dazu Osterkamp, Ernst (2017): <hi rend="italic">Caroline von Humboldt
                            und die Kunst</hi>, Berlin: Deutscher Kunstverlag, S. 17, 19. Die Handschrift blieb mit Ausnahme eines kurzen Auszugs unpubliziert
                        und gilt seit dem Zweiten Weltkrieg als verschollen. [FZ]</note>. Die Grammatik einer amerikanischen Sprache, die
                    ich hier auch in einer Handschrift aufgefunden, ist höchst wichtig und ein
                    wahrer Fund, ich bringe sie mit<note type="footnote" resp="editor">Dabei dürfte
                        es sich um die <ref type="link" target="1047">in dem Brief</ref> an
                            <persName ref="jwgoethe">Goethe</persName> vom <date when="1823-11-20">20. November 1823</date>
                  <ref type="linkExt"
                       target="https://collections.thulb.uni-jena.de/receive/HisBest_cbu_00077883">genannten Sammelband</ref> mit Grammatiken zum Arawakischen, Chiquitano
                        und Guarani handeln (Jena, ThULB, Inv. Ms. Prov. q. 330a; freundlicher
                        Hinweis von Joachim Ott, ThULB). Erst 1826, drei Jahre später, konnte
                        Humboldt diesen Band in Augenschein nehmen; vgl. dazu die Briefe vom <ref type="link" target="1131">13. Februar 1826</ref>, <ref type="link" target="1132">20. Dezember 1826</ref> und <ref type="link" target="1133">23. Januar 1827</ref>. [FZ]</note>.</p>
            <closer>
               <salute>Nun lebe wohl, innigstgeliebtes Kind. Ewig Dein</salute>
               <signed>H.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
