<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- IN BEARBEITUNG von FZ, 20. Juli 2017 -->
<?xml-model href="../WvH_Schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="wvh_letters">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Wilhelm von Humboldt an Friedrich Gottlieb Welcker, 25.09.1823<idno type="BBAW">1114</idno>
            </title>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/135657458">Frank Zimmer</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/">Investigation</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/120492644">Jürgen Trabant</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/">Project administration</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/">Supervision</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1053159110">Ute Tintemann</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353">Lou Klappenbach</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-7447-4589">Sascha Grabsch</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Elise Hanrahan</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title>Wilhelm von Humboldt: Online-Edition der sprachwissenschaftlichen
                        Korrespondenz</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://www.bbaw.de"> Berlin-Brandenburgische Akademie der
                        Wissenschaften (BBAW) </ref>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"> Creative
                        Commons Attribution 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0) </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl type="orig">Grundlage der Edition: Bonn, ULB, S 689, Nr. 35</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="print">Haym 1859, S. 107–112 Nr. XXXII</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="KMV"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="Mattson">Mattson 7332</bibl>
               </witness>
            </listWit>
            <listPerson type="mentioned">
               <person corresp="aischylos">
                  <persName>Aischylos</persName>
               </person>
               <person corresp="jwealton">
                  <persName>Alton, Joseph Wilhelm Eduard d’</persName>
               </person>
               <person corresp="aristophanes">
                  <persName>Aristophanes</persName>
               </person>
               <person corresp="homer">
                  <persName>Homer</persName>
               </person>
               <person corresp="cvh1">
                  <persName>Humboldt, Caroline von</persName>
               </person>
               <person corresp="philostrat">
                  <persName>Philostratus, Flavius</persName>
               </person>
               <person corresp="polygnot">
                  <persName>Polygnot von Thasos</persName>
               </person>
               <person corresp="awschlegel">
                  <persName>Schlegel, August Wilhelm von</persName>
               </person>
               <person corresp="cschwenck">
                  <persName>Schwenck, Conrad</persName>
               </person>
               <person corresp="jhvoss">
                  <persName>Voß, Johann Heinrich</persName>
               </person>
            </listPerson>
            <listBibl type="mentioned">
               <bibl corresp="1106">Anonymus (1823): [Rez.] Aristofanes von Joh. Heinrich Voß,
                        mit erläuternden Anmerkungen von Heinr. Voß. Drei Bände. In: Hermes oder
                        kritisches Jahrbuch der Literatur, Erstes Stück für das Jahr 1823, Nr. XVII
                        der ganzen Folge, S. 1–7</bibl>
               <bibl corresp="1107">Anonymus (1823): Ueber die Komik des Aristophanes. In:
                        Hermes oder kritisches Jahrbuch der Literatur, Erstes Stück für das Jahr
                        1823, Nr. XVII der ganzen Folge, S. 7–60</bibl>
               <bibl corresp="52">Bhagavad Gita</bibl>
               <bibl corresp="1104">Hermes oder Kritisches Jahrbuch der Literatur, 1819–1831,
                        hrsg. von Friedrich Arnold Brockhaus und Karl Ernst Schmid</bibl>
               <bibl corresp="975">Jacobs, Friedrich / Welcker, Friedrich Gottlieb (Hrsg.)
                        (1825): Philostratorum imagines et Callistrati Statuae. Textum ad fidem
                        veterum librorum recensuit et commentarium adiecit Fridericus Iacobs.
                        Observationes, Archaeologici praesertim argumenti, addidit Fridericus
                        Theophilus Welcker, Leipzig: Libraria Dyckiana</bibl>
               <bibl corresp="396">Schlegel, August Wilhelm von (Hrsg.) (1820–1830): Indische
                        Bibliothek. Eine Zeitschrift, Bonn: [Weber]</bibl>
               <bibl corresp="53">Schlegel, August Wilhelm von (1823): Bhagavad-Gita, id est
                        Θεσπέσιον μελος, sive almi Krishnae et Arjunae colloquium de rebus divinis,
                        Bharateae episodium. Textum recensuit, annotationes criticas et
                        interpretationem latinam adjecit Aug. Guil. a Schlegel, Bonn: Weber</bibl>
               <bibl corresp="1105">Schwenck, Conrad (1823): Ueber E.T.W. [sic] Hoffmann’s
                        Schriften. In: Hermes oder kritisches Jahrbuch der Literatur, Dittes Stück
                        für das Jahr 1823, Nr. XIX der ganzen Folge, S. 80–143</bibl>
               <bibl corresp="1103">Voß, Johann Heirich (1821): Aristofanes, mit erläuternden
                        Anmerkungen von Heirich Voß, in drei Bänden, Braunschweig: Friedrich
                        Vieweg</bibl>
               <bibl corresp="759">Welcker, Friedrich Gottlieb (1824): Die Aeschylische
                        Trilogie Prometheus und die Kabirenweihe zu Lemnos, nebst Winken über die
                        Trilogie des Aeschylus überhaupt, Darmstadt: Leske</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <ab type="incipit">Ihre beiden gütigen Briefe, liebster Freund, vom 26. v. M. und
                    den kleinen, besonders …</ab>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="wvh">Humboldt, Wilhelm von</persName>
               <date type="author" when="1823-09-25"/>
               <placeName key="Tegel">Tegel</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="fgwelcker">Welcker, Friedrich Gottlieb</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref target="120" type="next">24.12.1823</ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <handNotes>
            <handNote scribe="wvh">Eigenhändig</handNote>
         </handNotes>
         <langUsage n="ind">
            <language ident="sa">Sanskrit</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item n="name">FZ</item>
            <item n="date">20. Juli 2017</item>
            <item n="status">in Bearbeitung</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener>
               <dateline>
                  <hi rend="antiqua">Tegel</hi>, 25. <hi rend="antiqua">September</hi>
                        1823.</dateline>
            </opener>
            <p>
               <pb n="1*"/> Ihre beiden gütigen Briefe, liebster Freund, vom <date when="1823-08-26">26. v. M.</date>
               <note type="footnote" resp="editor">Der
                        Brief ist offenbar nicht erhalten. [FZ]</note> u. den kleineren, besonders
                    für <persName ref="jwealton">Herrn <hi rend="antiqua">Professor
                        d’Alton</hi>
               </persName>
               <note type="footnote" resp="editor">Joseph Wilhelm
                        Eduard d’Alton (1772–1840), Anatom, Archäologe, Kupferstecher und
                        Kunstkritiker. Seit 1818 außerordentlicher Professor für (antike)
                        Kunstgeschichte an der Universität Bonn.</note> bestimmten, habe ich
                    erhalten u. sage Ihnen in meinem u. <persName ref="cvh1">meiner Frau</persName>
                    Namen meinen herzlichsten Dank für alles Liebe u. Freundschaftliche, was beide
                    für uns enthalten. <persName ref="jwealton">Herrn <hi rend="antiqua">Prof.
                            d’Alton</hi>
               </persName> habe ich leider nicht gesehen. Er hat
                    vermuthlich nicht Zeit gehabt, mich hier auf dem Lande aufzusuchen. Wenn ich
                    mich nicht irre, ist er derselbe, der mir schon aus ziemlich frühen Jahren als
                    ein überaus geistvoller Mann bekannt ist. Ich habe desto mehr bedauert, seine
                    Bekanntschaft nicht gemacht zu haben, denn ich habe ihn auch früher nie selbst
                    gesehen. – Ich muß zwar fürchten, daß diese Zeilen Sie nicht in <placeName ref="Bonn">
                  <hi rend="antiqua">Bonn</hi>
               </placeName> finden, da Sie, wie Sie mir
                    schrieben, einige Reisen zu machen gedachten, ich möchte aber doch auf keinen
                    Fall meine Antwort noch länger verzögern. <persName ref="awschlegel">
                  <hi rend="antiqua">Schlegel</hi>
               </persName> habe ich auf seinen letzten
                    Brief nicht mehr geantwortet, da ich überzeugt war, daß er schon abgegangen seyn
                    mußte, u. er wohl längere Zeit ausbleibt, obgleich er mir nie bestimmt
                    geschrieben hat, wie lange er sich in <placeName ref="London">
                  <hi rend="antiqua">London</hi>
               </placeName> aufhalten wird. Ich bin
                    überzeugt, daß seine Reise seinen Studien sehr beförderlich seyn wird. Ich weiß
                    nicht, ob seine letzten Aufsätze in der <bibl sameAs="396">Indischen
                        Bibliothek</bibl> Ihnen auch so sehr gefallen haben; uns außerordentlich.
                    Sie scheinen zwar keines sehr wichtigen, noch weniger tiefen Inhalts, aber sie
                    sind doch so geistvoll verfaßt, u. so hübsch geschrieben, daß <subst>
                  <del>Sie</del>
                  <add>sie</add>
               </subst>, dächte ich, jedem Leser sehr viel Interesse
                    einflößen müssen. Ich kann es mir denken, daß meine Begeisterung über den <bibl sameAs="53">Bhagavad Gita</bibl>, wie Sie es mit Recht nennen, Ihnen hat
                    befremdend vorkommen müssen. Es giebt zwar einige Stellen, die auch in der
                    Uebersetzung frappiren u. erhaben u. tief erscheinen müssen. Auch ist die ganze
                    Scene, im Angesicht zweier feindlichen Heere zu philosophiren, u. viele Gesänge
                    hindurch die Waffen ruhen zu lassen, im höchsten Grade wunderbar, aber
                    großartig. Endlich wird diese Großartigkeit dadurch gesteigert, daß der Krieger
                    u. Held sich scheut, das Blut so verwandter Geschlechter zu vergießen, u. der
                    zum Menschen gewordene Gott diese Schwachheit bekämpft, u. ihm zeigt, daß doch
                    Alles Lebendige nur diesen großen Kreisgang <pb n="2*"/> durch den Tod zu neuem
                    Leben gehen muß. Allein Alles dies ist sehr weit entfernt, das, was ich
                        <persName ref="awschlegel">Schlegel</persName> schrieb, vor den Augen dessen
                    zu rechtfertigen, der nur die Uebersetzung, wie gut sie selbst sey, liest. Das
                    Eigentliche, was doch keine Uebersetzung nachbilden kann, liegt in dem Ton, dem
                    Zusammendrängen u. Auseinanderlegen der Gedanken in die einzelnen Worte, der
                    Folge der Gedanken u. Bilder, der Art der Metaphern, u. in dem Unbegreiflichen,
                    was sich, weil es unzertrennlich der Sprache anklebt, nicht analysiren u.
                    angeben, aber doch darum nicht wegläugnen läßt. Ich habe noch nicht Gelegenheit
                    gehabt, historisch je das Alter dieser Indischen Gedichte zu untersuchen, u.
                    weiß also nicht, ob sie in ein so sehr hohes über <persName ref="homer">Homer</persName> hinausgehen mögen. Es scheint mir aber darin auch Vieles
                    nur relativ zu seyn. Denn selbst das uns näher Stehende, u. mithin Jüngere kann
                    ja durch die Abgeschiedenheit, in der es entstanden ist, dem Urzustande der
                    Menschheit näher liegen, als das in der That bei weitem Aeltere. Das aber nun
                    ist mir eine unumstößliche Ueberzeugung, daß diese Indischen Gedichte eine Farbe
                    des Alterthums an sich tragen, gegen die <persName ref="homer">Homer</persName>
                    gewissermaßen jung erscheint. Hierzu tritt nun die Eigenthümlichkeit hinzu, daß
                    sich dieses Alterthum gerade in philosophischer u. theosophischer Tiefe, aber
                    verbunden mit jugendlich scheinenden u. reizenden Bildern ausspricht. Ich
                    glaube, daß man ohne Vorurtheil sagen kann, daß man eigentlich immer nur in der
                    Ursprache eine Nation selbst in ihrer Individualität reden hört, in der
                    Uebersetzung kommt <del>immer</del> nur das Material der Gedanken zurück, u. das
                    wenige, was die beste auch von der Form beibehält, wird in der Wirkung wahrer
                    Aehnlichkeit wieder durch die Veränderung geschwächt, die selbst das Material in
                    der neuen Form erleidet. Dies gerade, daß man die Nation selber hört, halte ich
                    für den höchsten, vielleicht einzigen Nutzen u. Reiz des Studiums von Sprachen,
                    unabhängig von den Zwecken dadurch sonst <del>nicht</del> zu erlangender
                    Einsichten oder Notizen, <unclear>
                  <del>u. erhalten,</del>
               </unclear> u. je älter eine Nation ist, desto mehr steht sie gerade in einer
                    solchen Verbindung mit ihrer Sprache, als nöthig ist, das Studium dieser
                    wahrhaft anziehend zu machen. Alles wahre Erkennen u. Wissen muß doch am Ende
                    darauf hinausgehen, das zu erreichen, was der Mensch, seinem Vermögen, das
                    Universum zu erfassen u. selbst mit umzuschaffen, nach, wirklich <hi rend="underline">ist</hi>, die Kraft u. die Begeisterung des Seyns werden
                    aber nicht eigentlich verstärkt u. entzündet durch etwas, was sich bloß erkennen
                    u. begreifen läßt, sondern nur durch die Anschauung dessen, was der Mensch schon
                    einmal <hi rend="underline">gewesen ist</hi>, u. das Erahnden dessen, was er <hi rend="underline">seyn kann</hi>. Darum ist, wenn man alle Mittelzwecke
                    vergißt, u. nur auf das Letzte u. Wesentlichste geht, wahre Erweiterung der
                    Erkenntniß nur wahre Erweiterung des Daseyns, u. diese ist auf histori<pb n="3*"/>schem Wege nur durch Anschauen gewesenen Daseyns möglich. Insofern nun das
                    Studium einer wichtigen Originalsprache allein dies Anschauen in einiger
                    Vollständigkeit gewähren kann, nenne ich eine darin gemachte größere Erfahrung,
                    wie z. B. das Lesen des <bibl sameAs="52">
                  <hi rend="antiqua">Bhagavad Gita</hi>
               </bibl>, ein so wichtiges Lebensmoment,
                    daß man sich Glück wünschen kann, das noch, ehe man hinweggeht, erlangt zu
                    haben. Insofern man immer eine stille Sehnsucht in der Seele nährt, die
                    verschiedenen Arten, in welchen sich der menschliche Geist <del>groß</del> u.
                    das menschliche Gemüth groß zeigen, selbst angeschaut u. gefühlt zu haben, so
                    ist ein Theil dieser Sehnsucht gestillt, u. eine Beruhigung für das Hinaustreten
                    erlangt. Denn wenn ich mir denke, wie man wohl, ohne ekle u. mir sehr fremde
                    Sattheit am Leben, auf eine edle u. würdige Art den Kreislauf hier so vollendet
                    zu haben denken kann, daß man nicht voraussieht, daß leicht etwas hinzukommen
                    könnte, so ist es nicht durch Vollendung einer Reihe von Thaten, noch einer
                    Masse von Richtungen, nicht durch ein Erschöpfen eines Kreises des Wissens, denn
                    das Thun u. das Wissen sind nie aufhörende Reihen von Einzelheiten, durch die
                    man doch nie zur Unendlichkeit gelangt, aber wohl dadurch, daß jedes Vermögen,
                    das man in sich spürt, einmal einen Gegenstand in sich gefunden hat, in dem es
                    ganz aufgegangen ist, wo nun jede neue Beschäftigung gleichsam nur eine
                    Wiederholung seyn würde. Nur also, was im Stande ist, ein Geistes- oder
                    Gemüthsvermögen so zu beschäftigen u. zu bewegen, kann für den Menschen eine
                    absolute Wichtigkeit haben, eine solche, bei der Leben u. Tod in Betrachtung
                    kommt; alles Uebrige fällt in den Kreis des Zufälligen u. Außerwesentlichen, u.
                    wird, wie man den ernsten Gedanken des Todes faßt, so bis zur Gleichgültigkeit
                    entfärbt, wie Kohlen ihren Schimmer verlieren, wenn daneben eine Flamme
                    auflodert. Sie müssen mir verzeihen, liebster Freund, daß ich hierüber so
                    weitläuftig geworden bin. Allein ich möchte sehr ungern bei Ihnen in den
                    Verdacht kommen, Schriften, die, aus zufälligen Umständen, jetzt von Wenigen in
                    der Ursprache gelesen werden, darum zu überschätzen, u. einer Kenntniß, die
                    jetzt nicht häufig seyn kann, einen zu hohen Werth beizulegen; ich mußte Ihnen
                    daher weitläuftiger auseinandersetzen, wie ich in meiner individuellen Ansicht
                    eine Aeußerung genommen hatte, die wirklich aus einem momentanen u.
                    individuellen Gefühl floß, die aber darum nicht weniger in mir wahr u. dauernd
                    ist, u. seyn wird. – Bei <hi rend="antiqua">
                  <persName ref="cschwenck">Schwenck</persName>s</hi> Recension im <bibl sameAs="1105">Hermes</bibl>, die ich zu lesen suchen werde<note type="footnote" resp="editor">Wahrscheinlich ist damit die Rezension
                        Schwencks zum Werk E.T.A. Hoffmanns gemeint, mit dem Titel: Ueber E.T.W.
                        [sic] Hoffmann’s Schriften. In: <hi rend="italic">Hermes oder kritisches
                            Jahrbuch der Literatur</hi>, Erstes Stück für das Jahr 1823, Nr. XVII
                        der ganzen Folge, S. 80–143. Dort ist der Beitrag namentlich nicht
                        gekennzeichnet, sondern trägt lediglich die Signatur "38.". Die Rezension
                        wird Schwenck zugeschrieben: Detlef Kremer (Hrsg.) (2010): <hi rend="italic">E.T.A. Hoffmann. Leben – Werk – Wirkung</hi>. 2., erweiterte Auflage,
                        Berlin: DeGruyter, S. 148. [FZ] </note>, fällt mir <bibl sameAs="1006">eine</bibl> von <persName ref="jhvoss">Voß</persName>
               <bibl sameAs="1103">
                  <hi rend="antiqua">Aristophanes</hi>
               </bibl>, oder vielmehr <bibl sameAs="1107">ein philosophischer Aufsatz über <hi rend="antiqua">Aristophanes</hi> selbst</bibl> ein. Da Sie sie mir nicht nennen,
                    glaube ich nicht, daß <bibl sameAs="1006">diese Recension</bibl> auch von
                        <persName ref="cschwenck">
                  <hi rend="antiqua">Schwenck</hi>
               </persName> herrührt.<note type="footnote" resp="editor">Die Rezension ist am Ende mit "11." gekennzeichnet, daher ist
                        es unwahrscheinlich, dass sie von Schwenck stammt, der mit "38." zeichnete.
                        [FZ]</note> Es war sehr gut u. nöthig, <persName ref="jhvoss">Vossen</persName> einmal zu sagen, daß er wirklich, u. ordentlich
                    absichtlich untreu übersetzt, nur hätte ich gewünscht, daß es mit noch mehreren
                    Beispielen geschehen wäre. Ueber die Natur des <pb n="4*"/> Komischen an sich u.
                    im <persName ref="aristophanes">Aristophanes</persName> war viel Gutes gesagt,
                    allein das wahre Wesen der Sache doch, wie es mir schien, nicht erreicht. – Die
                        <placeName ref="Bonn">
                  <hi rend="antiqua">Bonn</hi>
               </placeName>ische Gypssammlung muß ja sehr
                    hübsch u. ansehnlich seyn, u. wo nun einmal ein Grund vorhanden ist, wird das
                    Vermehren leicht. – Auf <del>die</del> den <bibl sameAs="975">
                  <hi rend="antiqua">Philostrat</hi>
               </bibl>, den ich bisher so gut, als gar
                    nicht kannte, bin ich ungemein begierig. Er wird doch nunmehr, hoffe ich,
                    unverzüglich erscheinen. Die Bearbeitung konnte gewiß nur dem gelingen, der, wie
                    Sie, mit lebendiger Phantasie eine so sehr ausgebreitete Kenntniß der
                    vorhandenen Kunstwerke besitzt. Denn gewiß haben Sie Recht zu sagen, daß diese
                    durchaus nöthig ist, um sich in den Gemälden zurecht zu finden. Es muß Sie auch
                    diese Beschäftigung zu schönen Bemerkungen über die verschieden- und
                    gleichartige Composition der Alten in Gemälden u. Basreliefs geführt haben. –
                    Ihre Darstellung der <persName ref="polygnot">
                  <hi rend="antiqua">Polygnot</hi>
               </persName>ischen Gemälde werde ich mit
                    großer Freude empfangen.<note type="footnote" resp="editor">Die Abhandlung über
                        die "Die Composition der Polygnotischen Gemälde in der Lesche zu Delphi"
                        erschien erst 1849 in den <hi rend="italic">Abhandlungen der Königlichen
                            Akademie der Wissenschaften zu Berlin</hi>, 1847, S. 81–151. Ein
                        Sonderdruck erschien bereits 1848. Der Text entstand gleichzeitig mit der
                        Beschäftigung an den Gemälden des <persName ref="philostrat">Philostratos</persName>; siehe Welcker a. O., S. 84. [FZ]</note> – Ich
                    wünsche von Herzen, daß Sie recht bald Muße zur Ausarbeitung <bibl sameAs="759">Ihrer Aeschyleischen Ideen</bibl> finden mögen. Ich bin sehr ungeduldig,
                    sie zu sehen. Gewiß ist <persName ref="aischylos">Aeschylus</persName> auch
                    schon im Alterthum nicht so gewürdigt u. gefaßt worden, wie er eigentlich
                    verdient hätte. Die Versuche, die Titel u. Fragmente der verloren gegangenen
                    Stücke nach Trilogien zu ordnen, müssen eine sehr unterhaltende Arbeit gewähren,
                    u. zugleich auf feine u. für die Dramatik der Alten wichtige Bemerkungen zu
                    führen. – Sehr schmeichelhaft ist es mir, daß Sie sagen, Gelegenheit gefunden zu
                    haben, auch von meinen Bemerkungen Gebrauch gemacht zu haben. Ich wünschte aber
                    nicht, daß Sie ihnen zu viel Gewicht beilegten, u. am wenigsten möchte ich die
                    Vergleichung der Sagen verschiedener Völker gewissermaßen ganz verwerfen. Meine
                    Meinung war nur, zu warnen, daß man nicht aus zu wenigen Zügen der Aehnlichkeit
                    gleich auf Identität, noch weniger aber, auch bei größter Aehnlichkeit, auf
                    Verwandtschaft schließen möchte. Ganz gleiche Mythen können sehr füglich, jede
                    selbständig, an verschiednen Orten emporkommen. – <persName ref="cvh1">Meine
                        Frau</persName> hat mit wirklich recht glücklichem Erfolg die <hi rend="antiqua">Böhm</hi>ischen Bäder gebraucht, u. grüßt Sie auf das
                    freundschaftlichste. Wir sind jetzt <placeName ref="Tegel">hier</placeName> fast
                    alle vereinigt, gehen aber <del type="fragment">ba</del> in wenigen Tagen nach
                        <placeName ref="Berlin">
                  <hi rend="antiqua">Berlin</hi>
               </placeName>.</p>
            <closer>Leben Sie recht herzlich wohl u. schreiben Sie mir recht bald wieder. Mit
                    der hochachtungsvollsten Freundschaft der Ihrige <lb/>
               <signed>Humboldt.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
