<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../WvH_Schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="wvh_letters">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Wilhelm von Humboldt an August Wilhelm von Schlegel, 06.05.1823<idno type="BBAW">1091</idno>
            </title>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/135657458">Frank Zimmer</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/">Investigation</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/120492644">Jürgen Trabant</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/">Project administration</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/">Supervision</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1053159110">Ute Tintemann</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353">Lou Klappenbach</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-7447-4589">Sascha Grabsch</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Elise Hanrahan</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title>Wilhelm von Humboldt: Online-Edition der sprachwissenschaftlichen Korrespondenz</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://www.bbaw.de">
                    Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)
                </ref>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">
                Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)
            </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl type="orig">Grundlage der Edition: Bonn, ULB, Inv. S 507: 11</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="print">Leitzmann 1908, S. 147–152</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="KMV"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="Mattson">Mattson 7298</bibl>
               </witness>
            </listWit>
            <listPerson type="mentioned">
               <person corresp="ghbernstein">
                  <persName>Bernstein, Georg Heinrich</persName>
               </person>
               <person corresp="ahamilton">
                  <persName>Hamilton, Alexander</persName>
               </person>
               <person corresp="critter">
                  <persName>Ritter, Carl</persName>
               </person>
               <person corresp="cwilkins">
                  <persName>Wilkins, Sir Charles</persName>
               </person>
            </listPerson>
            <listBibl type="mentioned">
               <bibl corresp="181">Hitopadeśa</bibl>
               <bibl corresp="572">Bernstein, Georg Heinrich: Hitopadaesi particula edidit et
                    glossarium Sanscrito-Latinum (Breslau: Graß &amp; Barth 1823)</bibl>
               <bibl corresp="559">Bopp, Franz: Nalus, Carmen sanscritum, e Mahàbhàrato; edidit,
                    latine vertit et adnotationibus illustravit Franciscus Bopp (London u.a.: Cox
                    and Baylis 1819)</bibl>
               <bibl corresp="179">Colebrooke, Henry Thomas: Hitópadéśa, or salutary instruction; in
                    the original Sanscrit (Serampore: 1804)</bibl>
               <bibl corresp="610">Hamilton, Alexander: Hitopadesa in the Sanskrita language (London:
                    Cox, son, and Raylis 1810)</bibl>
               <bibl corresp="212">Humboldt, Wilhelm von: Ueber die in der Sanskrit-Sprache durch die
                    Suffixa twâ und ya gebildeten Verbalformen. In: Indische Bibliothek 1, Heft 4,
                    1823, S. 432–473; Band 2, Heft 1, 1824, S. 71–134</bibl>
               <bibl corresp="645">Ritter, Carl: Die Vorhalle europäischer Völkergeschichten vor
                    Herodotus, um den Kaukasus und an den Gestaden des Pontus (Berlin: G. Reimer
                    1820)</bibl>
               <bibl corresp="53">Schlegel, August Wilhelm von: Bhagavad-Gita, id est Θεσπέσιον μελος,
                    sive almi Krishnae et Arjunae colloquium de rebus divinis, Bharateae episodium.
                    Textum recensuit, annotationes criticas et interpretationem latinam adjecit Aug.
                    Guil. a Schlegel (Bonn: Weber 1823)</bibl>
               <bibl corresp="732">Schlegel, August Wilhelm von: Java und Bali. In: Indische
                    Bibliothek 1, Heft 4, 1823, S. 400–424</bibl>
               <bibl corresp="733">Schlegel, August Wilhelm von: Geographie. In: Indische Bibliothek
                    1, Heft 4, 1823, S. 372–390</bibl>
               <bibl corresp="396">Schlegel, August Wilhelm von (Hrsg.): Indische Bibliothek. Eine
                    Zeitschrift (Bonn: [Weber] 1820–1830)</bibl>
               <bibl corresp="564">Wilkins, Charles: The Heetopades of Veeshnoo-Śarma, in a series of
                    connected Fables interspersed with Moral, Prudential &amp; Political Maxims,
                    translated from an ancient manuscript in the Sanskreet Language with Explanatory
                    Notes (Bath: R. Cruttwell 1787)</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <ab type="incipit">Ich würde Ew. Hochwohlgebornen schon viel früher für Ihren
                        gütigen Brief vom 14. v. M. gedankt haben, wenn mir nicht das Heft der
                        Indischen Bibliothek …</ab>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="wvh">Humboldt, Wilhelm von</persName>
               <date type="author" when="1823-05-06"/>
               <placeName key="Berlin">Berlin</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="awschlegel">Schlegel, August Wilhelm von</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref target="1078" type="next">19.05.1823</ref>
               <ref target="1077" type="prev">14.04.1823</ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <handNotes>
            <handNote scribe="wvh">Eigenhändig</handNote>
         </handNotes>
         <langUsage n="ind">
            <language ident="sa">Sanskrit</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item n="name">KS</item>
            <item n="date">22. November 2013</item>
            <item n="status">in Bearbeitung</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="Schlegel/WvH-Schlegel_1823-05-06/WvH-Schlegel_1823_05_06_Seite_01.jpg"/>
      <graphic url="Schlegel/WvH-Schlegel_1823-05-06/WvH-Schlegel_1823_05_06_Seite_02.jpg"/>
      <graphic url="Schlegel/WvH-Schlegel_1823-05-06/WvH-Schlegel_1823_05_06_Seite_03.jpg"/>
      <graphic url="Schlegel/WvH-Schlegel_1823-05-06/WvH-Schlegel_1823_05_06_Seite_04.jpg"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener>
               <pb n="1*"/>
               <dateline>
                  <hi rend="antiqua">Berlin</hi>, den 6. <hi rend="antiqua">Mai</hi>,
                        1823.</dateline>
            </opener>
            <p>Ich würde Ew. Hochwohlgebornen schon viel früher für Ihren gütigen <ref type="link" target="1077">Brief</ref> vom <date when="1823-04-14">14. v.
                        M.</date> gedankt haben, wenn mir nicht das Heft der <bibl sameAs="396">Indischen Bibliothek</bibl> viel später, und erst vor wenigen Tagen
                    zugekommen wäre. Mein Dank ist aber freilich jetzt doppelt und dreifach. Sie
                    beschämen mich wirklich durch die Güte und Aufmerksamkeit, mit der Sie <bibl sameAs="212">meinen Aufsatz</bibl>, der nur zu sehr die Spuren meiner noch
                    schwachen Kenntniß des Sanskrit an sich trägt, behandelt haben. So sehr ich
                    fühle, daß ich die schmeichelhafte Vorerinnerung nur Ihrer nachsichtsvollen
                    Freundschaft verdanke, so wird sie mich doch mehr anreizen, auf dem einmal
                    betretenen Wege, für den Sie eine so aufmunternde Theilnahme anregen, u. immer
                    mit festeren Schritten fortzugehen. Ich würde es schneller können, wenn ich
                    nicht einen großen Theil meiner Zeit dem bloßen Studiren, d. i. wirklichem
                    Lernen widmete, der alsdann natürlich dem Ausarbeiten entzogen bleibt. Aber wenn
                    man sich einmal, wie mein Zweck es unerläßlich erfordert, auf mehrere Sprachen
                    ausbreiten muß, so ist es mir ein wahrer Gräuel dies nur so obenhin u. mit
                    Durchlesen einer Grammatik und Blättern in einem Wörterbuch zu thun. Wie man
                    aber gründlicher eingehen will, wächst auch der Zeitaufwand ins Unendliche. So
                    angenehm die schön gedruckten Sanskritstellen in <bibl sameAs="212">meiner
                        Abhandlung</bibl> schon beim ersten Anblick mich überrascht haben, so hat
                    mir die Häufigkeit derselben ordentlich Gewissensbisse bei dem Gedanken erregt,
                    daß Ew. Hochwohlgebornen Selbst sie gesetzt haben. Freilich aber wäre auch sonst
                    nicht die ungemeine Correctheit zu erwarten gewesen. Ich habe durchaus keinen
                    einzigen, noch so kleinen Druckfehler entdecken können. Denn ein anscheinendes
                        <term ref="001" type="phon">
                  <hi rend="antiqua">anuswara</hi>
               </term>, wo es nicht hingehört, in der
                    Stelle <bibl sameAs="212">Beisp. 5.</bibl>
               <note type="footnote" resp="editor">Auf
                        S. 440.</note> kann sehr füglich nur ein Fleck im Papier in meinem Exemplar
                    seyn. <pb n="2*"/> Auch für diese Sorgfalt bin ich Ew. Hochwohlgebornen überaus
                    verpflichtet, u. sehe mit einiger Beruhigung auf den Ueberrest der <bibl sameAs="212">Abhandlung</bibl> hin, da dieser glücklicherweise weniger
                    Sanskritstellen enthält. </p>
            <p>Ew. Hochwohlgebornen eigne Abhandlung hat mir das größeste Vergnügen gewährt. Es
                    ist wirklich Ihnen ausschließlich eigen, tiefe Untersuchungen in ein so leichtes
                    u. gefälliges Gewand zu hüllen; man kann nichts Anziehenderes lesen, als die
                        <bibl sameAs="733">Nachrichten</bibl>, die Sie, nach Englischen Quellen über
                    den Ursprung der bedeutendsten Indischen Flüsse mittheilen, u. die <bibl sameAs="732">Untersuchungen über Java</bibl> sind ebenso wichtig u.
                    scharfsinnig geführt in sich, als reich an fruchtbaren Winken über die
                    Behandlung ähnlicher Punkte in der Völkergeschichte. Auf die noch ausführlichere
                    Prüfung der bisherigen Meinungen über Buddha bin ich ungemein begierig. <!-- KS: alles im ersten Band der Indischen Bibliothek, genaue Titel noch nachtragen -->
                    <persName ref="critter">Ritter</persName> ist in der <bibl sameAs="645">Vorhalle</bibl> wohl überhaupt nicht vorsichtig genug gewesen, u. mag es
                    jetzt bereuen. Da ihm auch die Kenntniß des Alt-Indischen ganz abgeht, so ist
                    eigentlich von ihm keine neue Entdeckung über diesen Punkt zu erwarten, so sehr
                    er sonst die Wissenschaft wahrhaft erweitert hat. Auch mir ist der Gegensatz der
                    Brahmanen u. Buddhisten nie vollkommen klar geworden, u. das Lesen der <persName ref="critter">Ritter</persName>schen Schriften, da, wo sie diesen Gegensatz
                    berühren, ist mir dadurch immer ordentlich peinlich gewesen. Ihr Geständniß S.
                    214.<note type="footnote" resp="editor">Leitzmann 1908, S. 149 korrigiert zu 414.
                        Schlegel schreibt in der <bibl sameAs="396">Indischen Bibliothek</bibl> 1,
                        Heft 4, S. 414: "Ich will es nur bei dieser Gelegenheit gestehen, es hat mir
                        noch nie gelingen wollen, mir von der Lehre des Buddhas, von ihrem innern
                        Zusammenhange, und ihrem Gegensatze mit dem Brahmanismus einen deutlichen
                        Begriff zu machen."</note> hat mir daher wahre Erleichterung gewährt. Wie
                    ich mir aber den Buddha vorstellen mag, so kann ich die Idee, die ich noch von
                    ihm habe, immer nur mit der eines Reformators vereinigen, u. mithin ihn nicht
                    als <del type="fragment">A</del> Vor Brahmanisch setzen. Niemand ist aber über
                    diesen Gegenstand in dem Grade Belehrung zu gewähren fähig, als Ew.
                    Hochwohlgebornen. Denn gewiß verbindet niemand jetzt soviel wahrhaft
                    kritisch-philosophischen Geist mit so großer alter u. neuer Belesenheit u. so
                    gründlicher Sprachkenntniß. Es wäre daher <pb n="3*"/> doppelt zu wünschen, daß
                    Sie, sobald Sie mit dem <bibl sameAs="53">
                  <hi rend="antiqua">Bhagavad-Gita</hi>
               </bibl> fertig seyn werden, an diese
                    Arbeiten kommen möchten. </p>
            <p>Ihre Anmerkungen zu <bibl sameAs="212">meinem Aufsatz</bibl> habe ich aufs neue,
                    da mir die meisten aus Ihren Briefen bekannt waren, genau geprüft, die
                    vielfältigste Belehrung daraus geschöpft, u. sie als wahre Berichtigungen des
                    Textes anerkannt. Diese Bemerkungen u. die, zu welchen Sie noch Hoffnung machen,
                    hervorgelockt, u. so viele einzelne wichtige Punkte über Indische Grammatik u.
                    Kritik zur Sprache gebracht zu haben, wird das größte Verdienst meiner Arbeit
                    bleiben. Sie erlauben mir über einige dieser Anmerkungen wohl aber noch ein Paar
                    Worte.</p>
            <p>Sollte in der Stelle, von der Ew. Hochwohlgebornen <bibl sameAs="212">S.
                        447</bibl>. reden, der <hi rend="antiqua">Genitiv</hi> gerade ein <hi rend="antiqua">Genit. commodi</hi> seyn müssen? Um so, wie Sie thun, zu
                    erklären, braucht man nur das <hi rend="antiqua">Substantiv</hi> im <hi rend="antiqua">Activum</hi> zu nehmen. <hi rend="underline">Das Sehen
                        meiner</hi> oder <hi rend="underline">mein Sehen</hi> kann ebensowohl
                    heißen, daß ich sehe, als gesehen werde. In der von E. Hochwohlgebornen <bibl sameAs="212">S. 447.<hi rend="superscript">b.</hi>
               </bibl>
               <note type="footnote" resp="editor">Die Seiten 445 bis 450 sind im vierten Heft des ersten Bandes
                        der <bibl sameAs="396">Indischen Bibliothek</bibl> doppelt vorhanden. Die
                        Seiten mit den ein zweites Mal verwendeten Seitenzahlen hat Humboldt durch
                        ein hochgestelltes "b." markiert.</note> berichtigten Stelle ist ein ganz
                    ähnlicher Fall. <foreign sameAs="sa" n="transEd">rakśā<graphic url="Schlegel/WvH-Schlegel_1823_05_06/113.svg"/>
               </foreign> <foreign sameAs="sa" n="transEd">me<graphic url="Schlegel/WvH-Schlegel_1823_05_06/114.svg"/>
               </foreign> ist dort <hi rend="underline">meine Rettung</hi> d. h. die von mir bewirkte. Eine
                    Parallelstelle, u. in welcher die <hi rend="antiqua">Pronominal</hi>form keine
                    Zweideutigkeit zuläßt, ist <bibl sameAs="559">
                  <hi rend="antiqua">Nalas</hi>
               </bibl> IX. 8. In der Stelle Anm. <bibl sameAs="212">S. 447.</bibl> möchte ich Sie aber doch noch darauf aufmerksam
                    machen, daß im <bibl sameAs="181">
                  <hi rend="antiqua">Hitopadesa</hi>
               </bibl> im frühern Theil der Erzählung
                    wirklich der Stein den Löwen zu sehen wünscht. Dies spricht dafür anzunehmen,
                    daß der Löwe gleichsam gezeigt wird. Warum ich aber auch die <hi rend="antiqua">
                  <placeName ref="Paris">Paris</placeName>er</hi> Lesart<note type="footnote" resp="editor">Gemeint sind die <bibl sameAs="181">Hitopadeśa</bibl>-Manuskripte der <orgName ref="7">Bibliothèque
                            Royale</orgName>.</note> für die richtigste halte, ist daß sie
                        <del>allein</del> das <hi rend="antiqua">participium</hi> geradezu auf das
                        <hi rend="antiqua">Substantivum</hi> bezieht. In der <bibl sameAs="179">
                  <hi rend="antiqua">Serampore</hi>
               </bibl> ist, wenn auch <foreign sameAs="sa" n="transEd">ānīya<graphic url="Schlegel/WvH-Schlegel_1823_05_06/115.svg"/>
               </foreign> gar nicht da
                    stünde, <foreign sameAs="sa" n="transEd">saṃjīvaka<graphic url="Schlegel/WvH-Schlegel_1823_05_06/116.svg"/>
               </foreign> <sic>
                  <foreign sameAs="sa" n="transEd">darśanaṃ<graphic url="Schlegel/WvH-Schlegel_1823_05_06/117.svg"/>
                  </foreign>
               </sic> <foreign sameAs="sa" n="transEd">kārita<graphic url="Schlegel/WvH-Schlegel_1823_05_06/118.svg"/>
               </foreign> eine höchst
                    wunderbare Construction. Die von Ihnen <bibl sameAs="212">S. 448. 449.
                        457.</bibl> vorgeschlagenen Veränderungen der Lesart sind in die Augen
                    fallend richtige Verbesserungen. Die Anmerkung <bibl sameAs="212">S. 445.<hi rend="superscript">b.</hi>
               </bibl> läßt mich noch einigermaßen
                    zweifelhaft. Ew. Hochwohlgebornen Erklärung giebt offenbar einen sehr passenden
                    Sinn. Allein ich weiß nicht, ob sie nothwendig ist, u. meiner, freilich sehr
                    beschränkten Erfahrung nach, folgt, wo Worte, oder Gedanken ange-<pb n="4*"/>führt werden, immer <foreign sameAs="sa" n="transEd">iti<graphic url="Schlegel/WvH-Schlegel_1823_05_06/119.svg"/>
               </foreign> nach. In der
                    Stelle (<bibl sameAs="212">Beisp. 21.</bibl>
               <note type="footnote" resp="editor">Auf S. 445.</note>) läßt sich <persName ref="cwilkins">
                  <hi rend="antiqua">Wilkins</hi>
               </persName> <bibl sameAs="564">Uebersetzung</bibl>, die mir nicht erinnerlich war mit der von mir
                    gegebnen sehr wohl vereinigen. Sie haben in die Ihrige eine Nuance gelegt, die
                    mir sehr treffend geschienen hat. Sie erklären nemlich <foreign sameAs="sa" n="transEd">parijñāya<graphic url="Schlegel/WvH-Schlegel_1823_05_06/120.svg"/>
               </foreign> nicht, wie ich that, so, daß die Kupplerin den Buhlen erkannt,
                    erfahren habe, daß einer da sey u. wer, sondern daß sie erkannt habe, daß er
                    Schuld an jener plötzlichen Umarmung des Ehemannes war. Nur setzt das voraus,
                    daß die Kupplerin bei der Scene zugegen war, worauf sonst nichts in der
                    Erzählung führt. Auf alle Fälle aber ist diese lückenhaft. Vergleicht man Alles,
                    was Ew. Hochwohlgebornen so sehr richtig über die von mir angeführten Stellen
                    bemerken, so sieht man, daß es eigentlich noch ein voreiliges Unternehmen ist,
                    feinere Punkte der Syntaxis des Sanskrit aus den Schriftstellern entwickeln zu
                    wollen. Dies setzt erst berichtigte Texte voraus, an denen es jetzt noch so gut,
                    als gänzlich mangelt. </p>
            <p>
               <persName ref="ghbernstein">
                  <hi rend="antiqua">Bernstein</hi>
               </persName> hat in <bibl sameAs="572">seiner
                        Ausgabe des <hi rend="antiqua">Hitopad.</hi>
               </bibl> eine Stelle ohne
                    Anmerkung gelassen, in der ich, bei der jetzigen Lesart durchaus keinen Ausweg
                    weiß. Es ist S. 7. Z. 4. (<bibl sameAs="610">
                  <hi rend="antiqua">Ed. Lond.</hi>
               </bibl> S. 5. Z. 2.) <foreign sameAs="sa" n="transEd">paṇḍitāḥ<graphic url="Schlegel/WvH-Schlegel_1823_05_06/121.svg"/>
               </foreign> <foreign sameAs="sa" n="transEd">śrūyantāṃ<graphic url="Schlegel/WvH-Schlegel_1823_05_06/122.svg"/>
               </foreign> <foreign sameAs="sa" n="transEd">mama<graphic url="Schlegel/WvH-Schlegel_1823_05_06/123.svg"/>
               </foreign> <foreign sameAs="sa" n="transEd">vacanaṃ<graphic url="Schlegel/WvH-Schlegel_1823_05_06/124.svg"/>
               </foreign>. <persName ref="ahamilton">
                  <hi rend="antiqua">Hamilton</hi>
               </persName> erklärt das <hi rend="antiqua">Verbum</hi> als die 1.<note type="footnote" resp="editor">Leitzmann 1908, S. 152:
                        3.</note> <hi rend="antiqua">plur. imperat. med.</hi> Aber da <foreign sameAs="sa" n="transEd">śru<graphic url="Schlegel/WvH-Schlegel_1823_05_06/125.svg"/>
               </foreign> nach der 5.
                        <hi rend="antiqua">Conjug.</hi> <subst>
                  <del>hat</del>
                  <add>geht</add>
               </subst>, so kann es kein <foreign sameAs="sa" n="transEd">ya<graphic url="Schlegel/WvH-Schlegel_1823_05_06/126.svg"/>
               </foreign> im <hi rend="antiqua">medium</hi> haben. Es kann, soviel ich begreife, nur die
                    angegebne Person im <hi rend="antiqua">pass.</hi> seyn, u. dann paßt die <hi rend="antiqua">Construction</hi> nicht. Man muß also wohl, trotz der
                    Uebereinstimmung der <bibl sameAs="610">
                  <hi rend="antiqua">Lond.</hi>
               </bibl> u. <bibl sameAs="179">
                  <hi rend="antiqua">Seramporer</hi> Ausgabe</bibl>, <foreign sameAs="sa" n="transEd">paṇḍitāḥ<graphic url="Schlegel/WvH-Schlegel_1823_05_06/127.svg"/>
               </foreign> für den <hi rend="antiqua">Vocativ</hi> nehmen, <foreign sameAs="sa" n="transEd">śrūyatāṃ<graphic url="Schlegel/WvH-Schlegel_1823_05_06/128.svg"/>
               </foreign> lesen u.
                        <foreign sameAs="sa" n="transEd">vacanaṃ<graphic url="Schlegel/WvH-Schlegel_1823_05_06/129.svg"/>
               </foreign> das bei
                        <persName ref="ahamilton">
                  <hi rend="antiqua">Hamilton</hi>
               </persName> der 2. <hi rend="antiqua">Casus</hi> seyn soll, als den ersten ansehen. </p>
            <closer>
               <salute>Ich will aber Ew. Hochwohlgebornen heute in der That nicht mit einem
                        zweiten Bogen ermüden, sondern hier mit dem herzlichen Wunsche schließen,
                        daß Sie mögen in vollkommner Gesundheit u. Heiterkeit Ihre so treflichen
                        Arbeiten u. Studien fortsetzen können, u. nur die Bitte um die Fortdauer
                        Ihres gütigen u. freundschaftlichen Wohlwollens hinzufügen. Mit der
                        hochachtungsvollsten Ergebenheit<lb/>der Ihrige,</salute>
               <signed>Humboldt</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
