<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../WvH_Schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="wvh_letters">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Wilhelm von Humboldt an Jacob Grimm, 28.06.1824<idno type="BBAW">541</idno>
            </title>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/135657458">Frank Zimmer</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/">Investigation</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/120492644">Jürgen Trabant</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/">Project administration</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/">Supervision</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1053159110">Ute Tintemann</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353">Lou Klappenbach</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-7447-4589">Sascha Grabsch</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Elise Hanrahan</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title>Wilhelm von Humboldt: Online-Edition der sprachwissenschaftlichen Korrespondenz</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://www.bbaw.de">
                    Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)
                </ref>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">
                Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)
            </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl type="orig">Grundlage der Edition: Berlin, SBBPK, Nachlass Grimm,
                            1165, Nr. 3</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="print">Leitzmann 1929, S. 201–203</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="KMV"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="Mattson">Mattson 7408</bibl>
               </witness>
            </listWit>
            <listPerson type="mentioned">
               <person corresp="awschlegel">
                  <persName>Schlegel, August Wilhelm von</persName>
               </person>
            </listPerson>
            <listBibl type="mentioned">
               <bibl corresp="156">Grimm, Jacob (1819): Deutsche Grammatik, Göttingen:
                    Dieterich</bibl>
               <bibl corresp="1261">Grimm, Jacob (1822–1837): Deutsche Grammatik, 2. Aufl., 4 Bände,
                    Göttingen: Dieterich</bibl>
               <bibl corresp="222">Humboldt, Wilhelm von (1825): Über das Entstehen der grammatischen
                    Formen und ihren Einfluß auf die Ideenentwicklung. Gelesen in der Akademie der
                    Wissenschaften am 17. Januar 1822. In: Abhandlungen der
                    historisch-philologischen Klasse der Königlichen Akademie der Wissenschaften in
                    Berlin aus den Jahren 1822 und 1823, S. 401–430 (Separatdruck 1823). – Vgl. GS
                    IV, S. 285–313</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <ab type="incipit">Ich hatte mir schon längst eine Gelegenheit gewünscht
                        …</ab>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="wvh">Humboldt, Wilhelm von</persName>
               <date type="author" when="1824-06-28"/>
               <placeName key="Berlin">Berlin</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="jgrimm">Grimm, Jacob</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref target="11" type="next">08.08.1824</ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <handNotes>
            <handNote scribe="wvh">Eigenhändig</handNote>
         </handNotes>
         <langUsage n="ind">
            <language ident="de">Deutsch</language>
            <language ident="sa">Sanskrit</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item n="name">FZ</item>
            <item n="date">18. März 2020</item>
            <item n="status">in Bearbeitung</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <p>
               <pb n="1"/> Ich hatte mir schon längst eine Gelegenheit gewünscht, Ew.
                    Wohlgebornen die wahre und herzliche Verehrung auszudrücken, die mir Ihre
                    Schriften, vorzüglich die eben so geistvolle, als gründliche Behandlung der
                    Deutschen Sprache in beiden Ausgaben Ihrer Grammatik<note type="footnote" resp="editor">Die <bibl sameAs="156">erste Auflage</bibl> der <hi rend="italic">Deutschen Grammatik</hi> erschien 1819, der erste Teil der
                        vierbändigen <bibl sameAs="1261">zweiten Auflage</bibl> im Jahr 1822.
                        [FZ]</note> eingeflößt haben. Ich las die gehaltreiche Vorrede <bibl sameAs="156">der ersten Ausgabe</bibl> unmittelbar nach dem Erscheinen
                    derselben, bei meinem damaligen Aufenthalt in <placeName ref="Frankfurt am Main">Frankfurt</placeName>, und ich kann mit Wahrheit sagen, daß mich nie etwas
                    über Sprache Geschriebenes so durch die Wahrheit der Behauptungen und die
                    Schönheit des Ausdrucks angezogen hat. Ich habe daher mit Bedauern gesehen, daß
                    diese Vorrede in der zweiten Ausgabe nicht mit abgedruckt ist, und dies um so
                    mehr, als ich mich überzeugt, daß darum sogar einige für jedes Fach der
                    Literatur bedeutende Männer, namentlich <persName ref="awschlegel">Schlegel</persName> in <placeName ref="Bonn">Bonn</placeName>, sie nicht
                    gelesen haben. Die Grundidee des Werkes Ew. Wohlgebornen, eine Sprache
                    geschichtlich und parallellaufend in allen <sic>Ihren</sic> Hauptdialecten in
                    dem Detail ihrer Flexionen dazustellen, ist, auch noch ohne der treflichen
                    Ausführung zu erwähnen, so neu, u. so auf das wahre Bedürfniß eines wirklich
                    tief eingehenden Sprachstudiums berechnet, daß Ihre Bemühungen schon darum den
                    lebhaftesten Dank verdienen. </p>
            <p>
               <bibl sameAs="1261">Die anliegende Abhandlung</bibl> empfehle ich Ew. Wohlgebornen
                    gütiger Nachsicht. Sie bedarf ihrer um so mehr, als ihre Bestimmung zu einer
                    akademischen Vorlesung mir nicht erlaubte, ihr eine größere Ausdehnung zu geben,
                    und mithin jetzt <pb n="2"/> manche Einwendung unbeantwortet bleibt, die man
                    vielleicht gegen eine oder die andere ihrer Behauptungen erheben könnte. Von der
                    Wahrheit der Grundidee halte ich mich überzeugt. Ich glaube nicht, daß man eine
                    Eintheilung der Sprachen in Agglutinations- u. Flexionssprachen<note type="footnote" resp="editor">„Agglutinations-„ sowie „Flexionssprachen“
                        sind unterstrichen, wahrscheinlich von Grimm.</note> machen kann, sondern
                    daß beide Arten der Wortumbildung in jeder Sprache zusammenkommen; daß die
                    Flexion selten ursprünglich<note type="footnote" resp="editor">„Flexion selten
                        ursprünglich“ ist unterstrichen. Links am Rand wurden vier Zeilen
                        angestrichen und von Grimm mit der Anm. „Abh. p. 14“ versehen.</note> ist,
                    obgleich es unstreitig auch einige, wahrhaft ursprüngliche giebt; daß daher als
                    Bemühen nicht verwerflich ist, den Ursprung der Flexion aus Agglutination
                    herzuleiten, obgleich ein solches Geschick viel Behutsamkeit u. kritischen Takt
                    voraussetzt, u. daß die Anlage einer Nation zu feinerer u. bessrer Sprachbildung
                    zwar ebensowenig die Agglutination ganz zurückstößt, allein nicht bloß ihre
                    Spuren leichter verwischt, sondern auch wirklich bald auf Erfindung eigentlicher
                    Flexion kommt. Daß von dieser Anlage die Vorzüge oder Mängel der Sprache
                    herrühren, versteht sich von selbst. Auf das Herabsteigen der Sprachen von einem
                    bildungsreichen Zustande konnte ich in <bibl sameAs="1261">dieser
                        Abhandlung</bibl> nicht eingehen. Es gewährt aber Erscheinungen, die gerade
                    denen des Aufsteigens zu demselben ähnlich sind. Denn wenn sich beim Aufsteigen
                    oft die Spur der Agglutination verwischt, u. sie zur Flexion werden läßt; so
                    verwischt sich beim Aufsteigen auch die Flexion, u. insofern dann nicht selten
                    die grammatische Bildung durch ein hinzutretendes Wort vor sich geht
                    (Hülfsverbum, Artikel u. s. f.) ist zwar nicht wirkliche Agglutination, aber ein
                    Analogon derselben vorhanden.</p>
            <p>Daß Ew. Wohlgebornen den Umlaut, in vielen Fällen wenigstens, auch durchaus
                    phonetisch erklären, u. daß Sie ihn als unwesentlich zur Declination erklären
                    (S. 596.)<note type="footnote" resp="editor">Diese Seitenzahl bezieht sich auf
                        den <bibl sameAs="1261">ersten Band der zweiten Auflage der <hi rend="italic">Deutschen Grammatik</hi>
                  </bibl> von 1822. – Einfügung Grimms:
                        „auch pag. 835.“. Links am Rand die Bemerkung: „vid. Abhandl. p. 15“</note>
                    darin habe ich eine mir sehr erfreuliche Uebereinstimmung mit meiner Ansicht,
                    die ich über den gleichen Punkt im Sanskrit hege, gefunden. </p>
            <closer>
               <salute>Aber ich fühle, daß es unbescheiden seyn würde, in noch
                        ausführlichere Erörterungen in diesem Briefe einzugehen, u. bitte Ew.
                        Wohlgebornen nur noch, die Versicherung meiner herzlichsten u.
                        ausgezeichnetesten Hochachtung
                        anzunehmen.</salute>
               <signed>Humboldt.</signed>
               <lb/>
               <dateline>
                  <hi rend="antiqua">Berlin</hi>, den 28. <hi rend="antiqua">Junius</hi>,
                        1824.</dateline>
               <lb/>
               <pb n="3/4 vacat"/>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
