<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- IN BEARBEITUNG von FZ -->
<?xml-model href="../WvH_Schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="wvh_letters">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Wilhelm von Humboldt an Friedrich Gottlieb Welcker, 22.05.1824<idno type="BBAW">721</idno>
            </title>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/135657458">Frank Zimmer</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/">Investigation</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/120492644">Jürgen Trabant</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/">Project administration</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/">Supervision</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1053159110">Ute Tintemann</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353">Lou Klappenbach</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-7447-4589">Sascha Grabsch</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Elise Hanrahan</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title>Wilhelm von Humboldt: Online-Edition der sprachwissenschaftlichen Korrespondenz</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://www.bbaw.de">
                    Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)
                </ref>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">
                Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)
            </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl type="orig">Grundlage der Edition: Bonn, ULB, S 689, Nr. 36–36a</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="print">Haym 1859, S. 113–118</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="KMV"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="Mattson">Mattson 7396</bibl>
               </witness>
            </listWit>
            <listPerson type="mentioned">
               <person corresp="jfchampollion">
                  <persName>Champollion, Jean-François</persName>
               </person>
               <person corresp="bjdacier">
                  <persName>Dacier, Bon Joseph</persName>
               </person>
               <person corresp="cvh1">
                  <persName>Humboldt, Caroline von</persName>
               </person>
               <person corresp="cvh2">
                  <persName>Humboldt, Caroline von, Tochter von Wilhelm von
                    Humboldt</persName>
               </person>
               <person corresp="jhminutoli">
                  <persName>Minutoli, Johann Heinrich Menu von</persName>
               </person>
               <person corresp="awschlegel">
                  <persName>Schlegel, August Wilhelm von</persName>
               </person>
               <person corresp="fschlegel">
                  <persName>Schlegel, Friedrich</persName>
               </person>
               <person corresp="gzoega">
                  <persName>Zoëga, Georg</persName>
               </person>
            </listPerson>
            <listBibl type="mentioned">
               <bibl corresp="76">Champollion, Jean-François: Lettre à M. Dacier relative à l’alphabet
                    des hiéroglyphes phonétiques (Paris: Firmin Didot Père et Fils 1822)</bibl>
               <bibl corresp="222">Humboldt, Wilhelm von: Über das Entstehen der grammatischen Formen
                    und ihren Einfluß auf die Ideenentwicklung. Gelesen in der Akademie der
                    Wissenschaften am 17. Januar 1822. In: Abhandlungen der
                    historisch-philologischen Klasse der Königlichen Akademie der Wissenschaften in
                    Berlin aus den Jahren 1822 und 1823 (Berlin: Druckerei der Königlichen Akademie
                    der Wissenschaften 1825), S. 401–430</bibl>
               <bibl corresp="224">Humboldt, Wilhelm von: Ueber die Buchstabenschrift und ihren
                    Zusammenhang mit dem Sprachbau. Gelesen in der Akademie der Wissenschaften am
                    20. Mai 1824. In: Abhandlungen der Königlichen Akademie der Wissenschaften zu
                    Berlin aus dem Jahre 1824 (Berlin: F. Dümmler 1826), S. 161–188</bibl>
               <bibl corresp="975">Jacobs, Friedrich / Welcker, Friedrich Gottlieb (Hrsg.):
                    Philostratorum imagines et Callistrati Statuae. Textum ad fidem veterum librorum
                    recensuit et commentarium adiecit Fridericus Iacobs. Observationes,
                    Archaeologici praesertim argumenti, addidit Fridericus Theophilus Welcker
                    (Leipzig: Libraria Dyckiana 1825)</bibl>
               <bibl corresp="297">Mithridates. Geplante Neuauflage durch Klaproth</bibl>
               <bibl corresp="984">Schlegel, August Wilhelm von: Allgemeine Uebersicht. In: Indische
                    Bibliothek 2, Heft 1, 1824, S. 1–70</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <ab type="incipit">Es ist unglaublich lange her, daß ich Ihnen nicht
                        geschrieben habe, …</ab>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="wvh">Humboldt, Wilhelm von</persName>
               <date type="author" when="1824-05-22"/>
               <placeName key="Tegel">Tegel</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="fgwelcker">Welcker, Friedrich Gottlieb</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref target="120" type="prev">24.12.1823</ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <handNotes>
            <handNote scribe="wvh">Eigenhändig</handNote>
         </handNotes>
         <langUsage n="ind">
            <language ident="egy">Ägyptische Sprache</language>
            <language ident="al">Amerikanische Sprachen</language>
            <language ident="Egyp">Hieroglyphen</language>
            <!-- Ägyptische Hieroglyphen? -->
            <language ident="inc">Indische Sprachen</language>
            <language ident="sa">Sanskrit</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item n="name">FZ</item>
            <item n="date">20. März 2015</item>
            <item n="status">in Bearbeitung</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener>
               <pb n="1*"/>
               <dateline>
                  <hi rend="antiqua">Tegel</hi>, den 22. <hi rend="antiqua">Mai</hi>,
                        1824.</dateline>
            </opener>
            <p>Es ist unglaublich lange her, daß ich Ihnen nicht geschrieben habe, liebster
                    Freund, aber es ist in der That nur zum kleinsten Theil meine Schuld gewesen.
                    Ihr Schreiben, in dem Sie mir die Proben <bibl sameAs="975">Ihrer <hi rend="antiqua">Philostrati</hi>schen Bearbeitung</bibl> mittheilen,
                    hatte mir die größeste Freude gemacht, ich war oft darauf zurückgekommen, und
                    hatte diese und alle Beschäftigungen, von denen Sie mir in jenem Briefe
                    schreiben, in Gedanken mit dem wärmsten Antheil begleitet. – Ich habe aber in
                    dem vergangenen Winter, fast schon von <date when="1824-01-01">Neujahr</date>
                    an, sehr an den Augen gelitten. Es war zwar nur eine Geschwulst und Entzündung
                    der Augenlieder u. <hi rend="antiqua">Conjunctiva</hi>, so daß mich das Uebel
                    oft an das erinnert hat, woran Sie in <placeName ref="Albano">
                  <hi rend="antiqua">Albano</hi>
               </placeName> in der frohen Zeit litten, in der
                    wir noch bei einander waren. Allein die inneren Augen waren stark davon
                    angegriffen, Ihr Brief hat Wochen bei mir gelegen, ehe ich nur <bibl sameAs="975">die <hi rend="antiqua">Philostratica</hi>
               </bibl> lesen konnte, u. ich
                    mußte mich alles Schreibens u. Lesens bei Lichte enthalten. Ich dictirte zwar,
                    es ist das aber doch eine Art der <sic>Gedankeneroffnung,</sic> die am wenigsten
                    freundschaftlicher Mittheilung zusagt. So dauerte es ziemlich bis gegen den
                    Anfang des <hi rend="antiqua">März</hi> hin. Jetzt ist es zwar besser, allein
                    ich habe doch leider die Ueberzeugung erhalten, daß meine Augen bedeutend
                    schwächer geworden sind, und untersage mir auch jetzt sehr das Arbeiten bei
                    Licht. Es ist daher eine natürliche Folge, daß ich auch meinen Briefwechsel sehr
                    beschränken muß. Dennoch hätte ich Ihnen viel früher geschrieben, wenn ich Ihnen
                    nicht hätte <bibl sameAs="222">die inliegende, endlich fertig gewordene
                        Abhandlung</bibl> mitschicken wollen. Ich bitte Sie, dieselbe mit Güte und
                    Nachsicht aufzunehmen. Ich halte den Hauptgedanken darin für vollkommen wahr,
                    besorge indeß dennoch, daß vielleicht nur Wenige ganz <pb n="2*"/> damit
                    übereinstimmen dürften. Bei allen Arbeiten über die Sprache habe ich in meiner
                    Ansicht <del>die</del> damit zu kämpfen, daß nur sehr wenige Menschen auch nur
                    im allerallgemeinsten das Gefühl von der Sprache haben, bei dem diese Ansicht
                    allein Ueberzeugung gewähren kann. Die ganz gewöhnlichen Ideen, daß die Sprache
                    ein Werkzeug, ein Mittel ist, die Worte gleichgültige Zeichen, die Grammatik
                    eine Einrichtung, die, welche Vorzüge oder Mängel sie habe, sich doch am Ende
                    immer mit gleichem Fortgang gebrauchen lasse, die Verschiedenheit der Sprachen
                    ein Hinderniß, dessen Hinwegräumung man wünschen müsse, wäre es auch nur
                    dadurch, daß alle Lateinisch, oder Französisch schrieben, das Studium der
                    Sprachen bloß in Beziehung auf das in ihnen Geschriebene Wichtigkeit habe u. s.
                    f. sind eigentlich, und nicht bloß bei denen, die sich eigentlich mit
                    Wissenschaften beschäftigen, sondern auch bei den Philologen die herrschenden.
                    Dieser, von gänzlicher Stumpfheit gegen das ächte Sprachgefühl ausgehenden
                    Ansicht ist Alles spitzfindig, oder schwärmerisch, was über die wahre Natur der
                    Sprache auch noch so überdacht, noch so vorsichtig mit Thatsachen in
                    Zusammenhang gebracht, noch so nüchtern gesagt wird. Bei <bibl sameAs="222">dieser
                        Abhandlung</bibl> darf ich mir aber auch von einer andren Classe von Lesern
                    nur wenig versprechen, nemlich von denen, welche das Alterthum, das höchste
                        nemlich<note type="footnote" resp="editor">Haym 1859, S. 114 gibt statt
                        dessen „meine ich“.</note>, ganz anders, als ich ansehen, <del>u.</del>
                    einen Unterschied unter den Nationen machen, der sich kaum noch dem Grade nach
                    messen läßt, eine ursprüngliche Vollkommenheit auch in der Sprache,
                    gewissermaßen eine Offenbarung annehmen, von der man nur nachher herabgesunken
                    ist u. s. f. Diese Ansicht hat <persName ref="fschlegel">Friedrich
                        Schlegel</persName> fest<note type="footnote" resp="editor">Das Wort fehlt
                        bei Haym.</note> zuerst auf die Sprachen angewendet. So unvollkommen aber
                    auch seine Kenntniß des Indischen war, u. so sehr ihm alle nur einigermaßen
                    allgemeine Sprachkunde mangelte: so hat dies System doch viel Beifall gefunden.
                    Noch <bibl sameAs="984">im letzten Stück der Indischen Bibliothek</bibl> ist eine
                    Stelle enthalten, aus der man sieht, daß auch <persName ref="awschlegel">sein
                        Bruder</persName> diese Meynung noch theilt.<note type="footnote" resp="editor">Siehe bei <persName ref="awschlegel">A. W. v.
                            Schlegel</persName>s <bibl sameAs="984">"Allgemeiner Uebersicht"</bibl>
                        bes. S. 28–30.</note> Denen, die hieran hängen, muß ich nun vorkommen, <pb n="3*"/> wie einer, der Wunder aus natürlichen Ursachen erklärt. Ich sage
                    Ihnen dies, liebster Freund, um Ihnen zu zeigen, wie wichtig es mir bei dieser
                    Lage der Dinge ist, Ihr Urtheil zu hören, u. wie viel mir daran liegt, daß Sie
                    es mir recht offen u. <sic>unverholen</sic> aussprechen. Ich sehe das Wenige,
                    was ich drucken lasse, vorzüglich gern als Vorwürfe an, über die sich
                    allgemeiner reden läßt, u. mithin ist mir auch Tadel, wenn<note type="footnote" resp="editor">Haym 1859, S. 115 gibt „wo“.</note> er die Kenntniß des
                    Gegenstandes erweitert, immer willkommen. Ich habe auch die Absicht die
                    Hauptseiten des allgemeinen Sprachstudiums nicht nur mir klar zu machen, sondern
                    auch mit andren zur Sprache zu bringen, weil ich fühle, daß eine das Ganze
                    umfassende, jedoch fürs erste nur einleitende Bearbeitung desselben, ein
                    eigentliches Lehrbuch für dasselbe, das <subst>
                  <del>ihr</del>
                  <add>das</add>
               </subst> System <add>der Sprache</add> von allen Seiten aufstellt, ein großes
                    Bedürfniß ist. Denn dabei, daß man bloß eine allgemeine Grammatik aus
                    philosophischen Begriffen, einen Mithridates, eine Art Topographie u. Statistik
                    der Sprachen, u. endlich einzelne Grammatiken u. Lexica hat, kann es unmöglich
                    bleiben. Ich schmeichle mir selbst auf keine Weise, ein solches Lehrgebäude
                    aufzuführen. Allein es wir früh oder spät doch zu Stande kommen, wenn nur<note type="footnote" resp="editor">Haym 1859, S. 115 gibt „eine“.</note>
                    richtigere Sprachansicht herrschend wird. Ehe man jedoch nur daran denken kann,
                    es zusammenzutragen, muß man die Hauptfragen einzeln erörtern, u. dies ist
                    vorzüglich der Zweck, den ich bei diesen einzelnen Abhandlungen habe, die
                    außerdem aus der Nothwendigkeit entstehen, in der <orgName ref="3">Akademie</orgName> obligate Vorlesungen zu halten, eine Einrichtung, die
                    ich nicht für sehr gut halte, die aber einmal besteht. Daß Sie, liebster Freund,
                    im Ganzen dieselbe Ansicht mit mir von der Sprache haben, haben mir Ihre
                    früheren Aeußerungen oft bewiesen, u. spricht noch<note type="footnote" resp="editor">Haym 1859, S. 116 gibt „auch“.</note> Ihr letzter Brief
                    dadurch aus, daß Sie mit großem Recht der Sprache in der philologischen
                    Encyclopädie eine ganz eigne Stelle u. Behandlung einräumen. – Neuerlich habe
                    ich einen andren Punkt desselben Gebiets, nemlich das Alphabet abgehandelt. Sie
                    erinnern Sich vielleicht mir einmal geschrieben zu haben, daß Sie <persName ref="gzoega">
                  <hi rend="antiqua">Zoëgas</hi>
               </persName> Vorstellungsart das Alphabet nur
                    aus den Hieroglyphen entstehen zu lassen, nicht <pb n="4*"/> theilten. Dies
                            <del>l<gap quantity="4" unit="chars"/>
               </del> hatte auch mir immer so geschienen. Im vorigen Winter fing ich <bibl sameAs="224">eine Arbeit über die verschiednen Schriftarten</bibl> an, u.
                    hatte schon die hieroglyphischen nach der Art abgehandelt, wie man es bloß nach
                    den alten Schriftstellern kann. Glücklicherweise fiel mir <hi rend="antiqua">
                  <persName ref="jfchampollion">Champollion</persName>s <bibl sameAs="76">lettre
                            à M<hi rend="superscript">r</hi>.</bibl>
               </hi>
               <note type="footnote" resp="editor">Haym 1859, S. 116: „M<hi rend="superscript">me</hi>“!</note> <bibl sameAs="76">
                  <hi rend="antiqua">Dacier</hi>
               </bibl> in die Hände, u. ich sah voraus, daß
                    von meiner Arbeit nichts zu brauchen seyn würde, u. die Sache ganz anders stehe.
                    Ich prüfte also diese neuen Ideen mit großer Genauigkeit u. Schärfe, u.
                    überzeugte mich noch mehr nach Erscheinung des ganzen Systems, daß die <persName ref="jfchampollion">
                  <hi rend="antiqua">Champollion</hi>
               </persName>sche Entdeckung in der That
                    haltbar, u. wirklich sehr wichtig ist. Ich verglich die Papyrus Rollen, die
                        <persName ref="jhminutoli">Gr. <hi rend="antiqua">Minutoli</hi>
               </persName>
                    mitgebracht hat, u. die <persName ref="jfchampollion">
                  <hi rend="antiqua">Champollion</hi>
               </persName> also nicht kennt, mit seinen
                    Behauptungen, fand dieselben bestätigt u. Vieles in den Rollen vollkommen
                    lesbar. So kehrte ich nun zu den Ideen über das Alphabet im Allgemeinen zurück.
                    Die <persName ref="gzoega">
                  <hi rend="antiqua">Zoëga</hi>
               </persName>sche Idee wird jetzt mit Triumph
                    erneuert werden, da man nun wirklich aus Hieroglyphen unläugbar entstandne
                    Alphabete u. ein Alphabet in Hieroglyphen hat. Meine Meynung aber hat sich darum
                    nicht umgeändert. Ich habe die Ueberzeugung, daß die Buchstabenschrift, d. h.
                    ihre Erfindung, Art u. eifrige oder kalte Aneignung immer von der Stärke u.
                    Richtigkeit des Sprachsinns der Nationen abhängt, u. daß, wo es nicht auf Weise
                    entsteht, es auch die Spur seiner Entstehung an sich trägt. Das hieroglyphische
                    z. B. ist von der Art, daß es den wahren immer wissenschaftlichen Nutzen des
                    Alphabets wenig befördern kann. Es trägt immer das Gepräge einer Bilderschrift.
                    Sind alle übrigen, z. B. die Indischen, daraus entstanden, was mir sehr
                    zweifelhaft scheint, so hat sich ächter Sprachsinn der Idee bemächtigt,
                        <del>aber an</del> u. sie zu ganz etwas Andrem gemacht, aber in diesem
                    ächten Sprachsinn lag schon die Idee des Alphabets <hi rend="antiqua">praeformirt</hi> da, u. der Zufall bot mit den äußren Zeichen nur die
                    Gelegenheit, daß es äußerlich ans Licht trat. Ich habe <date when="1824-05-20">vor wenigen Tagen</date> in der <orgName ref="3">Akademie</orgName> <bibl sameAs="224">eine Abhandlung über diesen Zusammenhang der Buchstabenschrift mit
                        dem Sprachbau</bibl> gelesen,<note type="footnote" resp="editor">Die
                        Abhandlung wurde am <date when="1824-05-20">20. Mai 1824</date> vorgetragen
                        (s. BBAW, Archiv, II-V, 5, 95).</note> die aber nur die allgemeine Idee, u.
                    Einiges über die Schriftlosigkeit der Amerikanischen <pb n="5*"/> Sprachen
                    enthält. In einer zweiten werde ich die Aegyptische Schrift besonders abhandeln.
                    In der jetzigen habe ich mich vorzüglich darauf eingelassen, wie in den Sprachen
                    Alles daran hängt, daß der Gedanke immer einzig u. ganz an den Ton geknüpft
                    werde, u. bin also in diesen u. seinen Einfluß auf die Sprache genau
                    eingegangen. Allein genug von meinen Beschäftigungen, in die ich nur darum so
                    weit eingegangen bin, weil ich weiß, daß Sie gütigen Theil daran nehmen. –
                        <bibl sameAs="975">Ihre <hi rend="antiqua">Philostrati</hi>schen
                        Proben</bibl> haben mich sehr erfreut. Gelehrsamkeit, Kritik u. ein an
                    Kunstwerke gewöhnter Blick sind in allem unverkennbar. Ich bedaure nur, daß Sie
                    haben lateinisch schreiben müssen. Der Nutzen der Arbeit geht so für fast alle
                    Künstler verloren. Noch mehr tut es mir leid, daß sich die Herausgabe, wie Sie
                    sagen, verzögert. – Wir sind seit einigen Wochen hier, wo mein Hausbau dies Jahr
                    vollendet wird. Ich wünschte Sie könnten ihn sehen. Was ich von Gypsen,
                    Marmorsachen u. s. f. besitze, u. was sich, seit Sie es kennen, nicht
                    unbedeutend vermehrt hat, ist nun hier zusammen aufgestellt, u. gewährt eine
                    freundliche u. belehrende Umgebung. Die Basreliefe sind in die Wand eingelassen.
                    In Gyps besitze ich vier der schönsten Stücke aus der <hi rend="antiqua">Villa
                        Ludovisi</hi> den <hi rend="antiqua">Juno</hi>kopf, den sitzenden <hi rend="antiqua">Mars</hi>, <hi rend="antiqua">Arria</hi> u. <hi rend="antiqua">Paetus</hi> u. <hi rend="antiqua">Papirius</hi> mit der
                    Mutter, Abdrücke, wie man sie selten so schön u. rein sieht. – <persName ref="cvh1">Meine Frau</persName> u. <persName ref="cvh2">
                  <hi rend="antiqua">Caroline</hi>
               </persName> grüßen Sie herzlich. Beide sind
                    leidlich wohl!</p>
            <closer>
               <salute>Mit innigster Hochachtung u. Freundschaft der Ihrige</salute>
               <signed>Humboldt.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
