<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../WvH_Schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="wvh_letters">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Friedrich Eduard Schulz an Wilhelm von Humboldt, 25.12.1824<idno type="BBAW">467</idno>
            </title>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/135657458">Frank Zimmer</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/">Investigation</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/120492644">Jürgen Trabant</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/">Project administration</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/">Supervision</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1053159110">Ute Tintemann</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353">Lou Klappenbach</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-7447-4589">Sascha Grabsch</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Elise Hanrahan</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title>Wilhelm von Humboldt: Online-Edition der sprachwissenschaftlichen
                        Korrespondenz</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://www.bbaw.de"> Berlin-Brandenburgische Akademie der
                        Wissenschaften (BBAW) </ref>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"> Creative Commons
                        Attribution 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0) </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl type="orig">Grundlage der Edition: Ehem. Preußische Staatsbibliothek zu Berlin, gegenwärtig
                            in der Jagiellonen-Bibliothek Krakau, Coll. ling. fol. 17, Bl.
                            87–92</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="print"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="KMV">S. 158</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="Mattson"/>
               </witness>
            </listWit>
            <listPerson type="mentioned">
               <person corresp="avh">
                  <persName>Humboldt, Alexander von</persName>
               </person>
               <person corresp="jpabel">
                  <persName>Abel-Rémusat, Jean-Pierre</persName>
               </person>
            </listPerson>
            <listBibl type="mentioned">
               <bibl corresp="1236">Abel-Rémusat, Jean-Pierre (1817): L’invariable milieu,
                        ouvrage moral de Tsèu-Ssê, en Chinios et en Mandchou. Avec une version
                        littérale Latine, une traduction Françoise, et des notes, précédé d’une
                        notice sur les quatre livres moraux communément attribués à Confucius,
                        Paris: L’Imprimérie Royale</bibl>
               <bibl corresp="5">Abel-Rémusat, Jean-Pierre (1822): Eléments de la grammaire
                        chinoise ou principes généraux du Kou-Wen, ou style antique, et du
                        Kouan-Hoa, c’est-à-dire de la langue commune généralement usitée dans
                        l’empire chinois, Paris: Imprimérie Royale</bibl>
               <bibl corresp="688">Humboldt, Wilhelm von / Schulz, Friedrich Eduard (1824):
                        Über die Buchstabenschrift und ihren Zusammenhang mit dem Sprachbau (Sur
                        l’écriture alphabétique et ses rapports avec la structure du langage).
                        Mémoire lu à l’académie de Berlin, par M. Guillaume de Humboldt. In: Journal
                        Asiatique 5, S. 369–376</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <ab type="incipit">Ich glaube vor allem mir die Verzeihung Eur. Exzellenz dafür
                    erbitten zu müssen …</ab>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="feschulz">Schulz, Friedrich Eduard</persName>
               <date type="author" when="1824-12-25"/>
               <placeName key="Paris">Paris</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="wvh">Humboldt, Wilhelm von</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <handNotes>
            <handNote scribe="feschulz">Eigenhändig</handNote>
         </handNotes>
         <langUsage n="">
            <language ident="">Chinesisch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item n="name">FZ</item>
            <item n="date">3. Juni 2020</item>
            <item n="status">in Bearbeitung</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="Schulz/Schulz-WvH_1824_12_25/Coll.ling.fol.17_219.jpg"/>
      <graphic url="Schulz/Schulz-WvH_1824_12_25/Coll.ling.fol.17_220.jpg"/>
      <graphic url="Schulz/Schulz-WvH_1824_12_25/Coll.ling.fol.17_221.jpg"/>
      <graphic url="Schulz/Schulz-WvH_1824_12_25/Coll.ling.fol.17_222.jpg"/>
      <graphic url="Schulz/Schulz-WvH_1824_12_25/Coll.ling.fol.17_223.jpg"/>
      <graphic url="Schulz/Schulz-WvH_1824_12_25/Coll.ling.fol.17_224.jpg"/>
      <graphic url="Schulz/Schulz-WvH_1824_12_25/Coll.ling.fol.17_225.jpg"/>
      <graphic url="Schulz/Schulz-WvH_1824_12_25/Coll.ling.fol.17_226.jpg"/>
      <graphic url="Schulz/Schulz-WvH_1824_12_25/Coll.ling.fol.17_227.jpg"/>
      <graphic url="Schulz/Schulz-WvH_1824_12_25/Coll.ling.fol.17_228.jpg"/>
      <graphic url="Schulz/Schulz-WvH_1824_12_25/Coll.ling.fol.17_229.jpg"/>
      <graphic url="Schulz/Schulz-WvH_1824_12_25/Coll.ling.fol.17_230.jpg"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener>
               <pb n="87r"/>
               <salute>Hochzuverehrender Herr Baron,<lb/>Hochgebietender Herr
                        Staatsminister!</salute>
            </opener>
            <p>Ich glaube vor Allem mir die Verzeihung Ew. Excellenz dafür erbitten zu müßen,
                    daß ich Ihnen noch nicht früher meinen wärmsten Dank für die ausgezeichnete Güte
                    ausgesprochen habe, mit welcher Sie mich durch ein eigenes Schreiben zu beehren
                    die Gewogenheit hatten. Sicherlich konnte mich einer solchen Auszeichnung nur
                    die liebevolle Güte theilhaftig machen, mit welcher ich hier von <persName ref="avh">dem Bruder</persName> Ew. Excellenz beehrt zu werden so glücklich
                    bin. Der Werth, den ein solches Verhältnis für mich haben muß, Ew. Excellenz zu
                    berühren, würde unnöthig seyn. Ew. Excellenz werden, als Bruder, mehr als Alle,
                    den Mann zu würdigen wissen, um welchen wir Deutsche <del>uns</del>, selbst von
                    dem eitlen und misgünstigen Frankreich täglich recht von Herzen uns beneidet
                    sehen. Möchten Ew. Excellenz die Gewogenheit haben, es zu entschuldigen, wenn
                    ich, durch das Wohlwollen dieses <persName ref="avh">Ihren Herrn
                        Bruders</persName> nicht weniger, wie durch Ihre eigene Erlaubnis so kühn
                    gemacht, von Zeit zu Zeit mir die Freiheit nehme, bei Ihnen Einsichten in meine
                    Gebiete der Wissenschaft mir Belehrung zu suchen, in welchen ich nur bei wenigen
                    so viel Tiefe, neben <gap quantity="7" unit="chars"/> Anregung für mich, mir
                    versprechen dürfte, wie bei Ihnen.</p>
            <p>Es müßte mich ungemein für das Studium des Chinesischen freuen, daß gerade Sie
                    sich mit demselben zu beschäftigen unternommen haben. Wenige Sprachen möchten
                    sich, scheint es mir, nachweisen oder <pb n="87v"/> selbst nur denken laßen,
                    deren Verständniß und wahres Erfaßen mehr Aufmerksamkeit auf die allgemein
                    philosophische Betrachtungsweise der Sprachen <add>überhaupt</add> erforderte.
                    Täglich habe ich Gelegenheit, Leute zu beobachten, die bei allem Fleiße und
                    aller Ausdauer in diesem Studium kein Nachdenken über das, was eben nicht in
                    Grammatik und Wörterbuch steht, hinzubringen und sich zwar dann immerhin recht
                    viel Routine im Verstehen erwerben, nie aber auf völlige Sicherheit und
                    Festigkeit ihres Urtheils über einzelne die Chinesische Philologie betreffende
                    Punkte Anspruch machen können, ebenso wenig, wie ihnen je von dem Ganzen dieser
                    interessanten Sprache und namentlich von ihrem Verhältnis zu unserer Sprache,
                    eine irgend klare und haltbare Ansicht zustehen kann. Manches freilich mag sich,
                    auch wenn man das Chinesische dollmetscherartig behandelt, aus seinem Studium
                    gewinnen laßen; sicherlich aber nicht viel Tiefes. Verloren geht alsdann
                    insbesondere Alles, was sich für allgemeine Sprachforschung und für die
                    Darstellung der bald auseinander bald zusammen laufenden Wege daraus lernen
                    läßt, welche der menschliche Geist <add>von jeher</add> einschlug, um sein
                    Innres durch Sprache und Schrift, in Lauten und in Laut- oder
                    Anschauungsdarstellungen auszusprechen. Hierfür vor Allem laßen sich von
                    gründlicher Erforschung des Chinesischen treffliche Leistungen hoffen; und Ew.
                    Excellenz werden es nur Ihren eigenen Abhandlungen zuzuschreiben haben, wenn
                    jedermann von Ihnen hierfür Alles erwartet. Vielleicht dürften Ew. Excellenz in
                    diesem offenen Geständnis, welches von aller, ebensowohl mit der Achtung, die
                    ich Ihnen schuldig bin, wie mit meinem eigenen Charakter unverträglichen,
                    schmeichlerischen Complimentsucht entfernt ist, die Entschuldigung für die
                    Bemerkungen finden, welche ich <del>
                  <gap quantity="3" unit="chars"/>
               </del> über
                    manche in Ihrem Briefe ausgesprochene Zweifel Ihnen mitzutheilen so frei bin.
                    –</p>
            <p>Die <hi rend="underline">Unbestimmtheit</hi> des Chinesischen oder vielmehr
                    seiner Constructionen, von welcher Ew. Excellenz nicht ganz abzugehn zu wollen
                    scheinen, läßt sich, wie ich bei öfterem Nachdenken mich selbst überzeugt habe,
                    allerdings mit ungemein scheinbaren Gründen behaupten, nie aber, wie es mir
                    scheint, wirklich sich erweisen.</p>
            <p>Daß der Vorwurf derselben einzig und allein <add>auf</add> den <hi rend="antiqua">Kouwen</hi> gerichtet sey, den <hi rend="antiqua">Kouan hoa</hi>
               <pb n="88r"/> aber<note type="footnote" resp="editor">Ergänzt aus der
                        Kustode.</note> durchaus nicht treffen könne, da in diesem, wie jede Seite
                    jedes Romans zeigt, meist selbst die <add>fast</add> unnöthigsten
                    Redebestimmungen ausgedrückt sind, werde ich Ihnen weiter unten durch die
                    Analyse einiger in diesem Style verfaßten Stücke darzuthun versuchen. Ich darf
                    mich also jetzt nur auf den <hi rend="antiqua">Kouwen</hi> beschränken.</p>
            <p>Ein erster Satz, den ich hier glaube festhalten zu müßen und dessen öftere
                    Nichtbeachtung ich der <persName ref="jpabel">Rémusat</persName>’schen <bibl sameAs="5">Grammatik</bibl> zum Hauptvorwurf machen möchte, ist völlige
                    Abstraction von unseren grammatischen Terminologien und den an sie gebundenen
                    Ansichten, oder eine, fürs Chinesische, wie ich glaube, mehr als für irgend eine
                    andere Sprache unerläßlich nothwendige, blos auf die Beobachtung der allgemein
                    logischen Functionen unseres Geistes gegründete Schematologie – wenn ich mich
                    dieses Ausdrucks bedienen darf. Die strenge Gesetzmäßigkeit der Constructionen
                    des <hi rend="antiqua">Kouwen</hi> kommt denn nachher dieser Betrachtungsweise,
                    negativ, oder, alle, in der richtigen Aneinanderreihung der logischen Glieder
                    möglichen Irrthümer beseitigend, so sehr zu Hülfe, daß wir, Beides
                    zusammennehmend, in einer chinesischen Phrase wohl ebenso sicher, wie in der
                    irgend einer anderen Sprache, die wechselseitigen Beziehungen der einzelnen
                    Theile, aus denen sie besteht, richtig auffaßen und somit in dieser Sprache
                    ebenso denken können, wie das Volk in ihr denkt, das sie zu seiner eigenen sich
                    geschaffen hat. Daß dieß wirklich der Fall sey, davon wird man sich und anderen
                    nur durch eine sorgfältige, logische und grammatische Analyse einer jeden
                    einzelnen Phrase <add>von deren Verständnis es sich handelt,</add> Rechenschaft
                    geben können. Man wird dabei manches oft mehr <hi rend="underline">fühlen</hi>,
                    wie deutlich bezeichnen können. Es thut mir fast leid, daß ich diesen Ausdruck
                    gebrauchen muß; denn ich wünschte gar sehr aus Allem, wo nur logische Schärfe
                    gelten sollte, das Schwankende und Unbestimmte, welches in der Subjectivität des
                    Fühlens liegt, verbannt zu sehen. Allein zu bestimmte Erfahrung
                            <del>
                  <add>zwingt</add>
               </del>, die freilich mich wiederum nur in
                    Unvollkommenheit der Auffaßung oder der Verdeutlichung, von meiner Seite, liegen
                    könnte, zwingt mich zu diesem Geständniß.</p>
            <p>
               <pb n="88v"/> Eine Übersetzung dagegen, sey sie in ihrer Art noch so getreu, kann
                    für die vollkommen logisch richtige Auffaßung einer chinesischen Phrase, wie es
                    mir scheint, hinlängliche Bürgschaft leisten. Denn jede andere Sprache ist durch
                    die Natur ihrer <add>grammatischen</add> Formen gezwungen, Bestimmungen in
                    Stellen hineinzutragen, in welchen diese im <hi rend="antiqua">Kouwen</hi>,
                    sobald sie gleichgültig oder unnöthig sind, mangeln. Eben das Bestimmen des
                    Unbestimmten aber scheint mir fehlerhaft; wenigstens ist es im Verhältniß <subst>
                  <del>der</del>
                  <add>einer</add>
               </subst> Übersetzung zu ihrem Original immer Ungenauigkeit; wenn auch, wie
                    gesagt, hier eine unvermeidbare. Man muß sogar, glaube ich, behaupten, daß durch
                    jede Übersetzung in eine mit grammat. Formen versehene Sprache, der Charakter
                    des <hi rend="antiqua">Kouwen</hi>, der in meist gänzlicher Abwesenheit dieser
                    Formen besteht, von vornherein gänzlich verwischt und verändert wird. Soll
                    dieser Charakter einigermaßen erhalten werden, so muß die Übersetzung so viel
                    als möglich jene Abwesenheit der grammat. Formen selbst auszudrücken, namentlich
                    aber die Ergänzung derselben durch die Stellung, wo es nur irgend angeht,
                        <add>noch</add> zu nehmen suchen, was im Deutschen, wie ich finde, oft noch
                    ziemlich erträglich angeht. Die Fremdartigkeit und die abgebrochene Kürze,
                    welche für uns an mehr Ausführung Gewöhnte, eine so gestaltete Übersetzung haben
                    muß, scheint mir, so wenig sie auch, der Natur unserer Sprachen wegen, ganz den
                    Eindruck wiederholen kann, welchen der Chines. Text macht, sie scheint mir, sage
                    ich, dennoch bei weitem jeder Umschreibung vorgezogen werden zu müßen, welche
                    durch ihre, wenn man will, größere Deutlichkeit und Bestimmtheit immer Dinge in
                    den Text hineinträgt, die nicht darin stehen; wie zb schon <hi rend="antiqua">
                  <persName ref="jpabel">Rémusat</persName>s</hi>
               <bibl sameAs="1236">
                  <add>französ.</add> Übersetzung des <hi rend="antiqua">Tchoung young</hi>
               </bibl> zur Genüge beweisen kann.</p>
            <p>
               <pb n="89r"/> Allein, wozu dieß alles? beweist es denn nicht geradezu recht
                    auffallend die Unbestimmtheit des <hi rend="antiqua">Kouwen</hi>? Wenn man näher
                    und schärfer zusieht, glaube ich, keines wegs. Die vermeintliche Unbestimmtheit
                    dieses alten Styls läßt sich, nach meiner Ansicht, als eine dreifache
                    betrachten; als eine logische, grammatische und verbale. In jeder dieser 3
                    Hinsichten aber muß sie, scheint es mir, geläugnet werden.</p>
            <p>Für die ersten läßt sich das meiste, Scheinbare vorbringen. Nehmen wir dazu
                    irgend eine beliebige Phrase des <hi rend="antiqua">Kouwen</hi>; <subst>
                  <del>
                     <gap quantity="4" unit="chars"/>
                  </del>
                  <add>betrachten</add>
               </subst> wir ihn zb wenn er sagt:</p>
            <p>
               <foreign sameAs="zh">
                  <graphic rend="medium" url="Schulz/001.svg"/>
               </foreign> (<foreign sameAs="zh">
                  <hi rend="antiqua">ji ming ti</hi>
               </foreign>)</p>
            <p>Diese allerdings einen so ganz einfachen Satz bildenden Worte, wird man sagen,
                    sind in logischer, wie in grammatischer Hinsicht ungemein unbestimmt. Der Eine
                    wird übersetzen: <hi rend="antiqua">sol illustrat terram</hi>, während ein
                    Anderer <hi rend="antiqua">sol</hi>
               <subst>
                  <del type="fragment">
                     <hi rend="antiqua">illustrat</hi>
                  </del>
                  <add>
                     <hi rend="antiqua">illustravit</hi>
                  </add>
               </subst>, ein Dritter gar mit gleichem
                    Rechte in einer anderen Stelle <hi rend="antiqua">illustrabit</hi> setzen
                    dürfte; der anderen, doch immer eine feine Nuancirung des Gedankens mit sich
                    führenden, dabei noch möglichen Übersetzungen, wie zb <hi rend="antiqua">a sole
                        illustratur terra</hi> u.s.w., gar nicht einmal zu gedenken. Wenn in einem
                    so leichten Satze so viel <hi rend="underline">Willkühr</hi> den Übersetzern
                    gegeben ist, welchen Unfug mag sie erst in schwierigeren u verwickelten Stellen
                    dieses <hi rend="antiqua">vage</hi> Wesen des <hi rend="antiqua">Kouwen</hi>
                    anrichten laßen?</p>
            <p>Ich antworte: Sätze der Art haben im Chinesischen nie absolute, sondern immer nur
                    eine relative Unbestimmtheit; die wohl sehr seltene Fälle abgerechnet, wo der
                    Schriftsteller es darin vorsah, daß er seine Worte irrig für hinreichend hält,
                    um in seinen Lesern ganz bestimmt die<add>selben</add> Begriffsverbindungen
                        <add>hervorzurufen</add>, welche in seinem Geiste im Augenblicke des
                    Schreibens vorlagen und der Darstellung durch die Schrift sich entgegendrängten.
                    Die Sätze des <hi rend="antiqua">Kouwen</hi> sind nur, sagte ich, <hi rend="antiqua">relativ</hi> unbestimmt. Dh für Euch, die Ihr sie in eure
                    Sprachen übertragt, die mich dann, wie ich schon oben bemerkte, sogleich zwingen
                    alles darin zu verkehren oder wenigstens Dinge hineinzuschieben, die ebensowenig
                    in des Chinesen Idee, wie in seinem Ausdrucke liegen. Warum zb in dem
                    angeführten Satze nicht lieber ganz von unseren Sprachen abstrahirend, die Worte
                    so betrachten, wie wir sie uns in dem Geiste des Chinesen durch ihre Verbindung
                    Gedanken hervorrufend vorstellen müßen? was aber drücken sie alsdann anderes
                    aus, als die <hi rend="underline">Sonne</hi> in einem bestimmten Verhältniße zur
                        <hi rend="underline">Erde</hi> gedacht, welches Verhältnis durch den Begriff
                    des <hi rend="underline">Erleuchtens</hi> exponirt ist; – nichts weiter. Daß
                    dieses Verhältnis, welches ein doppeltes seyn könnte, grade hier <subst>
                  <del>
                     <gap quantity="3" unit="chars"/>
                  </del>
                  <add>von</add>
               </subst> Seiten der Sonne <pb n="89v"/>
               <add>als</add> ein actives <subst>
                  <del>ist</del>
                  <add>dargestellt werden soll</add>
               </subst>, dieß drückt ganz bestimmt, ohne
                    dem mindesten Zweifel Raum zu laßen, die Stellung aus; und dieß ist es, was ich
                    oben, ein Zuhülfekommen der Construction genannt habe. Nun aber, glaube ich, ist
                    unser Satz <hi rend="antiqua">absolut</hi>
               <subst>
                  <del type="fragment">best</del>
                  <add>bestimmt</add>
               </subst>; er giebt uns auch deutlich was im Geiste
                    dessen, der ihn aussprach, vorging. Von allem dem, was unsere Übersetzungen
                    hineintragen müßen, wie zb namentlich von Zeitbestimmung, hat der Chinese in
                    seinen Worten nichts gesagt, nichts sagen wollen; denn all dieß ist ihm in
                    dieser Ideenverbindung gleichgültig gewesen. Er würde es dagegen, wo er es
                    gewollt, oder wo <add>es</add> ihm um die Abwendung eines Misverständnißes
                    gegolten, sicherlich ausgedrückt haben; wie man sich davon häufig genug, selbst
                    aus dem, in wahrem Lapidarstyl abgefaßten <hi rend="antiqua">Chouking</hi>
                    überzeugen kann. So hat der <hi rend="antiqua">Kouwen</hi> also eine
                    beneidenswerthe Freiheit, neben den Mitteln sie, zu Gunsten größerer logischer
                    Bestimmung, überall, wo es gilt, zu beschränken. Sie nachzuahmen habe ich mir,
                    in vielen Fällen, kein beßeres Mittel ersinnen können, als unseren
                    Gedankenstrich, der ja zb oft genug unsere Aufmerksamkeit an einen bestimmten
                    Gegenstand bindet und anhält, welchen er ihn gleichsam als einen besonders und
                    etwas länger zu betrachtenden von den übrigen abtrennt; wodurch er denn unserem,
                    auf diese Art ganz mit einem solchen Gegenstande beschäftigten Geiste die
                    Freiheit läßt, eine gleich darauf folgende Bestimmung dem Gegenstande
                    beizulegen, auch ohne die, in solchen Fällen sonst in den Sprachen übliche
                    Vermittelung durch eine wörtlich ausgedrückte Copula; wie wenn wir sagen: Die
                    Rose – o wie schön! So ziehe ich es zb vor, die Worte, deren sich ein
                    chinesischer Schriftsteller, den Tao charakterisirend, bedient:</p>
            <p>
               <foreign sameAs="zh">
                  <graphic rend="medium" url="Schulz/002.svg"/>
               </foreign>
               <foreign sameAs="zh">
                  <hi rend="antiqua">nao pou ko tsi</hi>
               </foreign>
            </p>
            <p>
               <foreign sameAs="zh">
                  <graphic rend="medium" url="Schulz/003.svg"/>
               </foreign>
               <foreign sameAs="zh">
                  <hi rend="antiqua">chin pou ko tsé</hi>
               </foreign>.</p>
            <p>zu übersetzen: hoch – unbegränzbar; tief – unergründbar; wodurch mir, da schon
                    das Vorhergehende die Beziehung aller dieser Prädikate auf den <hi rend="antiqua">Tao</hi> klar macht, weit mehr die Begriffsbeziehungen
                        <add>des chines. Denkens</add> in ihrer <hi rend="antiqua">relativen</hi>
                    Unbestimmtheit treu dargestellt zu werden scheinen, als wenn ich eine der vielen
                    anderen Übersetzungen wählte, durch welche sich der Text mehr bestimmen, aber
                        <pb n="90r"/> auch<note type="footnote" resp="editor">Ergänzt aus der
                        Kustode.</note> mehr verwäßern ließe; wie: an Höhe, kann er nicht begränzt
                    werden; er ist so hoch, daß er etc.</p>
            <p>Daß der Vorwurf der zweiten Art von Unbestimmtheit – der grammatischen – den
                    kouwen nicht treffe, dieß zu zeigen, war, wie es mir scheint, eine der
                    Hauptaufgaben, welche die <hi rend="antiqua">Rémusat</hi>schen <bibl sameAs="5">
                  <hi rend="antiqua">élémens</hi>
               </bibl> zu behandeln hatten. Da alle <hi rend="antiqua">Kouwen</hi>sätze wenig wortreich und äußerst einfach sind, so
                    laßen sich fast alle, ohne irgend eine Ausnahme, <subst>
                  <del>die</del>
                  <add>wie</add>
               </subst> ich Ew. Excellenz, wenn ich nicht irre, schon früher bemerkt habe, auf
                    eine verhältnißmäßig nicht allzu große Zahl algebraischer Formeln ähnlicher
                    Schemata zurückführen; eine Erscheinung, welche man wohl für unmöglich halten
                    müßte, wenn der Charakter der <hi rend="antiqua">Kouwen</hi>construction nicht
                    größte Bestimmtheit wäre.</p>
            <p>Ew. Excellenz werden sich durch grammatische Schwierigkeiten, namentlich durch
                    den Mangel grammatischer Formen, im <hi rend="antiqua">Kouwen</hi> immer nur
                    alsdann aufgehalten gesehn haben, wenn Ihnen die Bedeutung eines oder einiger
                    Wörter nicht klar war, so daß Sie, das Subject etwa für ein Verbum nehmend, die
                    Construction nicht finden oder mit der angenommenen zu keinem vernünftigen Sinne
                    gelangen konnten. Natürlich, daß in solchen Fällen das Daseyn einer
                    grammatischen Form selbst für uns Europäer alle Ungewißheit hätte haben können.
                    Allein, da in diesen Stellen das Dunkel nur von dem Verstehen oder Misverstehen
                    eines Wortes abhängt, welches der Chinese oder der mit dießer Sprache Vertraute
                    sogleich in seinen üblichsten <unclear>Seiten</unclear> auffaßt, in
                    welchem <add>genommen</add> es in der den Fremden quälenden Stelle sogleich
                    völliges Licht giebt und in welchem es auch der Schriftsteller <add>selbst</add>
                    gebraucht hat; so, glaube ich, muß man dieß mehr als eine <hi rend="underline">verbale</hi> Schwierigkeit – wenn ich so sagen darf – betrachten, als es
                    für eine eigentlich grammatische ausgeben. Dem Chinesen hat dieß, uns allen
                    vielleicht dunkle, Wort seine bestimmte und übliche Bedeutung – bald als
                    Substantiv, bald als <hi rend="antiqua">Verbum</hi> etc. Er wendet es in diesen
                    an und eben ihre Üblichkeit ersetzt ihm die bestimmte grammat. Form durch die
                    bei uns jedes Wort als Substantivum, als <hi rend="antiqua">Verbum</hi> etc.
                    charakterisirt ist: Indem er es dann diesem gemäß construirt, fällt für den mit
                    der Sprache Vertrauten jetzt Un-<pb n="90v"/>
               <sic>Ungewißheit</sic> durchaus weg; wer aber kann es ihm verargen, daß er im
                    Bestimmtseyn <hi rend="underline">Überflüßiges</hi> vermeidet, oder, wenn er
                    diesen, welche, ihm Mangel an grammat. Formen vorwerfend in der Setzung
                    derselben nichts Überflüßiges, sondern nur Nothwendiges erblickend, wenn er sie
                    darauf aufmerksam machte, daß nur, weil ihnen selbst, in sonstiger
                    Sprachkenntniß nicht allein das Überflüßige, sondern selbst das Nothwendige
                    abgehe, sie einen Mangel in der oder jener bestimmten Stelle erblicken könnten?
                    Unschuldig mag zwar oft der Anfänger seyn, der, wenn das dickleibige Wörterbuch
                    die confuseste Maße aller möglichen Bedeutungen über ihn ausschüttet, bei dem
                    2<hi rend="superscript">
                  <hi rend="underline2">ten</hi>
               </hi> Worte für diejenige sich entschließen zu müßen glaubt, welche ihm zu
                    derjenigen, die er sich für das erste herausgewählt hat, am meisten zu paßen
                    scheint; der, wenn er dann noch bei ein paar der folgenden Wörter nach einem
                    ähnlichen Associationsspiele verfährt und mitunter die Construction ein wenig
                    danach modificirt, einen Sinn sich herauswürfelt, der dem lächelnden Könner auf
                    den ersten Blick als Unsinn erscheint – unschuldig mag er dabei – das
                    Constructionsverdrehen abgerechnet – immer seyn, allein bleibt er deßhalb
                    weniger ein Anfänger? Unglücklicherweise fängt man auch im Chinesischen
                    gewöhnlich gerade mit den Schriften die Erlernung der Sprache an, welche zwar
                    allerdings die Grundlage bilden, auf <subst>
                  <del>der</del>
                  <add>welcher</add>
               </subst> der <unclear>Koloß</unclear> der chinesischen Litteratur
                    aufgeführt, und das Muster, wonach fast alles in ihr geformt ist; – mit den <hi rend="antiqua">King’</hi>s und den <hi rend="antiqua">Sséchou</hi>,
                        <add>bei</add> deren Verständniß <add>man</add> fast auf jeder Seite
                        <add>mit den</add> größten historischen und philosophischen Schwierigkeiten
                    zu kämpfen hat; während eine Menge anderer, auch in sehr gutem <hi rend="antiqua">Kouwen</hi> geschriebener Werke, namentlich geschichtlicher,
                    wie zb das lesenswerthe Werk von <hi rend="antiqua">Se ma tsien</hi>, unserem
                    Ideenkreise näher und damit unserem Verständniß <add>weit</add> offener
                    liegen.</p>
            <p>Ich sehe fast nicht ohne Schrecken, daß ich es gewagt habe durch zwei <pb n="91r"/> volle<note type="footnote" resp="editor">Ergänzt aus der Kustode.</note>
                    Bogen, die Aufmerksamkeit Ew. Excellenz in Anspruch zu nehmen und vielleicht zu
                    ermüden; und dennoch bleiben gerade 2 der Hauptpunkte, über welche Ew. Excellenz
                    mir einige Fragen vorzulegen die Gewogenheit hatten, unerörtert. Ich meine die
                    chinesische Poesie und den <hi rend="antiqua">Kouan hoa</hi>. Wenn ich auch in
                    diesem Briefe, deßen Länge ich kaum bei Ew. Excellenz zu entschuldigen weiß, es
                    nicht mehr wagen darf, einige Bemerkungen über diese zwei Gegenstände Ew.
                    Excellenz gütiger Beurtheilung vorzulegen; so würde ich mich doch durch die
                    Erlaubniß, ein anderesmal sie Ew. Excellenz mittheilen zu dürfen, äußerst geehrt
                    fühlen. Namentlich dürfte es vielleicht Ew. Excellenz nicht unangenehm seyn,
                    durch eine etwas ausführliche Analyse eines größeren Abschnittes irgend eines
                    Romanes, von welchem hier Exemplare vorräthig sind, den äußersten Unterschied zu
                    bemerken, welcher zwischen dem alten und dem modernen Style statt findet;
                    welchen letzteren Ew. Excellenz alsdann gewiß selbst von allem und jedem
                    Vorwurfe der Unbestimmtheit freisprechen würden.</p>
            <p>Schließlich nehme ich mir noch die Freiheit, Ew. Excellenz für die Anzeige <bibl sameAs="688">Ihres <sic>
                     <hi rend="antiqua">mémoirés</hi>
                  </sic>
               </bibl>,
                    welche ganz in der Kürze im Asiat. Journal erscheinen wird, in gar vieler
                    Hinsicht um Nachsicht zu bitten. Es handelte sich hier, wie Ew Excellenz einsehn
                    werden, um nichts geringeres, als, eine ausführliche Abhandlung, voller eng mit
                    einander verbundener Gedanken, deren keinen man von dem anderen losreißen
                    sollte, in die Fatalität eines ganz engen Raumes hineinzuzwängen; eines Raumes,
                    den ich mir durch ein paar Vorbemerkungen, die mir in anderer Hinsicht nöthig
                    scheinen, noch mehr verengern müßte. Nur schmeichle ich mir bei dem Interesse
                    welches jene treffliche Arbeit von Anfang an für mich gehabt hat und bei dem
                    Vergnügen, welches mir die Beschäftigung mit derselben gewährt hat, vielleicht
                    weniger der Gefahr ausgesetzt gewesen zu seyn, dem Gang Ihrer Gedanken zu
                    verfallen, als jemand, der etwa nur flüchtig in Dinge hineinstöbert, welche
                    gründlich und vielseitig erforscht zu werden verlangen.</p>
            <closer>
               <salute>Genehmigen Ew. Excellenz die Versicherung der hochachtungsvollsten
                        Verehrung, mit welcher ich die Ehre habe zu seyn,<lb/>Ew.
                        Excellenz<lb/>gehorsamster Diener,</salute>
               <signed>
                  <hi rend="antiqua">Dr
                            Frd. Ed. Schulz.</hi>
               </signed>
               <lb/>
               <dateline>(<hi rend="antiqua">rue
                            Vivienne, hótel Vivienne</hi>.)<lb/>
                  <hi rend="antiqua">Paris</hi> 25 <hi rend="antiqua">Decb</hi>. 1824.</dateline>
               <lb/>
               <lb/>
               <pb n="91v + 92r vacat"/>
               <lb/>
               <pb n="92v"/>
               <address>
                  <addrLine>
                     <hi rend="antiqua">Á Son Excellence</hi>
                  </addrLine>
                  <addrLine>Monsieur Guillaume de Humboldt.</addrLine>
                  <addrLine>ministre d’état de <persName ref="fw3">S. M. le roi de
                                Prusse</persName>.</addrLine>
                  <addrLine>Berlin.</addrLine>
                  <addrLine>affranchie.</addrLine>
               </address>
               <lb/>
               <pb n="In Roter Tinte:"/> 8./4<lb/>
               <pb n="Stempel:"/>
               <gap quantity="2" unit="chars"/>AYÉ
                    PARIS</closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
