<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../WvH_Schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="wvh_letters">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Friedrich Eduard Schulz an Wilhelm von Humboldt, Frühjahr bis Spätherbst
                        1824<idno type="BBAW">466</idno>
            </title>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/135657458">Frank Zimmer</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/">Investigation</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/120492644">Jürgen Trabant</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/">Project administration</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/">Supervision</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1053159110">Ute Tintemann</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353">Lou Klappenbach</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-7447-4589">Sascha Grabsch</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Elise Hanrahan</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title>Wilhelm von Humboldt: Online-Edition der sprachwissenschaftlichen
                        Korrespondenz</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://www.bbaw.de"> Berlin-Brandenburgische Akademie der
                        Wissenschaften (BBAW) </ref>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"> Creative Commons
                        Attribution 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0) </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl type="orig">Grundlage der Edition: Ehem. Preußische Staatsbibliothek
                            zu Berlin, gegenwärtig in der Jagiellonen-Bibliothek Krakau, Coll. ling.
                            fol. 17, Bl. 85–86</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="print"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="KMV">S. 157f.</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="Mattson"/>
               </witness>
            </listWit>
            <listPerson type="mentioned">
               <person corresp="jpabel">
                  <persName>Abel-Rémusat, Jean-Pierre</persName>
               </person>
               <person corresp="wvh">
                  <persName>Humboldt, Wilhelm von</persName>
               </person>
               <person corresp="konfuzius">
                  <persName>Konfuzius</persName>
               </person>
            </listPerson>
            <listBibl type="mentioned">
               <bibl corresp="222">Humboldt, Wilhelm von (1825): Über das Entstehen der
                        grammatischen Formen und ihren Einfluß auf die Ideenentwicklung. Gelesen in
                        der Akademie der Wissenschaften am 17. Januar 1822. In: Abhandlungen der
                        historisch-philologischen Klasse der Königlichen Akademie der Wissenschaften
                        in Berlin aus den Jahren 1822 und 1823, S. 401–430 (Separatdruck 1824). –
                        Vgl. GS IV, S. 285–313</bibl>
               <bibl corresp="5">Abel-Rémusat, Jean-Pierre (1822): Eléments de la grammaire
                        chinoise ou principes généraux du Kou-Wen, ou style antique, et du
                        Kouan-Hoa, c’est-à-dire de la langue commune généralement usitée dans
                        l’empire chinois, Paris: L’Imprimérie Royale</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <ab type="incipit">Über eine das Chinesische betreffende Stelle …</ab>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="feschulz">Schulz, Friedrich Eduard</persName>
               <date type="editor" from="1824-05-22" to="1824-12-25">Frühjahr bis Spätherbst
                        1824</date>
               <placeName key="Paris">Paris</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="wvh">Humboldt, Wilhelm von</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <handNotes>
            <handNote scribe="feschulz">Eigenhändig</handNote>
         </handNotes>
         <langUsage n="">
            <language ident="zh">Chinesisch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item n="name">FZ</item>
            <item n="date">8. Juni 2020</item>
            <item n="status">in Bearbeitung</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="Schulz/Schulz–Wvh_Fruehjahr-Herbst_1824/Coll.ling.fol.17_215.jpg"/>
      <graphic url="Schulz/Schulz–Wvh_Fruehjahr-Herbst_1824/Coll.ling.fol.17_216.jpg"/>
      <graphic url="Schulz/Schulz–Wvh_Fruehjahr-Herbst_1824/Coll.ling.fol.17_217.jpg"/>
      <graphic url="Schulz/Schulz–Wvh_Fruehjahr-Herbst_1824/Coll.ling.fol.17_218.jpg"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <p>
               <pb n="85r"/> Über eine das Chinesische betreffende Stelle der <bibl sameAs="222">Abhandlung über das Entstehen der grammat. Formen u ihren Einfluß auf die
                        Ideenentwicklung. p. 27</bibl>
               <note type="footnote" resp="editor">Diese
                        Seiten sind keinem Brief zuzuweisen. Die Abhandlung "Über das Entstehen der
                        grammatischen Formen und ihren Einfluß auf die Ideenentwicklung", auf die
                        Schulz Bezug nimmt, erschien im Frühjahr 1824 als Separatdruck (siehe dazu
                        Leitzmann in GS 4, S. 439, mit Nennung u.a. des <ref type="link" target="721">Briefes</ref> an <persName ref="fgwelcker">Welcker</persName> vom <date when="1824-05-22">22. Mai 1824</date>).
                        Dass Schulz einen Sonderdruck vorliegen haben musste, erweist die angegebene
                        Seitenzahl (die Seite 27 des Separatdrucks entspricht den <hi rend="italic">Abhandlungen der historisch-philologischen Klasse der Königlichen
                            Akademie der Wissenschaften in Berlin aus den Jahren 1822 und 1823</hi>,
                        S. 427) und lässt sich aus einer Bemerkung <persName ref="avh">Alexander von
                            Humbold</persName>ts in <ref type="link" target="739">seinem Brief</ref>
                        vom <date when="1824-09-13">13. September 1824</date> annehmen ("Il se
                        trouverait très flatté de ton souvenir, tu pourrais lui adresser des
                        questions sur le chinois…"). Der Text wird vor <ref type="link" target="467">dem Brief</ref> vom <date when="1824-12-25">25. Dezember 1824</date> an
                        Humboldt abgegangen sein. In dem ganzen genannten Zeitraum hielt sich Schulz
                        in <placeName ref="Paris">Paris</placeName> auf, bevor er 1826 nach Persien
                        und in die Türkei reiste. [FZ]</note>
            </p>
            <p>Eine der Haupteigenschaften der von den Chinesen <foreign sameAs="zh">
                  <graphic rend="medium" url="Schulz/006.svg"/>
               </foreign>
               <hi rend="antiqua">
                  <hi rend="underline">
                     <foreign sameAs="zh">ku
                            wen</foreign>
                  </hi>
               </hi>, „<hi rend="underline">alter Styl</hi>“
                    genannten Ausdrucksweise ist allerdings <hi rend="underline">Kürze</hi>. Diese
                    herrscht, wenn auch in sehr bedeutend verschiedenen Graden, ebensowohl in dem,
                    was die Chinesen <foreign sameAs="zh">
                  <graphic rend="medium" url="Schulz/007.svg"/>
               </foreign>
               <foreign sameAs="zh">
                  <hi rend="antiqua">
                     <hi rend="underline">schang ku
                            wen</hi>
                  </hi>
               </foreign>, wie in dem, was sie <foreign sameAs="zh">
                  <graphic rend="medium" url="Schulz/008.svg"/>
               </foreign> und <foreign sameAs="zh">
                  <graphic rend="medium" url="Schulz/009.svg"/>
               </foreign>
                        (<foreign sameAs="zh">
                  <hi rend="antiqua">
                     <hi rend="underline">tschong ku
                                wen</hi>
                  </hi>
               </foreign> und <foreign sameAs="zh">
                  <hi rend="antiqua">
                     <hi rend="underline">hia ku wen</hi>
                  </hi>
               </foreign>) genannt haben,
                    oder, um wörtlich zu übersetzen, in dem <hi rend="underline">hochalten</hi> Styl
                    ebensowohl, (dh in den King’s und in einigen Inschriften des höchsten
                    Alterthums) wie in den <hi rend="underline">mittel-alten</hi> (in den Schriften
                    des <persName ref="konfuzius">Confucius</persName> u seiner Schule) und in den <hi rend="underline">niedrig-alten</hi> (dh <add>in der</add> in allen späteren historischen u
                    philosophischen Werken gebräuchlichen, der älteren klaßischen nachgeahmten,
                    freilich schon etwas gedehnteren, aber vom <hi rend="antiqua">
                  <hi rend="underline">kouan hoa</hi>
               </hi> doch noch sehr weit verschiedenen
                    Schreibart.)</p>
            <p>Diese Kürze, die hauptsächlich in dem fast gänzlichen Nichtvorhandenseyn eigener
                    grammat. Formen und Bestimmungen besteht, ist es, <del>was</del>, wie es mir
                    scheint, <add>was</add> mehr als alles andere, <del>was</del> dem <hi rend="antiqua">
                  <hi rend="underline">Ku wen</hi>
               </hi> den Vorwurf der
                    Unbestimmtheit und den Operationen seiner Erklärer und Übersetzer den des <hi rend="underline">Errathens</hi> zugezogen hat.</p>
            <p>Obgleich nun diese, im <hi rend="underline">hochalten Styl</hi> sicherlich auf
                    das äußerste, nur je erreich- und gedenkbare getriebene Kürze nur sehr selten
                    oder wenig <add>im <hi rend="underline">niedrigalten</hi>
               </add>, und selbst
                    schon weniger in dem <hi rend="underline">mittelalten</hi> Style stattfindet,
                    und man, wenn man wollte, durch die Nachweisung einer Menge ausdrücklicher
                    grammatischer Formen und Bezeichnungen in beiden, den Vorwurf <subst>
                  <del>des Errathens</del>
                  <add>der</add>
               </subst> Unbestimmtheit allein auf den ältesten <hi rend="antiqua">
                  <hi rend="underline">kou wen</hi>
               </hi>, also <add>auf</add> eine
                    verhältnißmäßig äußerst kleine Anzahl chinesischer Schriften zurückführen
                    könnte, so glaube ich, würde doch <pb n="85v"/> selbst dieß zuviel zugegeben und
                    dem Charakter jener ältesten Litteraturüberreste in mehrfacher Beziehung dadurch
                    zu nahe getreten seyn. Ich behaupte vielmehr, daß als eine zweite
                    Haupteigenschaft alles kou wen, folglich auch jedes ältesten, <hi rend="underline">vollkommene Klarheit und höchste Bestimmtheit </hi>zu
                    betrachten sind und daß eben durch die Vereinigung dieser, mit <add>jener</add>
                    durch keine nur erdenkliche Form oder Wendung einer anderen Sprache zu
                    übertreffenden <hi rend="underline">Kürze</hi>, der menschliche Geist eine ihm
                    zur höchsten Ehre gereichende Erscheinung aufgestellt hat. Dieß ist nun freilich
                    eine Behauptung, welche rein auf Erfahrung beruht und keinen anderen Beweis
                    zuläßt, als den der Hinweisung auf die im <hi rend="antiqua">Ku wen</hi> aus vorliegenden Schriften,
                    verbunden mit der, wie ich mich unter H <hi rend="antiqua">
                  <persName ref="jpabel">Abel Rémusat</persName>’s</hi> Anleitung unzähligemale
                    selbst überzeugen konnte, sehr leichten Darlegung deßen, daß gerade jene, beim
                    ersten Anblick oft verzweifelt scheinende Kürze, weit entfernt den Leser irgend
                    etwas <hi rend="underline">errathen</hi> zu laßen, <add>ihn</add> vielmehr
                    geradezu zwingt, für jedes Wort und Zeichen seine, ihm nur durch die Stellung
                    fixirt, <hi rend="underline">nothwendige</hi> Geltung <add>als Verbum, Subst.
                        Adjectivum u dglch.</add> heraus zu finden, welche denn immer die <hi rend="underline">einzige</hi> ist, deren Annahme streng philologisch sich
                    rechtfertigen läßt. Dem hier sehr richtig scheinenden Einwurfe dagegen : daß
                    doch immer in jenen Schriften eine Menge von Stellen unklar und vielleicht auf
                    ewig unverständlich bliebe : kann ich auf das leichteste mit der Bemerkung
                    entgegen treten, daß all dieß Unklare und Unverständliche durchaus nicht in der
                    Unbestimmtheit und Mangelhaftigkeit der <hi rend="underline">Sprachbezeichnung</hi>, sondern einzig u allein in hiervon ganz
                    unabhängigen Umständen zb in der Unvollständigkeit unserer lexikographischen
                    Kenntniße, in unserer Unbekanntschaft mit einer Menge <subst>
                  <del>darin</del>
                  <add>in jenen Stellen</add>
               </subst> berührter histor. Thatsachen u dgl., seinen Grund habe. –</p>
            <p>Zwar scheinen die Arbeiten mancher Missionäre, welche größtentheils
                        <del>zum</del> durchaus keinen, auf grammatische oder
                    allgemeinphilosophische Forschungen gerichteten Geist, zum Theil selbst nicht
                    einmal <add>auch nur</add> einigermaßen richtige Ansichten von irgend einer
                    einzelnen der ihnen geläufigen europäischen Sprachen, <pb n="86r"/> in deren
                    Formen sie nun sogleich das Chinesische hineinzwängten, zum Studium dieser
                    Sprache mitbrachten, <add>manche</add> ihrer Arbeiten, sage ich, scheinen
                    allerdings sehr für jenes behauptete <hi rend="underline">Errathen</hi> des
                    Sinnes der <hi rend="antiqua">Kou-wen</hi>schriften zu sprechen, und mehrere
                    ihrer Übersetzungen in der Hand, <subst>
                  <del>ließe sich</del>
                  <add>könnte man</add>
               </subst> füglich von <hi rend="antiqua">Kou wen</hi> behaupten, daß sich <subst>
                  <del>aus</del>
                  <add>bei</add>
               </subst> seinen Erzeugnißen alles Mögliche nach Belieben hierin oder heraus
                    verstehen laße. Aber von diesem Unfuge, der nothwendigen Folge routinenmäßiger
                    Erlernung einer Sprache, wie das Chinesische, darf, wie ich glaube, nach
                    Erscheinung der trefflichen <persName ref="jpabel">
                  <hi rend="antiqua">Rémusat</hi>
               </persName>’schen <bibl sameAs="5">
                  <hi rend="antiqua">Élemens</hi>
               </bibl> nicht mehr die Rede seyn; und ich bin überzeugt,
                        <persName ref="wvh">H. von Humboldt</persName> wird, wenn er von diesem
                    Werke geleitet, dem Studium der <hi rend="antiqua">Kouwen</hi>literatur seine
                    Aufmerksamkeit schenken will, mit Vergnügen zugestehen, daß der <add>harte</add>
                    Ausdruck des <hi rend="underline">Errathens</hi>
               <del>doch</del> jetzt <del>nicht mehr füglich</del> von dem Verständniß dieser
                    Schriften <add>nicht mehr füglich</add> angewandt werden könne. <persName ref="jpabel">H. <hi rend="antiqua">Abel Remusat</hi>
               </persName> wenigstens
                    wird den <bibl sameAs="222">in der angeführten Abhandlung</bibl> dem
                    Chinesischen gemachten Vorwurf sicherlich nicht zugeben und bei den, als Beweis
                    dafür aus <bibl sameAs="5">seinen <hi rend="antiqua">élémens</hi>
               </bibl> dort
                    angeführten Stellen, bemerken, daß er allerdings selbst in seiner Grammatik
                    aussprechen mußte, was ein unläugbares Factum ist, – daß nämlich ein jedes der
                    von den Missionären darum oft mit Bias verglichenen, Chinesischen Wörter alles
                    mögliche oder die Fähigkeit bald als Verbum, bald als <hi rend="antiqua">Substantivum</hi>, oder <hi rend="antiqua">Adjectivum</hi> oder <hi rend="antiqua">partikel</hi>
               <hi rend="antiqua">etc</hi>. aufzutreten, in sich trage – <add>nur wird er
                        hinzusetzen</add> daß er <del>aber</del> darum noch weit davon entfernt sey,
                    dem Chinesischen dieß als einen Vorwurf anzurechnen, indem er vielmehr durch
                    sein ganzes Werk hindurch zu zeigen gesucht, wie das aus jenem Factum vermuthete
                    Schwankende, Unsichere und Willkührliche im <hi rend="antiqua">Kou wen</hi> gar
                    nicht statt habe, sondern wie, wenn ich mich dieses Ausdrucks bedienen darf, die
                    Evolution der in einem einzelnen Worte eingefloßenen hier substantivischen, dort
                    adjectivischen oder verbalen etc. Geltungen, mit größter Sicherheit und nach
                    sehr fest bestimmten Gesetzen vor sich gehe.</p>
            <p>Diese, wie <persName ref="jpabel">
                  <hi rend="antiqua">Rémusat</hi>
               </persName>
                    zuerst <add>es</add> gezeigt hat und wie tausendfache Erfahrungen es bestätigen,
                    großentheils auf der Wortstellung beruhenden Gesetze sind so fest und so
                    unabänderlich, daß sich für die <pb n="86v"/> des <hi rend="antiqua">Kouwen</hi>
                    eine Art algebraischer Formeln aufstellen ließe, in welchen Buchstaben die
                    nothwendige Stelle des Subjects, des Objects, des Verbums u. s. w. bezeichneten
                    und so bestimmt angäben, welche eigenthümliche Rolle ein jedes Wort
                        <add>in</add> der Rede spiele, wodurch dann natürlich von selbst dem
                    Schwanken zwischen der Maße seiner verschiedenen grammat. Geltungen, deren es
                        <add>für sich genommen</add> fähig ist, ein Ende gemacht wird. Wie
                        <add>wir</add> zb wenn wir, in der einfachsten Satzform, die Stelle des
                    Subjects durch A, die des Verbums durch B und die des Objects durch C
                    bezeichnen, durch die, <subst>
                  <del>als</del>
                  <add>ein</add>
               </subst> unabänderliches Stellungsgesetz ausdrückende Formel</p>
            <p>A<lb/>B<lb/>C</p>
            <p>und ihre Anwendung auf die 3 Chinesischen, zusammenconstruirten Wörter</p>
            <p>
               <foreign sameAs="zh">
                  <graphic rend="big" url="Schulz/010.svg"/>
               </foreign>
               <foreign sameAs="zh">
                  <hi rend="antiqua">jin hao hiŏ</hi>
               </foreign>
            </p>
            <p>sogleich wissen, daß dieser Satz vernünftigerweise nur ausdrücken könne: <foreign sameAs="la">
                  <hi rend="antiqua">homo amat studium</hi>
               </foreign> wiewohl
                        <foreign sameAs="zh">
                  <graphic url="Schulz/011.svg"/>
               </foreign> außer
                        <foreign sameAs="la">
                  <hi rend="antiqua">homo</hi>
               </foreign>, ebensowohl
                        <foreign sameAs="la">
                  <hi rend="antiqua">humanus</hi>
               </foreign>, wie <foreign sameAs="la">
                  <hi rend="antiqua">hominem esse</hi>
               </foreign>, <foreign sameAs="la">
                  <hi rend="antiqua">humanum reddere</hi>
               </foreign> u.s.w.
                    bezeichnet, <foreign sameAs="zh">
                  <graphic url="Schulz/012.svg"/>
               </foreign> aber
                    <subst>
                  <del>
                     <gap quantity="3" unit="chars"/>
                  </del>
                  <add>in</add>
               </subst> einer Menge anderer Stellen <subst>
                  <del>
                     <gap quantity="3" unit="chars"/>
                  </del>
                  <add>eine</add>
               </subst> substantive,
                    oder adverbiale etc Bedeutung hat, bei welcher Analyse ich nun das bemerken muß,
                    daß ich der Kürze wegen amat gesagt und damit einen <hi rend="underline">Zeitbegriff</hi> in das entsprechende chines. Wort hineingetragen habe,
                    der, wie es mir scheint, eigentlich nicht darin enthalten ist, indem, wie ich
                    überzeugt bin, dasjenige was man überall Chines. <hi rend="antiqua">Verbum</hi>
                    genannt findet, bei der logischen Analyse <add>in den meisten Fällen</add>, wenn
                    man sich unserer Terminologie bedienen will, als ein bloßer Aorist oder als eine
                    bloße Verknüpfung der Copula mit dem Adjectiv ohne <hi rend="underline">alle
                        Zeitbestimmung</hi> zu betrachten ist.</p>
            <p>Gegen die Aufstellung solcher Buchstabenformeln möchte sich nun vieles, auf den
                    ersten Blick sehr Erhebliches <subst>
                  <del>anfechten</del>
                  <add>anführen</add>
               </subst> oder dieselbe <add>möchte</add> vielleicht nur für die allereinfachste,
                    der <add>alle</add> vollständig ausgesprochenen Theile eines Urtheils
                    enthaltenden Satzformen als zuläßig sich betrachten laßen; aber ich glaube
                    ebenso wohl jenes <unclear>
                  <add>hier</add>
               </unclear> bestätigen, wie dieser
                    Einschränkung, durch Nachweisung der Zuläßigkeit dieses Verfahrens für fast alle
                    chines. Sätze, zuvorkommen zu können.</p>
            <p>Nur wage ich es nicht im voraus zu vermuthen, ob Ausführungen der Art der gütigen
                    Nachsicht sich zu erfreuen haben dürften, welche ich durch das Ebengeschriebene
                    vielleicht allzulange in Anspruch zu nehmen mir erlaubt habe.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
