<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../WvH_Schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="wvh_letters">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Wilhelm von Humboldt an Jean François Champollion le jeune, 26.06.1824
                        (Ausfertigung)<idno type="BBAW">332</idno>
            </title>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/135657458">Frank Zimmer</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/">Investigation</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/120492644">Jürgen Trabant</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/">Project administration</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/">Supervision</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1053159110">Ute Tintemann</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353">Lou Klappenbach</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-7447-4589">Sascha Grabsch</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Elise Hanrahan</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title>Wilhelm von Humboldt: Online-Edition der sprachwissenschaftlichen Korrespondenz</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://www.bbaw.de">
                    Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)
                </ref>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">
                Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)
            </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl type="orig">Grundlage der Edition: Paris, BNF, Nouvelles Acquisitions
                            Françaises 20357, fol. 238–257 (Ausfertigung). – Ehem. Preußische
                            Staatsbibliothek zu Berlin, gegenwärtig in der Jagiellonen-Bibliothek
                            Krakau, Coll. ling. fol. 26, Bl. 116r–136v (Entwurf vom 16. Juni
                            1824)</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="print">Ideler 1841, App. XXXI, S. 59–75 + 8 Folgeseiten;
                            Messling 2008, S. 317–331</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="KMV"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="Mattson">Mattson 7407</bibl>
               </witness>
            </listWit>
            <listPerson type="mentioned">
               <person corresp="bjdacier">
                  <persName>Dacier, Bon Joseph</persName>
               </person>
               <person corresp="fw3">
                  <persName>Friedrich Wilhelm III., König von Preußen</persName>
               </person>
               <person corresp="avh">
                  <persName>Humboldt, Alexander von</persName>
               </person>
               <person corresp="manetho">
                  <persName>Manetho (ca. 3. Jh. v. Chr.)</persName>
               </person>
               <person corresp="jhminutoli">
                  <persName>Minutoli, Johann Heinrich Menu von</persName>
               </person>
               <person corresp="cniebuhr">
                  <persName>Niebuhr, Carsten</persName>
               </person>
               <person corresp="plutarch">
                  <persName>Plutarch</persName>
               </person>
               <person corresp="ehtoelken">
                  <persName>Toelken, Ernst Heinrich</persName>
               </person>
               <person corresp="mlacroze">
                  <persName>Veyssière de la Croze, Mathurin</persName>
               </person>
               <person corresp="tyoung">
                  <persName>Young, Thomas</persName>
               </person>
               <person corresp="gzoega">
                  <persName>Zoëga, Georg</persName>
               </person>
            </listPerson>
            <listBibl type="mentioned">
               <bibl corresp="76">Champollion, Jean-François (1822): Lettre à M. Dacier relative à
                    l’alphabet des hiéroglyphes phonétiques, Paris: Firmin Didot Père et
                    Fils</bibl>
               <bibl corresp="77">Champollion, Jean-François (1823): Panthéon égyptien, collection des
                    personnages mythologiques de l’ancienne Égypte, d’après les monuments, Paris:
                    Firmin Didot Père et Fils</bibl>
               <bibl corresp="78">Champollion, Jean-François (1824): Précis du système hieroglyphique
                    des anciens Égyptiens, T. 1–2, Paris: Imprimérie royale</bibl>
               <bibl corresp="106">Jomard, Edme François (Hrsg.) (1809–1828): Description de l’Égypte
                    ou recueil des observations et des recherches qui ont été faites en Égypte
                    pendant l’expédition de l’Armée Française publié par les ordres de Sa Majesté
                    l’empéreur Napoléon le Grand, 20 Bände, Paris: L’Imprimérie Impériale</bibl>
               <bibl corresp="1325">Minutoli, Heinrich Freiherr von (1824): Reise zum Tempel des
                    Jupiter Ammon in der Libyschen Wüste und nach Ober-Ägypten in den Jahren 1820
                    und 1821. Nach den Tagebüchern Sr. Excellenz herausgegeben und mit Beilagen
                    begleitet von Dr. E. H. Toelken, Berlin: August Rücker</bibl>
               <bibl corresp="1327">Niebuhr, Carsten (1774–1778): Reisebeschreibung nach Arabien und
                    andern umliegenden Ländern, 2 Bände, Kopenhagen: Nicolaus Möller</bibl>
               <bibl corresp="448">Veyssière de la Croze, Mathurin (1775): Lexicon aegyptiaco-latinum
                    ex veteribus illius linguae monumentis summo studio collectum et elaboratum a
                    Maturino Veyssiere La Croze. Quod in compendium redegit, ita ut nullae voces
                    aegytiacae, nullaeque earum significationes omitterentur, Christianus Scholtz.
                    Notulas quasdam et indices adjecit Carolus Godofredus Woide, Oxford: Clarendon
                    Press</bibl>
               <bibl corresp="468">Young, Thomas (1823): An Account of Some Recent Discoveries in
                    Hieroglyphical Literature and Egyptian Antiquities, London: John Murray</bibl>
               <bibl corresp="1328">Zoëga, Georg (1797): De origine et usu obeliscorum ad Pium Sextum
                    pontificem maximum auctore Georgio Zoega Dano, Rom: Lazzarini</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <ab type="incipit">L’accueil favorable que Vous avez bien voulu faire à un
                        mémoire Allemand que mon frère a pris la liberté de Vous communiquer,
                        …</ab>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="wvh">Humboldt, Wilhelm von</persName>
               <date type="author" when="1824-06-26"/>
               <placeName key="Tegel">Tegel</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="jfchampollion">Champollion le jeune, Jean-François</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref target="334" type="next">12.02.1825</ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <handNotes>
            <handNote scribe="wvh">Eigenhändig</handNote>
         </handNotes>
         <langUsage n="">
            <language ident="Egyd">Ägyptisch (Demotisch)</language>
            <language ident="Egyh">Ägyptisch (Hieratisch)</language>
            <language ident="Egyp">Ägyptische Hieroglyphen</language>
            <language ident="arb">Arabisch</language>
            <language ident="cop">Koptisch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item n="name">FZ</item>
            <item n="date">9. März 2020</item>
            <item n="status">in Bearbeitung</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="Champollion/WvH-Champollion_1824_06_26/Bl.1.jpg"/>
      <graphic url="Champollion/WvH-Champollion_1824_06_26/Bl.2.jpg"/>
      <graphic url="Champollion/WvH-Champollion_1824_06_26/Bl.3.jpg"/>
      <graphic url="Champollion/WvH-Champollion_1824_06_26/Bl.4.jpg"/>
      <graphic url="Champollion/WvH-Champollion_1824_06_26/Bl.5.jpg"/>
      <graphic url="Champollion/WvH-Champollion_1824_06_26/Bl.6.jpg"/>
      <graphic url="Champollion/WvH-Champollion_1824_06_26/Bl.7.jpg"/>
      <graphic url="Champollion/WvH-Champollion_1824_06_26/Bl.8.jpg"/>
      <graphic url="Champollion/WvH-Champollion_1824_06_26/Bl.9.jpg"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener>
               <pb n="238r"/>
               <salute>Monsieur,</salute>
            </opener>
            <p>L’accueil favorable que Vous avez bien voulû faire à un mémoire Allemand<note type="footnote" resp="editor">Dabei wird es sich um eine Abschrift der am
                            <date when="1824-03-08">8. März 1824</date> an der <orgName ref="3">Berliner Akademie</orgName> vorgetragenen Abhandlung "Ueber die
                        phonetischen Hieroglyphen des Herrn Champollion des jüngern" handeln, die
                        erstmals 1836 im Anhang des ersten Band des Kawi-Werkes (d.h. die Einleitung
                        mit dem Titel "Über die Verschiedenheit des menschlichen Sprachbaues und
                        ihrer Einfluss auf die geistige Entwickelung des Menschengeschlechts"), S.
                        463–491 erschien. Vgl. Messling 2008, S. 317 Anm. 5. [FZ]</note> que
                        <persName ref="avh">mon frère</persName> à pris la liberté de Vous
                    communiquer, m’encourage à Vous addresser cette lettre pour Vous demander des
                    éclaircissemens sur quelques passages de deux Manuscrits hieroglyphiques de la
                    collection de <persName ref="jhminutoli">M<hi rend="superscript">r</hi>. le
                        Comte de Minutoli</persName> dont <persName ref="fw3">S. M. le Roi de
                        Prusse</persName> a fait l’acquisition.</p>
            <p>Vous avez vû par mon mémoire, Monsieur, qu’il avoit pour but de répondre aux
                    objections qu’on auroit pû élever peut-être contre Votre explication de
                    l’écriture hieroglyphique, mais que j’avois crû nécessaire pour ce but même
                    d’exposer également mes propres doutes sur quelques points de Votre systême. Je
                    n’avois lû pour lors que <bibl sameAs="76">Votre lettre</bibl> à <persName ref="bjdacier">M<hi rend="superscript">r</hi>. Dacier</persName>. <bibl sameAs="78">L’ouvrage complet</bibl> dont Vous avez enrichi depuis l’étude de
                        l’<bibl sameAs="106">Antiquité Egyptienne</bibl>, &amp; que Vous eûtes la
                    bonté de m’envoyer, même avant sa publication, a entièrement dissipé ces doutes,
                    et il ne m’est resté que la satisfaction d’admirer une découverte à laquelle
                    Vous avez sû rattacher les vuës les plus intéressantes sur l’époque des
                    différentes constructions Egyptiennes, &amp; sur la marche de la civilisation en
                    Egypte et dans la partie de l’Afrique qui avoisine ce païs. Ce que Vous
                    établissez à cet égard dans <bibl sameAs="78">Votre Système hieroglyphique (p.
                        388–393.)</bibl> est, on ne peut pas plus, important, &amp; devra servir de
                    base à toute recherche sur les origines Egyptiennes. Il est seulement à desirer
                    que Vous puissiez parvenir bientôt, Monsieur, à donner tous les développemens
                    nécessaires à ces idées si neuves &amp; d’un si grand intérêt pour les études
                    historiques.</p>
            <p>Quelque vif que soit celui que ces recherches m’ont <pb n="238v"/> inspiré, je
                    suis fort éloigné de me flatter de pouvoir y concourir par de nouveaux
                    résultats. Je Vous prie, Monsieur, de croire, que je n’en ai nullement la
                    prétention, &amp; que si <subst>
                  <del>j’ai</del>
                  <add>je</add>
               </subst> hasarde dans cette lettre quelques conjectures sur des caractères ou
                    passages hieroglyphiques, mon but a été uniquement de les voir rectifiées par
                    Vos lumières. Je sens trop bien qu’il faut avoir consacré des années entières à
                    l’étude des Antiquités Egyptiennes pour y être tellement initié, qu’à la vue
                    d’un grouppe hieroglyphique, l’objet ou le mot qui peut s’y trouver caché, se
                    présente à l’imagination. Il faut encore, pour réussir dans ce déchiffrement
                    pénible &amp; difficile, être doué du talent de deviner avec facilité &amp; de
                    manière que cette opération périlleuse soit guidée par un tact sûr et une masse
                    de connaissances solides &amp; d’apperçûs ingénieux.</p>
            <p>Ce qui m’a engagé surtout à me rendre ces recherches plus familières, c’est
                    l’étude des langues en général à laquelle je me voue depuis longtemps. Les
                    questions sur la nature de l’Alphabet, ses rapports avec la langue parlée, son
                    invention &amp; sa propagation y sont du plus grand intérêt, &amp; ces mêmes
                    questions se présentent sous un nouveau point de vuë depuis la découverte du
                    systême de l’écriture hieroglyphique. J’ai désiré en même tems <sic>de’
                        examiner</sic> les monumens &amp; manuscrits Egyptiens qui sont dans ce
                    moment réunis à <placeName ref="Berlin">Berlin</placeName>, &amp; mon but en
                    prenant la liberté de Vous addresser cette lettre, Monsieur, est en grande
                    partie celui de Vous faire connaître plus particulièrement deux manuscrits du
                    genre de ceux qui furent, encore avant peu d’années, éstimés fort rares, puisque
                    les Editeurs de la <bibl sameAs="106">Déscription de l’Egypte</bibl> observent
                    que celui dont ils ont donné <bibl sameAs="106">(Ant. T. 2. pl. 15–72)</bibl> une
                    si belle copie, étoit au moins alors le seul qu’on possédoit &amp; connoissoit à
                        <placeName ref="Paris">Paris</placeName>.</p>
            <p>La collection que <persName ref="jhminutoli">M<hi rend="superscript">r</hi>. le
                        Comte de Minutoli</persName> a rapportée de son voyage en Egypte, &amp; qui
                    fait partie dans ce moment des collections Royales, renferme un assez grand
                    nombre de manuscrits en écriture hieroglyphique, hieratique et <pb n="239r"/>
                    démotique. Une partie considérable en est déroulée. Mais je n’en ai examiné plus
                    particulièrement que deux jusqu’ici qui ont attiré de préférence mon attention,
                    puisqu’ étant du même genre que celui publié dans la <bibl sameAs="106">Déscription de l’Egypte</bibl>, ils me mirent en étât de comparer trois
                    rituels funéraires ensemble. Ces Manuscrits sont écrits &amp; dessinés sur un
                    très-beau Papyrus, très-bien conservés &amp; d’une étendue considérable, mais
                    ils ne sont point coloriés, si l’on excepte les formules initiales peintes en
                    rouge dans l’un des deux. Je les désignerai par les lettres A. &amp; B. Le
                    Manuscrit A. est de la longueur de 15 pieds 2 pouces &amp; un quart; la largeur
                    en est de 11 pouces et un huitième. Le Manuscrit B. a 321. Colonnes d’écriture
                    hieroglyphique.</p>
            <p>J’ai réuni en trois paragraphes les questions que je desirerois de Vous proposer,
                    Monsieur, &amp; j’ai crû bien faire en notant sur des feuilles séparées, en
                    forme d’annexes, les grouppes hieroglyphiques<note type="footnote" resp="editor">Diese "Grouppes Hieroglyphiques" werden hier als <ref type="linkExt"
                       target="https://xmledit.bbaw.de/expath/apps/WvH/Brief?section=all&amp;id=332&amp;view=faksimile">Faksimiles</ref> wiedergegeben.</note> qu’il m’a semblé indispensable
                    de mettre en même tems sous Vos yeux. </p>
            <p> </p>
            <p>1.,<lb/>Sur le nom de l’Egyptien à la Momie duquel se rapportoit le Manuscrit
                    B.</p>
            <p>Le nom de cet individû est répété 116 fois dans ce Manuscrit, il est accompagné
                    114 fois de celui de s mère également défunte.</p>
            <p>En prenant l’ensemble des deux noms avec tout ce qui y appartient, on en trouve à
                    peu près 80 Variantes, c’est à dire 80 répétitions des eux noms dont aucune
                    n’est entièrement conforme à l’autre, si l’on tient exactement compte de tous
                    les changemens &amp; de toutes les transpositions et omissions de signes.</p>
            <p>Afin de connoître tous les sons &amp; tous les symboles qui entrent dans
                    l’écriture de ces deux noms quoiqu’ils n’y soyent pas marqués chaque fois que
                    ces noms reparoissent dans le Manuscrit, j’ai réuni sous le nr. 1. des grouppes
                    hieroglyphiques ci-joints tous les caractères qui se trouvent dans les
                    différentes variantes, en y ajoutant en meme tems leurs équivalens qui les
                    remplacent dans <pb n="239v"/> plusieurs. Cela m’a semblé nécessaire pour lire
                    exactement les noms propres, &amp; pour connoître la phrase entière qu’ils
                    forment. Le grouppe nr. 1. est à la vérité devenû par là en quelque façon un
                    grouppe idéal, puisqu’il ne paroit pas une seule fois dans le Manuscrit d’une
                    manière aussi complette; il n’en est cependant pas moins vrai. Car quoique p.e.
                    le 7<hi rend="superscript">
                  <hi rend="underline2">me</hi>
               </hi> signe du grouppe
                    ne <subst>
                  <del>s’y</del>
                  <add>se</add>
               </subst> trouve exprimé que cinq fois dans le nom du défunt, ces cinq fois
                    prouvent évidemment que ce nom termine par le son de ce signe, &amp; nom pas par
                    celui qui appartient au 6<hi rend="superscript">
                  <hi rend="underline2">me</hi>
               </hi> caractère, et que ce n’est que pas manière d’abbréviation
                    qu’il a été retranché dans les autres 111 répétitions du nom.</p>
            <p>Le nr. 2. des grouppes ci-joints présente la variante la plus ordinaire des deux
                    noms exactement comme elle se trouve dans le Manuscrit.</p>
            <p>J’ai divisé le grouppe entier d’après les idées qu’il énonce, en huit
                    parties.</p>
            <p>La première ne renferme que le grouppe symbolique d’Osiris. Le Manuscrit en donne
                    toutes les variantes enumérées dans le systême hieroglyphique.</p>
            <p>La seconde forme le nom du défunt. Il consiste en six lettres dont trois
                    certainement sont des voyelles, et expriment très-probablement le même son.</p>
            <p>Le premier signe est le nr. 56. de <bibl sameAs="78">Votre Alphabet</bibl>
               <note type="footnote" resp="editor">Die Tabelle mit dem Alphabet Champollions
                    findet sich eingebunden am Ende des zweiten Bandes des <bibl sameAs="78">
                     <hi rend="italic">Précis</hi>
                  </bibl> als Tafel A–K. [FZ]</note>, <foreign sameAs="cop">ⲕ</foreign>, qui dans le Dialecte Saitique pourroit aussi
                    être pris pour <foreign sameAs="cop">ⲭ</foreign>. Vous n’avez point donné
                    d’exemple de l’emploi de ce signe dans <bibl sameAs="78">Votre précis</bibl>.</p>
            <p>Il s’y trouve seulement dans les <bibl sameAs="78">nrs. 119. 120. &amp; 130. du
                        tabl. gén.</bibl>
               <note type="footnote" resp="editor">Der "Tableau Général
                        des signes et groupes hiéroglyphiques" befindet sich im zweiten Band des <hi rend="italic">Précis</hi>. [FZ]</note> où il est probablement symbolique
                    &amp; le même que celui que Vous citez nr. 308. Il paroit dans tous ces cas
                    annoncer des offrandes, ou dénoter quelqu’un qui a coutûme d’en faire aux Dieux
                    indiqués par les autres caractères auxquels celui ci est joint, à Toré &amp;
                    Phré (nr. 119.) à Saté &amp; Phré (nr. 120.) à Anubis (nr. 130.) Mais comme Vous
                    hésitez à l’expliquer (<bibl sameAs="78">Syst. hier. p. 196.</bibl>) je ne
                    voudrois pas hasarder de conjecture à cet égard.</p>
            <p>Si Vous n’avez point vû encore <bibl sameAs="1325">l’ouvrage</bibl> du <persName ref="jhminutoli">Comte de Minutoli</persName>, Vous y trouvez, Monsieur,
                    (pl. 14.) un prénom Royal où le titre ordinaire <hi rend="underline">chéri par
                        Amon-Ré</hi> est suivi des trois signes du nr. 64. des grouppes ci-joints
                    qu’il faudroit lire <pb n="240r"/>
               <foreign sameAs="cop">ⲕⲁⲛ</foreign> ou <foreign sameAs="cop">ⲕⲉⲛ</foreign>.</p>
            <p>J’ai réuni sous les nrs. 3–12. plusieurs grouppes hieroglyphiques desquels ce
                    caractère fait partie. Ils se trouvent dans les deux Papyrus de Berlin, mais
                    aussi pour la plupart dans le Manuscrit de Paris. (<bibl sameAs="106">Déscr. de
                        l’Egypte.</bibl>)</p>
            <p>En parlant de grouppes je dois Vous prévenir, Monsieur, que j’ai tâché d’analyser
                    les deux Manuscrits de Berlin de manière que j’ai toujours cherché des réunions
                    de caractères qui, en se retrouvant dans la même série ensemble, sont précédés
                    &amp; suivis de signes différens dans les différens passages. J’ai crû remarquer
                    que Vous employez le même procédé, &amp; cette méthode me semble être la seule
                    par laquelle on pourra parvenir peu à peu à séparer les mots pour ces déterminer
                    ensuite la valeur. En comparant deux Manuscrits ensemble on obtient à la vérité
                    des phrases entières qui quelquefois sont fort longues, mais les grouppes plus
                    étendûs peuvent être réduits a de plus petits, &amp; on obtient surtout ceux qui
                    semblent devoir former des mots ou même des syllabes, en comparant les différens
                    passages d’un même Manuscrit. Il me semble, qu’en poursuivant cette méthode avec
                    une grande attention &amp; persévérance, on parviendroit à dresser un catalogue
                    de mots hieroglyphiques, même avant que d’en connoitre la signification, &amp;
                    cela ne seroit guères inutile. </p>
            <p>Parmi les grouppes nr. 3–12. ceux qui en premier lieu ont attiré mon attention,
                    sont nrs. 6–10. qui renferment les caractères de <hi rend="underline">demeure</hi>, <hi rend="underline">habitation</hi>.</p>
            <p>Je prendrai à cette occasion la liberté de Vous soumettre un doute sur
                    l’explication que Vous donnez, Monsieur, des signes du <add>nr.</add> 278. de
                        <bibl sameAs="78">Votre tableau général</bibl>. Vous les nommez figuratifs.
                        (<bibl sameAs="78">Explic. des planches. p. 32. Syst. p. 348. 349.</bibl>)
                    Mais peut-on bien appeller figuratif un caractère qui ne rend en aucune manière
                    la figure de l’objèt ? Il me semble que les deux signes peuvent très-bien être
                    pris phonétiquement, ainsi que les signes du nr. 280. de <bibl sameAs="78">Votre
                        tableau gén.</bibl> Ils donnent très-naturellement la prononciation de
                    l’Adverbe <foreign sameAs="cop">ⲧⲁⲓ</foreign>, ici, dont le sens s’adapte
                    parfaitement à l’emploi qui est fait de ces deux caractères. Leur signification
                    reste la même que celle que Vous leur attribuez. Si le segment de sphère se
                    trouve seul, comme dans les nrs. 282–284. de <bibl sameAs="78">Votre tabl.
                        gén.</bibl> cela se fait par abbréviation. Le caractère figuratif: <hi rend="underline">maison</hi>, <hi rend="underline">habitation</hi> peut
                    accompagner ce mot on manquer, le sens reste toujours le même: <hi rend="underline">ici est</hi>, <hi rend="underline">se trouve</hi> cet.</p>
            <p>
               <pb n="240v"/> Les nrs. 6–10. des grouppes ci-joints sont pris de la partie des
                    manuscrits funéraires (<bibl sameAs="106">Déscr. de l’Eg.</bibl> pl. 72. col.
                        34–14.)<note type="footnote" resp="editor">Die von Humboldt konsultierten
                        Tafeln der <hi rend="italic">Déscription de l’Egypte</hi> befinden sich im
                        2. Band der Planches, erschienen 1812. [FZ]</note> qui se distinque par la
                    régularité de sa disposition, et dont toutes ces phrases doivent avoir une
                    structure égale, puisqu’elles commencent constamment par les mêmes caractères
                    (nr. 49. des grouppes ci-joints) renfermant toujours dans leur milieu le
                    caractère nr. 50. des grouppes ci-joints suivi de la lettre <hi rend="underline">m</hi>, <hi rend="underline">manifesté</hi>, <hi rend="underline">engendré
                        par</hi>, &amp; terminent par une série de signes précédés par le signe <hi rend="underline">balance</hi> (nr. 51. des grouppes ci-joints)</p>
            <p>J’ai soigneusement examiné, surtout dans cette partie, la conformité des deux
                    Manuscrits de Berlin avec celui dont la <bibl sameAs="106">Déscription de
                        l’Egypte</bibl> donne le fac-simile. Le Manuscrit B. rend ce passage dans
                    la même étendue &amp; dans le même ordre que celui de Paris. Il y a dans l’un
                    &amp; dans l’autre exactement 42. phrases qui commencent par la plume &amp; par
                    la figure qui porte sa main gauche à la tête. Le Manuscrit A. ne donne que les
                    phrases de la partie supérieure des colonnes de la pl. 72. de la <bibl sameAs="106">Déscr. de l’Egypte</bibl>, &amp; il faut croire que l’Auteur de
                    ce Manuscrit a eû pour ces retrancher les autres, des raisons qui nous sont
                    inconnus àprésent. On peut toutefois en conclure que, si ces phrases ne sont pas
                    des formules entièrement détachées, mais qu’il existe une certaine liaison
                    entr’elles, il faut lire d’abord toutes celles de la partie supérieure des
                    colonnes de la droite à la gauche, &amp; revenir après à la partie inférieure de
                    la colonne qui est la première à main droite. Une autre omission semble devoir
                    être attribuée uniquement à la négligence <subst>
                  <del>du</del>
                  <add>de</add>
               </subst> l’écrivain. Car après avoir transcrit fidèlement des formules de la
                    partie supérieure des <bibl sameAs="106">col. 34–17. de la pl. 72.</bibl>
                    jusqu’au signe <hi rend="underline">balance</hi> incl. il omet les hieroglyphes
                    (nr. 52. des grouppes ci-joints) qui suivent ce caractère, ainsi que toute la
                    partie supérieure de la Col. 16. et celle de la col. 15. jusqu’au signe <hi rend="underline">balance</hi>, passe immédiatement aux hieroglyphes (nr. 53.
                    des grouppes ci-joints) de la col. 15. &amp; donne ainsi le reste de cette
                    partie du Manuscrit. Il omet par conséquente les formules des <bibl sameAs="106">Colonnes 16. &amp; 15. de la planche 72</bibl>.</p>
            <p>Ce qui peut-être n’est pas une simple inadvertance, c’est que deux formules de ce
                    même Manuscrit, commençant par la plume &amp; la figure qui porte la main à la
                    tête, consistent en trois parties de manière que première phrase de la formule
                    n’est pas suivie, comme cela est généralement le cas, par une, mais pas deux
                    phrases, précédées chacune du signe <hi rend="underline">balance</hi>. Après la
                    formule qui répond à la partie supérieure de <bibl sameAs="106">la col. 23. de la
                        pl. 72.</bibl> vient le grouppe hieroglyphique ci-joint nr. 15. &amp; après
                    la formule qui correspond avec la partie supérieure de la <bibl sameAs="106">col.
                        22. de la pl. 72.</bibl> suit le grouppe ci-joint nr. 16. et puis celui qui
                    est <pb n="241r"/> conforme au même de <bibl sameAs="106">la col. 22. de la pl.
                        72.</bibl>
            </p>
            <p>Dans les passages qui sont précédées par le signe <hi rend="underline">balance</hi> le Manuscrit B. offre également des transpositions
                    singulières, mais seulement dans ceux de la partie inférieure des colonnes de la
                        <bibl sameAs="106">pl. 72</bibl>. A la place de la phrase de la col. 34. se
                    trouve une différente en partie conforme à la même de la partie supérieure de la
                    col. 32. Celle de la colonne <subst>
                  <del>33</del>
                  <add>34</add>
               </subst>. passe à la phrase commerçant par la plume &amp; la
                    figure connue de la partie inférieure de la col. 33. &amp; ainsi jusqu’à la col.
                    24. qui est conforme dans les deux Manuscrits. Dans le reste des formules il n’y
                    a d’autres transpositions que dans les col. 16. &amp;. 17. dont les phrases
                    précédées par le signe <hi rend="underline">balance</hi> de la partie inférieure
                    sont échangées de manière que celle de la col. 16. suit la phrase qui à la
                    partie inférieure de la colonne 17. commence par la plume &amp; la figure, &amp;
                    vice versa.</p>
            <p>Voilà ce qui est pour le nombre &amp; l’ordre de ces formules dans les trois
                    Manuscrits. Ler conformité du reste est fort grande, &amp; pour Vous en donner
                    une idée plus précise, monsieur, j’ai copié d’après les deux Manuscrits (nr. 13.
                    des grouppes ci-joints) la formule qui est celle de la partie supérieure de
                        <bibl sameAs="106">la col. 25. de la pl. 72</bibl>. Ce n’est que dans <bibl sameAs="106">les col. 15. &amp; 14. de la pl. 72. part. inf.</bibl> qu’on
                    rencontre une différence essentielle. Vous trouvez ci-joints (nr. 14. α &amp; β)
                        <del>ci-joint</del> une copie de ces passages d’après le Manuscrit B. Vous
                    observez, Monsieur, que les caractères notés a. répondent exactement à <bibl sameAs="106">la col. 16. (part. inf.) de la pl. 72.</bibl> &amp; que ceux
                    notés b. pourroient être pris pour homophones avec les mêmes de la <bibl sameAs="106">pl. 72.</bibl> si l’ordre n’en étoit pas différent.</p>
            <p>Cet ordre semble cependant varier quelquefois sans altérer pour cela le sens. Les
                    signes de <bibl sameAs="106">la col. 16. de la pl. 72.</bibl> que je viens de
                    citer, <hi rend="underline">t</hi>, <hi rend="underline">p</hi>, <hi rend="underline">h</hi>, se trouvent exactement de même dans le Manuscrit de
                    Berlin. Il semble néanmoins qu’ils indiquent le Dieu <foreign sameAs="cop">ⲡⲧϩ</foreign> quoiqu’ils doivent évidemment être lus <foreign sameAs="cop">ⲧⲡϩ</foreign>. Les Manuscrits de Berlin donnent très-souvent
                    ce nom de cette manière, &amp; ce qui me conferme dans l’idée que ces deux
                    écritures sont identiques, c’est que dans le nr. 13. des grouppes ci-joints un
                    des Manuscrits donne la leçon inverse, tandisque les deux autres ont celle
                    qu’exige l’ordre de la prononciation. Comme cependant Vous n’avez pas fait
                    mention de cette irrégularité dans <bibl sameAs="78">Votre précis</bibl>,
                    Monsieur, je serois charmé d’apprendre quelle est Votre opinion à cet égard? Il
                    ne seroit pas impossible du reste que la nature même de l’écriture
                    hieroglyphique &amp; l’usage de signes symboliques &amp; figuratifs eussent
                    contribué à <add>faire</add> regarder l’hieroglyphe d’un nom ou d’un mot plutôt
                    comme un tableau entier, que comme une série de lettres qu’il faut épeler
                    d’après <pb n="241v"/> l’ordre dans lequel elles sont écrites.</p>
            <p>Le Manuscrit B. pourroit servir à remplier presque les lacunes et échancrures du
                    Manuscrit de la <bibl sameAs="106">Déscription de Egypte</bibl> dans cette
                    partie. Mais je suis sur qu’on possède àprésent à <placeName ref="Paris">Paris</placeName> d’autres Manuscrits également propres à cet usage. J’ai
                    donc crû inutile de Vous envoyer, Monsieur, une copie de ces passages.</p>
            <p>La partie des Manuscrits funéraires dont je viens de parler, me semble en former
                    une des plus remarquables, &amp; qui se prêtent le plus facilement au
                    déchiffrement.</p>
            <p>Vous avez très-bien expliqué, Monsieur, le signe <hi rend="underline">manifeste</hi> dont <persName ref="tyoung">M<hi rend="superscript">r</hi>.
                        Young</persName> avoit également déjà deviné à peu près le sens. Mais
                    j’eusse desiré que pour ceux qui sont moins profondement versés dans la langue
                    Copte, Vous eussiez donné une explication plus précise du mot <foreign sameAs="cop">ϩⲣⲧ</foreign> ou <foreign sameAs="cop">ⲓⲣⲧ</foreign> par
                    lequel Vous traduisez ce caractère. Je ne trouve point ce mot dans <bibl sameAs="448">le Dictionnaire</bibl> de <persName ref="mlacroze">La
                        Croze</persName>, et j’ignore même, si Vous prenez le <foreign sameAs="cop">ⲧ</foreign> final par une lettre radicale de ce verbe, ou
                    seulement pour le <foreign sameAs="cop">ⲧ</foreign> qui s’ajoute quelquefois
                    aux verbes Coptes, ou même pour appartenant à la terminaison participiale
                        <foreign sameAs="cop">ⲟⲩⲧ</foreign> ou <foreign sameAs="cop">ⲉⲓⲧ</foreign>. Dans ces derniers cas le primitif seroit <foreign sameAs="cop">ⲉⲣ</foreign>, <foreign sameAs="cop">ⲓⲣⲓ</foreign>, <hi rend="underline">être</hi>, <hi rend="underline">faire</hi>. Mais il existe
                    peut-être un verbe de cette nature, dont le Dictionnaire ne rend pas compte,
                    &amp; qui par une métaphore fort facile à saisir, pourroit avoir rapport à
                        <foreign sameAs="cop">ϩⲣⲁ</foreign>, <hi rend="underline">visage</hi>, <hi rend="underline">face</hi>.</p>
            <p>Je desirerois vivement de savoir ce que Vous pensez, Monsieur, des caractères
                    initiaux, la plume jointe à la figure qui porte la main à la tête, ainsi que du
                    signe <hi rend="underline">balance</hi>. Quant au dernier je ne saurois rien
                    alléguer pour le déchiffrer aussi facilement par conjecture, à moins qu’il ne
                    soit identique avec le caractère nr. 121. (<foreign sameAs="cop">ⲟⲩ</foreign>,
                        <foreign sameAs="cop">ϥ</foreign>) de <bibl sameAs="78">Votre
                        Alphabet</bibl>, et désigne par manière d’abbréviation un mot commençant
                    par cette lettre. Mais les premiers de ces caracteres qui sont un <hi rend="underline">s</hi> placé après une voyelle, ne pourroient-ils pas
                    répondre à l’adverbe Copte <foreign sameAs="cop">ⲓⲥ</foreign> ou <foreign sameAs="cop">ⲉⲓⲥ</foreign>, <foreign sameAs="la">ecce</foreign>, voilà,
                    plus unsité dans le Copte vulgaire sous la forme composée de <foreign sameAs="cop">ϩⲏⲡⲡⲉ ⲓⲥ</foreign>? Ce qui me fait attacher quelque prix à
                    cette explication, c’est que ces signes, formant le mot initial de beaucoup de
                    phrases différentes, doivent presque nécessairement être une interjection ou un
                    mot semblable à cette autre formule initiale que Vous avez si bien expliquées
                    dans <bibl sameAs="78">Votre pl. VI. nr. 8.</bibl>
               <note type="footnote" resp="editor">Im ersten Band des <bibl sameAs="78">
                     <hi rend="italic">Précis</hi>
                  </bibl> neben S. 80. [FZ]</note> où la simple plume
                    tient aussi lieu de diphthongue. La circonstance que la lettre <hi rend="underline">s</hi> dans ces phrases est toujours désignée par le même
                    caractère, tient peut-être au geste de la petite figure qui paroit indiquer une
                    acclamation douloureuse. Car Vous avez très-bien observé, Monsieur, que les
                    Egyptiens dans le choix des caractères homophones regarderoient <pb n="242r"/> à
                    la nature particulière du signe plus analogue à tel emploi qu’à un autre.</p>
            <p>En supposant homophones les signes qui dans les colonnes qui dans ces différens
                    Manuscrits répondent l’une à l’autre, occupent la même place, il faut croire
                    que<lb/>1., les nrs. 9. 10. 6.<lb/>2., et les nrs. 54. et 7. des grouppes
                    ci-joints <lb/>expriment la même idée.</p>
            <p>Il est encore à remarquer que dans tous ces passages ces signes sont précédés par
                    le nom du Dieu Phtah qui dans le Manuscrit B. se trouve aussi dans les deux
                    formules où dans ce Manuscrit et dans celui de la <bibl sameAs="106">Déscr. de
                        l’Eg.</bibl> (pl. 72. col. 15. 14. &amp; Manuscrit B. col. 155. 156.) les
                    signes qui précèdent le caractère <hi rend="underline">manifesté</hi> sont les
                    mêmes, tandisque ceux qui le suivent, diffèrent. Il est vrai que ce nom manque
                    dans ces deux endroits dans le Manuscrit de Paris, mais il faut presque croire
                    qu’il y a été simplement omis par inadvertance, car si le signe <hi rend="underline">manifesté</hi> indique l’idée de l’origine, il n’est guères
                    probable qu’on assigne au même individû une double issue.</p>
            <p>Le signe de la 145<hi rend="superscript">
                  <hi rend="underline2">me</hi>
               </hi> col.
                    du Manuscrit B. (nr. 6. des grouppes ci-joints) est trop petit pour que j’aye pû
                    le distinguer bien clairement, mais il m’a semblé être le même que le 5<hi rend="superscript">
                  <hi rend="underline2">me</hi>
               </hi> caractère de la partie
                    inférieure de le 15<hi rend="superscript">
                  <hi rend="underline2">me</hi>
               </hi>
                    col. de <bibl sameAs="106">la pl. 72. de la Déscr. de l’Egypte</bibl>. Il diffère
                    presqu’ insensiblement dans sa forme <bibl sameAs="106">pl. 75. col. 121. 112.
                        111. 82.</bibl> &amp; dans le Manuscrit A. il m’a semblé représenter une
                    tête en profil. Je le retrouve dans cette même forme dans <bibl sameAs="78">Votre
                        Précis</bibl> pl. XI. nr. 2. 3.<note type="footnote" resp="editor">Im ersten Band
                        des <hi rend="italic">Précis</hi> neben S. 206. [FZ]</note> mais Vous n’en
                    donnez point l’explication (p. 208. 209.) J’ai crû d’abord reconnoître dans ce
                    signe le <bibl sameAs="78">nr. 53. de Votre Alphabet</bibl>, <foreign sameAs="cop">ⲕ</foreign>. Mais j’ai été frappé de trouver dans le
                    Mansucrit B. (col. 44.) un grouppe qui je crois devoir lire <hi rend="underline">Haroeri</hi>, écrit de la manière notée nr. 55. des grouppes ci-joints. Ce
                    signe paroit donc dans cet endroit, comme aussi dans le nr. 6. comparé avec le
                    nr. 9. des grouppes ci-joints, être homophone avec le cercle ayant un point au
                    milieu &amp; représentant le disque solaire. Il se pourroit cependant aussi que
                    ce que je prends ici pour un signe particulier, ne fût que ce même disque
                    solaire très-mal formé.</p>
            <p>Je desirerois aussi beaucoup d’apprendre, Monsieur, si je me trompe en croyant
                    que le cercle strié que Vous déclarez p. 69. du <bibl sameAs="78">Précis</bibl>
                    être un <foreign sameAs="cop">ⲟⲩ</foreign>, est souvent remplacé par les
                    signes de la roue désignant <hi rend="underline">contrée</hi>, &amp; par le
                    disque solaire, ou les remplace plutôt lui-même?</p>
            <p>Il existe un grouppe que revient très-fréquemment dans ces manus-<pb n="242v"/>crits funéraires, que Vous pourrez voir dans la <bibl sameAs="106">Déscription
                        de l’Egypte</bibl> pl. 74. col. 120. au commencement, 5–10<hi rend="superscript">
                  <hi rend="underline2">me</hi>
               </hi> signe. Or j’ai trouvé
                    souvent dans les deux Manuscrits de Berlin à la place du cercle strié de ce
                    grouppe le signe contrée ou le cercle ayant un point au milieu. J’ai rencontré
                    de même le cercle strié dans un autre grouppe également fréquent, noté nr. 56.
                    des grouppes ci-joints. Il faudroit donc soigneusement distinguer les cas où les
                    caractères <hi rend="underline">contrée</hi> &amp; <hi rend="underline">disque
                        solaire</hi> ont passé sous le roseau de l’écrivain à celui du cercle strié,
                    et où ce dernier est employé dans sa signification primitive de la diphthongue
                        <foreign sameAs="cop">ⲟⲩ</foreign>. J’ai aussi trouvé dans les Manuscrits
                    de Berlin un cercle traversé par une seule ligne (nr. 57. des grouppes
                    ci-joints) &amp; fait d’une manière si soigneuse qu’on a de la peine à croire
                    que ce soit par erreur. La col. 44. de la pl. 72. (signe antepenultième) de la
                        <bibl sameAs="106">Déscr. de l’Egypte</bibl> offre un signe approchant de
                    cette forme.</p>
            <p>Ce qui me semble indiqué par les passages précités, c’est que <bibl sameAs="78">la
                        lettre 57. col. 2. de Votre Alphabet</bibl>, ⲕ, suivi d’une voyelle ou,
                    seule, exprime un mot à elle seule. Car dans tous ces passages entrent les idées
                    de <hi rend="underline">Phtah</hi>, <hi rend="underline">habitation</hi> &amp;
                        <hi rend="underline">contrée</hi> entre lesquelles cette syllabe seule est
                    placée de sorte qu’elle ne semble pas indiquer un second nom propre, mais plutôt
                    un mot de la langue. Si le disque solaire &amp; le petit signe indistinct (nr.
                    6. des grouppes ci-joints) expriment ici des <hi rend="underline">r</hi>, ce son
                    ne doit pas être essentiel à la phrase écrite, puisqu’il manque dans l’un des
                    Manuscrits. Il est encore à remarquer que le Manuscrit de Paris qui a le disque
                    solaire, n’a point le signe <hi rend="underline">contrée</hi> que présentent les
                    deux autres. Seroit-ce peut-être, puisque l’un est remplacé quelquefois par
                    l’autre?</p>
            <p>Ce qui me fait croire surtout que la syllabe qui se trouve nr. 7. des grouppes
                    ci-joints à coté du signe figuratif <hi rend="underline">habitation</hi>, forme
                    un mot à elle seule, c’est qu’elle est placée souvent, comme ici, de manière
                    qu’elle ne sauroit se lier ni <subst>
                  <del>avec</del>
                  <add>
                     <sic>a</sic>
                  </add>
               </subst> ce qui précède, ni <subst>
                  <del>avec</del>
                  <add>à</add>
               </subst> ce qui suit. C’est ainsi que <bibl sameAs="106">col. 37. pl. 73. de la
                        Déscr. de l’Egypte</bibl> elle <del>est</del> se trouve entre les mots <hi rend="underline">soutien de l’Egypte</hi> &amp; le signe figuratif d’un
                    Dieu, et <bibl sameAs="106">col. 32. pl. 73.</bibl> entre le nom de <hi rend="underline">Haroeri</hi> &amp; le signe figuratif du défunt dans une
                    phrase qui dit évidemment <hi rend="underline">le défunt chéri par Osiris</hi> .
                    . <hi rend="superscript">
                  <foreign sameAs="cop">ⲕⲓ</foreign>
               </hi> . . <hi rend="underline">par Haroeri</hi>. <bibl sameAs="106">Col. 33. pl. 73.</bibl>
                    il est également immédiatement suivi du caractère figuratif <hi rend="underline">homme</hi>, &amp; précédé par un signe qui revient très-souvent à lui seul,
                    &amp; auquel il ne sauroit appartenir. <bibl sameAs="106">Col. 70. pl. 75.</bibl>
                    cette syllabe est entre le signe figuratif <hi rend="underline">dieu</hi> &amp;
                    le caractère symbolique <hi rend="underline">ciel</hi> suivi d’un taureau. Le
                    même grouppe se trouve dans le Manuscrit B. avec la différence seulement que le
                    caractère <bibl sameAs="78">nr. 56 de Votre Alphabet</bibl> a un petit trait
                    après lui, &amp; aussi là la lettre nr. 56. ne se lie avec <pb n="243r"/> rien
                    qui précède, puisqu’elle commence la phrase. Le grouppe se trouve de la même
                    manière dans le Manuscrit A. (Tableaux.). <bibl sameAs="106">Col. 16. pl.
                        72.</bibl> la syllabe en question est suivie du caractère <hi rend="underline">monde</hi> (<bibl sameAs="78">Syst. hier. tabl. gén. nr.
                        233.</bibl>) et ce grouppe revient très-fréquemment. Dans ce passage je
                    n’oserois décider, si les signes qui précèdent la lettre 56. en sont separés par
                    leur sens ou non? Mais il y a lieu à le croire, puisque dans un passage du Man.
                    A. ce groupe suit immédiatement le signe figuratif <hi rend="underline">dieu</hi>. (Div. I. col. 38.)<note type="footnote" resp="editor">Dieser
                        Verweis bezieht sich auf Humboldts Arbeit zum Papyrus A in Berlin: Coll.
                        ling. fol. 27, Bl. 10r. [FZ]</note> Il est fort remarquable que dans les
                        <bibl sameAs="106">col. 23. pl. 75. &amp; col. 39. pl. 73. de la Déscription
                        de l’Egypte</bibl> on voit au lieu du petit trait le signe du lituus. (Voy.
                    nr. 5. des groupes ci-joints) Il est claire par là que la syllabe peut se
                    prononcer <foreign sameAs="cop">ⲕⲱ</foreign>, ainsi que d’après <bibl sameAs="78">Votre précis</bibl> (p. 87.) <foreign sameAs="cop">ⲕⲉ</foreign>,
                        <foreign sameAs="cop">ⲕⲓ</foreign>, <foreign sameAs="cop">ⲕⲏ</foreign>
                    &amp; d’après <bibl sameAs="78">Votre Alphabet</bibl> (nr. 11.) <foreign sameAs="cop">ⲕⲁ</foreign>. Je la trouve encore terminée par un segment de
                    sphère, mais dans un passage <sic>ou</sic> je crois que ce signe indique le sexe
                    de la figure qui le suit immédiatement. Comme le Manuscrit de Paris (<bibl sameAs="106">Déscr. de l’Eg. pl. 72. col. 34. in fine</bibl>) est defectueux à
                    cet endroit, je l’ai copié nr. 17. des groupes ci-joints d’après le Man. B. </p>
            <p>Si j’osais émettre une conjecture, je croirois trouver dans ces signes les verbes
                    Coptes <foreign sameAs="cop">ⲕⲉⲧ</foreign>, <foreign sameAs="cop">ⲕⲏⲧ</foreign>, <foreign sameAs="cop">ⲕⲟⲧ</foreign>, <foreign sameAs="cop">ⲕⲱⲧ</foreign>, <hi rend="underline">
                  <foreign sameAs="la">aedificare</foreign>
               </hi>, <hi rend="underline">
                  <foreign sameAs="la">condere</foreign>
               </hi>, ou plutôt le verbe qu’on peut, il me semble,
                    regarder comme leur primitif <foreign sameAs="cop">ⲭⲁ</foreign>, <foreign sameAs="cop">ⲭⲏ</foreign>, <foreign sameAs="cop">ⲭⲱ</foreign>, Dial.
                    Sahid. <foreign sameAs="cop">ⲕⲁⲁ</foreign>, <foreign sameAs="cop">ⲕⲱ</foreign>, <hi rend="underline">
                  <foreign sameAs="la">ponere</foreign>
               </hi>. Le <foreign sameAs="cop">ⲧ</foreign> final ne
                    sauroit s’opposer à cette interprétation. Il termine souvent les verbes Coptes
                    sans appartenir à leur racine, &amp; les idées de <hi rend="underline">placer</hi>, <hi rend="underline">fonder</hi> et celles <hi rend="underline">d’être</hi> &amp; <hi rend="underline">de rester</hi> se
                    confondent d’avantage dans ces deux verbes que les Lexicographes ne voudroient
                    le permettre en assignant p.e. à <foreign sameAs="cop">ⲭⲱ</foreign> seulement
                    la signification de <hi rend="underline">
                  <foreign sameAs="la">ponere</foreign>
               </hi>, à <foreign sameAs="cop">ⲭⲏ</foreign> celle d’<hi rend="underline">
                  <foreign sameAs="la">esse</foreign>
               </hi>. Le verbe
                    substantif de la langue Arabe semble être le même mot. Cette signification
                    paroit convenir à tous les passages ci-dessus cités dans lesquels il est
                    question d’un place, d’un local, région, ciel, monde, &amp; d’un rapport entre
                    un homme &amp; un Dieu. Car être fondé, placé, construit, créé par une divinité,
                    c’est bien être protégé &amp; adopté par elle. </p>
            <p>Il s’entend naturellement que dans d’autres passages cette même syllabe ⲕⲓ peut
                    faire partie d’un autre mot. </p>
            <p>J’ai déjà trop fatigué Votre patience, Monsieur, par m’étendre encore sur les
                    nrs. 4. 8. &amp; 12. des grouppes ci-joints. Mon but est simplement d’obtenir de
                    Vos bontés des éclaircissemens sur un caractère de l’emploi duquel je manquois
                    d’exemples jusqu’ici, &amp; j’ai crû Vous faciliter la peine de me les donner en
                    réunissant plusieurs grouppes d’hieroglyphes dont elle fait partie. </p>
            <p>Les lettres 3. 5. 7. du nr. 1. des grouppes ci-joints sont évidemment des
                    voyelles auxquelles, quoique ce signe puisse en représenter différentes, il
                    faudra pourtant dans ce même nom assigner le <pb n="243v"/> même son à ce qu’il
                    me semble. </p>
            <p>Le 6<hi rend="superscript">
                  <hi rend="underline2">me</hi>
               </hi> signe m’arrête
                    entièrement dans la lecture du nom du défunt, puisque sa signification m’est
                    tout à fait inconnue. <bibl sameAs="78">Votre Précis</bibl>, Monsieur, renferme
                    un seul caractère qui lui ressemble. Il se trouve au <bibl sameAs="78">nr. 125 de
                        Votre tabl. gén.</bibl> Vous l’expliquez par <hi rend="underline">i</hi>
                        (<bibl sameAs="78">p. 179.</bibl>) Mais l’oiseau dont je parle ici, n’est non
                    seulement différent pour sa forme, mais paroit aussi plutôt exprimer une
                    consonne, puisqu’il se trouve placé entre deux voyelles. </p>
            <p>Il y a dans les trois Manuscrits deux figures d’oiseaux qui en tenant les ailes
                    élevées, ont une certaine ressemblance. Je veux dire celle dont je parle ici,
                    &amp; qui est représentée dans la <bibl sameAs="106">Descr. de l’Egypte</bibl>
                    pl. 75. col. 65. 21. pl. 74. col. 22. pl. 73. col. 55. 24. pl. 72. col. 34. 31.
                    27. &amp; un autre oiseau que Vous trouverez dans la <bibl sameAs="106">Déscr. de
                        l’Egypte</bibl> pl. 75. col. 76. 21. pl. 74. col. 19. 18. 16. 15. 11. pl.
                    73. col. 39. 38. 19. pl. 72. col. 44. 17. </p>
            <p>La première de ces figures a partout le bec visiblement ouvert, le corps trappû,
                    la queue composée de petites plumes, &amp; représente de la manière la plus
                    caractéristique un oiseau aquatique qui, en poussant des cris &amp; en battant
                    des aîles, est au moment de s’élever de l’eau, ou de s’enfuir en nageant avec
                    précipitation. Le Man. B. le présente quelquefois debout, se tenant sur ses
                    pieds, &amp; quelquefois sans jambes. Mais la bouche béante &amp; la forme du
                    corps &amp; de la queue le distinguent aussi dans cette position. L’autre oiseau
                    est toujours debout, &amp; bat simplement des ailes. </p>
            <p>J’ai hésité longtems à décider, si ces deux oiseaux ne sont pas peut-être le même
                    signe tracé avec des contours plus ou moins fugitives. Mais comme la différence
                    des deux figures est constante, &amp; comme je n’ai jamais trouvé que
                        <add>dans</add> des passages homophones l’une passât à la place de l’autre,
                    je crois pouvoir supposer que ce sont là deux caractères de signification
                    différente. Celui de <bibl sameAs="78">Votre Précis</bibl> ressemblé davantage au
                    dernier. </p>
            <p>Il y a un troisième oiseau qui a des plumes pendantes au cou, &amp; qui revient
                    très-fréquemment dans les trois Manuscrits (<bibl sameAs="106">Déscr. de
                        l’Eg.</bibl> pl. 73. col. 93. &amp; sous une figure différente col. 128.)
                    Je l’ai rencontré dans un grouppe où il pourroit être pris pour homophone d˚un
                    des deux dont je viens de parler. Mais un examen plus mûr m’a prouvé que ce
                    seroit porter un jugement pour le moins précipité. Le grouppe en question (nr.
                    18. ci-joint) semble au contraire repondre à deux mots dont le dernier diffère
                    dans les deux passages. Le grouppe de l’oiseau ayant des plumes au cou suivi de
                    la petite ligne perpendiculaire revient souvent dans les Manuscrits, &amp; je me
                    tromperois fort, s’il ne formoit pas un mot à lui seul, &amp; même s’il
                    n’indiquait pas le nom de quelque divinité. Il est fréquemment placé de manière
                    à ne pas pouvoir se lier ni <subst>
                  <del>avec</del>
                  <add>
                     <sic>a les</sic>
                  </add>
               </subst> signes qui le précèdent, ni <del>avec</del> aux qui viennent après lui.
                    Le nr. 19. des grouppes ci-<pb n="244r"/>joints réunit les trois oiseaux
                    mentionnés ici, tracés de manière à ne pouvoir guères être confondûs. </p>
            <p>Je crois ne pas devoir passer sous silence non plus ici l’oiseau qui, en battant
                    des ailes, semble prendre de la nourriture d’une corbeille ou d’un vase
                    semblable. (<bibl sameAs="106">Déscr. de l’Eg.</bibl> p. 73. col. 128.) </p>
            <p>Le Manuscrit de la <bibl sameAs="106">Déscr. de l’Egypte</bibl> représente (pl.
                    74. Col. 76.) deux oiseaux qui battent des ailes, et qui sont assis sur des
                    vases tels que Vous les donnés, Monsieur, dans Votre tableau général comme
                    exprimant l’idée de <hi rend="underline">seigneur</hi>. Le rapprochement de ce
                    passage et du passage parallèle du Man. A. m’a parû remarquable à faire. Je
                    joins à ces deux passages encore un troisième où les deux oiseaux sont suivis
                    des noms d’Isis, Horus &amp; Amset. (nr. 24. 25. des grouppes ci-joints)</p>
            <p>L’oiseau figuré <bibl sameAs="78">nr. 55. de Votre Alphabet</bibl> ressemble pour
                    sa posture à l’oiseau <subst>
                  <del>à</del>
                  <add>au</add>
               </subst> bec ouvert. Mais il n’a ni ce signe caractéristique, ni les ailes
                    battantes. </p>
            <p>J’ignore donc complettement quel son il faut attribuer à ce signe et me borne à
                    indiquer (nr. 20. 21. des grouppes ci-joints) deux combinaisons de caractères
                    dans lesquelles il entre. </p>
            <p>La 8<hi rend="superscript">
                  <hi rend="underline2">me</hi>
               </hi> signe du nr. 1. des
                    grouppes ci-joints, le caractère figuratif <hi rend="underline">homme</hi>, ne
                    donne lieu à aucune observation particulière; mais je voudrois Vous soumettre
                    quelques questions à l’égard de ce signe, Monsieur. </p>
            <p>Comme la figure humaine reparoit dans des attitudes très-différentes dans les
                    Hieroglyphes, est-ce exclusivement celle dans laquelle un bras est étendû et
                    l’autre appuyé sur la hanche, qui sert à désigner figurativement un homme? </p>
            <p>Cette figure dans cette attitude a-t-elle exclusivement ce sens, ou est-elle
                    placée aussi quelquefois phonétiquement, en signifiant <hi rend="italic">s</hi>,
                    comme celle qui porte une main à la tête? </p>
            <p>Vous trouverez ci-joint (nr. 22. 23.) deux grouppes qui m’ont conduit à cette
                    idée. Je n’oserois cependant rien décider là-dessus, puisque je me suis
                    convaincu qu’on peut très-facilement être induit en erreur sur les signes qui
                    semblent homophones, sans l’être réellement. </p>
            <p>Dans <bibl sameAs="78">Votre planche XI. nr. 4. p. 209.</bibl> Vous expliquez,
                    Monsieur, une figure assise, tenant un fléau ou fouet en main, simplement par
                        <foreign sameAs="cop">ⲣⲱⲙⲉ</foreign>. Mais le fouet n’indique-t-il pas
                    toujours un dieu, ou, vouloit-on exprimer de cette manière que le défunt, comme
                    tel, étoit regardé comme une divinité, puisqu’en effet à une place déterminée
                    des tableaux des Manuscrits funéraires qui manque à celui de la <bibl sameAs="106">Déscr. de l’Egypte</bibl> pl. 72. mais qui se trouve dans le Manuscrit
                    hieratique pl. 70. on vient leur offrir des offrandes? </p>
            <p>La 4<hi rend="superscript">
                  <hi rend="underline2">me</hi>
               </hi> &amp; 8<hi rend="superscript">
                  <hi rend="underline2">me</hi>
               </hi> partie du nr. 1. des
                    grouppes ci-joints renferment les signes de décès, ainsi que <bibl sameAs="78">Votre Précis</bibl> (tabl. gén. nr. <pb n="244v"/> 450.) les présente.
                    Mais on trouve dans quelques passages après ces signes un grouppe de plus formé
                    par la ligne perpendiculaire qui termine enbas par un ovale ou un cercle, par
                    l’oiseau <bibl sameAs="78">nr. 35. de Votre Alphabet</bibl>, et par l’homme
                    portant la main gauche à la tête, ou plutôt par ces deux derniers signes
                    seulement. Car il est visible que le trait perpendiculaire fait encore partie de
                    ceux qui précèdent, auxquels dans ce cas il manque constamment. Ce grouppe est
                    évidemment phonétique, puisqu’on trouve aussi à la place de l’oiseau, son signe
                    homophone, le lituus qui dans plusieurs passages du Manuscrit B. (où cependant
                    ce groupe n’est pas précédé par le nom du défunt, mais seulement par la ligne
                    perpendiculaire) se joint, en formant un signe composé, à la figure de l’homme.
                    (nr. 26. des groupes ci-joints) Le nom du défunt est suivi dans un passage de ce
                    Manuscrit par le lituus seul (<bibl sameAs="78">nr. 36. de l’Alphabet
                        hier.</bibl>) après lequel vient immédiatement le nom de la mère du défunt,
                    &amp; la même chose se trouve dans un autre passage après le nom de cette
                    dernière. Ce lituus ou <hi rend="italic">o</hi> est aussi toujours précédé par
                    la ligne perpendiculaire qui appartient aux signes du décès, et il ne me semble
                    être qu’une abréviation du grouppe de l’oiseau avec la figure qui porte la main
                    à la tête, <hi rend="underline">os</hi>. </p>
            <p>Le Man. A. n’a jamais ces signes à la suite du nom du défunt &amp; de ses
                    parens.</p>
            <p>Dans le Manuscrit de la <bibl sameAs="106">Déscr. de l’Egypte</bibl> ils se
                    trouvent terminant la mention faite du défunt pl. 74. col. 43. Dans un autre
                    passage le nom de la mère du défunt (pl. 75. col. 42.) est suivi d’un oiseau
                        (<bibl sameAs="78">nr. 35. de l’Alphabet hier.</bibl>) qui pourroit être une
                    abbréviation, comme le lituus du Man. B. Mais ce caractère peut aussi se lier <subst>
                  <del>avec</del>
                  <add>
                     <sic>a les</sic>
                  </add>
               </subst> autres qui le suivent. Car ce qui me fait prendre le lituus du Man. B.
                    positivement pour une abbréviation, c’est qu’il se trouve une fois entre les
                    noms du défunt &amp; de sa mère où il est impossible qu’il se lie <subst>
                  <del>a</del>
                  <add>avec</add>
               </subst> ce qui vient après lui. </p>
            <p>Je n’ai pas besoin de répéter que je ne parle ici de ces deux signes, l’oiseau
                    &amp; la figure portant la main à sa tête, qu’en autant qu’ils sont précédés de
                    la ligne perpendiculaire qui annonce l’idée de la mort. Car du reste ils forment
                    la syllabe <hi rend="underline">os</hi> qui peut appartenir à beaucoup d’autres
                    mots. </p>
            <p>Vous n’avez point expliqué phonétiquement, Monsieur, le <bibl sameAs="78">groupe
                        450. de Votre Tableau général</bibl> dont les premiers trois signes se
                    liroient d’ailleurs tout naturellement <foreign sameAs="cop">ⲥⲧⲁ</foreign> ou
                        <foreign sameAs="cop">ⲥⲁⲧⲁ</foreign> ou de quelqu’ autre manière selon
                    l’insertion des voyelles. Il me paroit aussi résulter nécessairement des moyens
                    de déchiffrement qu’on peut appliquer aux hieroglyphes &amp; de notre
                    connoissance peu étendue de l’ancienne langue Egyptienne qu’on puisse dans
                    certains cas assigner un sens à un grouppe phonétique sans connoître <pb n="245r"/> pour cela son expression précise dans la langue parlée.</p>
            <p>Je n’ose donc décider, si la ligne qui porte un cercle à son extrémité
                    inférieure, qui est quelquefois perpendiculaire, mais plus souvent
                    horizontalement couchée, et qui ressemble à une rame ou peut-être à un
                    instrument de labourage, est ou n’est pas un signe phonétique.</p>
            <p>Ce qui m’a frappé c’est que dans un groupe de signes (nr. 27. des groupes
                    ci-joints) qu’on rencontre plusieurs fois dans le Man. B. il se trouve dans un
                    passage à la place de ce signe un caractère qui paroit être le <bibl sameAs="78">nr. 29. de Votre Alphabet</bibl>. L’avant-dernier signe du <bibl sameAs="78">groupe 8. de Votre planche VI.</bibl> a aussi souvent dans le Man. B. la
                    forme notée nr. 58. des groupes ci-joints toute approchante de la ligne
                    perpendiculaire ou horizontale. </p>
            <p>Ce signe reparoit aussi sans les autres signes du décès &amp; sans les lettres
                        <hi rend="underline">os</hi> dans d’autres groupes dont je me bornerai à
                    citer celui des col. 99. 58. 56. de la pl. 72. &amp; de la col. 77. de la pl.
                    73. de la <bibl sameAs="106">déscr. de l’Eg.</bibl> &amp; un autre du Man. A.
                    (nr. 28. des groupes ci-joints<supplied cert="high">)</supplied>.</p>
            <p>Réunie à la syllabe <hi rend="underline">os</hi>, réprésentée par l’oiseau ou le
                    lituus, &amp; par la figure qui porte la main à la tête, la ligne terminant par
                    un ovale ou un cercle se trouve pour la plupart à la suite des autres signes de
                    décès, cela n’est cependant pas toujours le cas. Il est aussi quelquefois dénué
                    de ces signes tant dans le Manuscrit de la <bibl sameAs="106">Déscr. de
                        l’Egypte</bibl> (pl. 72. col. 23.) que dans le Papyrus B. (nr. 30. des
                    groupes ci-joints)</p>
            <p>L’emploi le plus fréquant de ce groupe semble pourtant être celui où il est
                    précédé par les signes qu’on pourrait lire <foreign sameAs="cop">ⲥⲁⲧⲁ</foreign>. </p>
            <p>Il y a dans le Manuscrit de Paris (<bibl sameAs="106">Déscr. de l’Eg.</bibl> p.
                    74. col. 120–66.) un passage très-long qui est partagé en 10 sections commençant
                    chacune par les signes de la plume &amp; de la figure qui porte la main à la
                    tête, et ayant après ces caractères <del>la</del> constamment la formule
                    suivante; </p>
            <p>1., le caractère symbolique du dieu Thot,<lb/>2., deux sceptres affrontés suivis
                    de signes du décès,<lb/>3., le caractère symbolique d’Osiris,<lb/>4., un groupe
                    très-fréquent dans les Manuscrits funéraires qui se distingue par une figure
                    bizarre &amp; courbée, et qui commence par la bouche et termine par le céraste,
                    que j’ai cependant souvent trouvé aussi sans ces deux signes. Ce groupe paroit
                    être en rapport intime avec <subst>
                  <del>les idées</del>
                  <add>l’idée</add>
               </subst> de la mort, puisqu’il se lie souvent, comme ici, avec les signes du
                    décès.<lb/>5., deux sceptres affrontés suivis des signes du décès,<lb/>6., le
                    caractère symbolique d’Osiris,<lb/>7., le nom du défunt &amp; sa
                    parenté,<lb/>8., le groupe de la figure courbée,<lb/>
               <pb n="245v"/> 9., les
                    signes notés nr. 59. des groupes ci-joints qui semblent former un mot à eux
                    seuls, puisque le groupe qui les suit immédiatement, se trouve ordinairement
                    sans eux,<lb/>10., deux sceptres affrontés suivis de signes du décès,<lb/>11.,
                    le caractère symbolique d’Osiris,<lb/>12., le groupe de la figure
                    courbée,<lb/>13., le nycticorax<note type="footnote" resp="editor">D.h.
                        Nachtreiher.</note>, m, probablement <hi rend="underline">par</hi>,<lb/>14.,
                    le caractère symbolique du ciel,<lb/>15., un groupe commençant par les signes
                    notés nr. 60 des groupes ci-joints et terminant par le bras étendu &amp; le
                    segment de sphère. Ce groupe paroit composé de deux parties de manière que la
                    figure du dieu assis forme le dernier caractère de la première. Car l’on trouve
                    chacune de ces deux parties isolément,<lb/>16., un grouppe de quatre signes
                    extrêmement fréquent dans ces Manucrits. </p>
            <p>Après cette formule les différentes sections de ce passage varient, et semblent
                    être chacune d’un contenû différent. </p>
            <p>Le Man. A. renferme ces mêmes dix sections avec les mêmes signes initiaux. Les
                    sections y sont même séparées par des lignes de manière qu’elles forment des
                    compartimens symmétriques. La formule que je viens de décrire, est absolument la
                    même dans le Man. A. à l’exception de quelques changemens peu notables. Le seul
                    qui m’a<add>it</add> parû digne d’attention, est qu’un vase à anse (<bibl sameAs="78">nr. 20. de Votre Alphabet</bibl>, <foreign sameAs="cop">ⲕ</foreign>) est ordinairement placée entre 10., &amp; 11., &amp; 12.,
                    &amp; 13., Mais <del>dans</del> la partie qui suit cette formule diffère
                    considérablement d’un Manuscrit à l’autre. </p>
            <p>J’ai cherché envain ce même passage &amp; ce même arrangement de formules
                    homophones dans le Man. B. Il n’y existe pas, soit qu’il ait réellement manqué à
                    ce Manuscrit, soit qu’il ait trouvé place dans une partie mutilée du Papyrus. On
                    rencontre à la vérité dans les premières colonnes du Manuscrit dont le
                    commencement est mutilé, le caractère du dieu Thoth suivi des sceptres affrontés
                    et des mêmes signes du décès que dans le Manuscrit de Paris, le groupe de
                    l’homme courbé s’y joint encore, mais le groupe d’Osiris manque, ainsi que les
                    autres groupes, &amp; le passage n’est évidemment pas le même. Comme il ne
                    semble pas, que ce Manuscrit ait éprouvé une mutilation considérable, pas même
                    dans son commencement, la circonstance dont je parle, paroit prouver que la
                    conformité de ces rituels funéraires n’est pourtant pas aussi grande qu’on le
                    croiroit au premier coup-d’oeil. J’ai observé plus haut que le Man. A. ne donne
                    que la moitié d’une autre partie de ces formulaires. </p>
            <p>Les signes du décès dans les passages du Man. de Paris dont je parle ici, varient
                    assez considérablement, &amp; l’écrivain leur a donné tantôt plus, tantôt moins
                    d’étendue. (Comparez <bibl sameAs="106">pl. 74. col. 108.</bibl>
               <pb n="246r"/>
               <bibl sameAs="106">93. 69.</bibl>) mais ordinairement les signes de l’oiseau, <hi rend="italic">o</hi>, &amp; de la figure tenant sa tête, <hi rend="italic">s</hi>, en font partie &amp; suivant immédiatement le caractère qui est le
                    dernier des quatre qui forment le <subst>
                  <del>grouppe</del>
                  <add>groupe</add>
               </subst> complet de l’hieroglyphe du décès. Il est remarquable que le Man. A. ne
                    joigne jamais ces signes à ceux qui indiquent habituellement une personne
                    défunte. Ils n’y paroissent pas une seule fois, <del>
                  <gap quantity="2" unit="chars"/>
               </del> ni peutêtre <subst>
                  <del>pas</del>
                  <add>non</add>
               </subst> plus dans aucune autre partie du manuscrit. </p>
            <p>Quoique ces signes, <hi rend="underline">os</hi>, se trouvent ordinairement
                    placés après ceux qui indiquent une personne défunte, je suis très-éloigné de
                    croire qu’ils fassent partie de ces signes. Ce n’est, il me semble, que la
                    liaison des idées qui les y rattache. Il me paroit que ce groupe exprime
                    phonétiquement le mot ⲱϣ dont la signification de <hi rend="underline">déclarer</hi>, <hi rend="underline">annoncer</hi>, <hi rend="underline">invoquer</hi>, même de <hi rend="underline">promettre</hi> &amp; de <hi rend="underline">faire voeu</hi> convient extrèmement bien au contenû des
                    Manuscrits funéraires en général, &amp; donne aussi un sens très-naturel dans
                    les passages où il reparoit le plus fréquemment. Dans ceux cités ci-dessus du
                    Man. de Paris il est toujours suivi du caractère d’Osiris, dans un passage du
                    Man. B. (col. 3.) de celui d’Horus. Précédé dans ces passages par les signes de
                    personne défunte il semble dire: <hi rend="underline">le défunt invoque Osiris
                        cet</hi>. ou peut être aussi <hi rend="underline">s’est voué à Osiris</hi>.
                    On conçoit aussi aisément que l’hieroglyphe de l’invocation peut être placé à la
                    suite des noms des défunts sans que l’objet particulier auquel ces invocations
                    s’addressent, soit désigné, et qu’on a pû entièrement le laisser dehors,
                    puisque, lorsque le nom d’une divinité est placé après, celui d’un défunt, le
                    rapport dans lequel ils doivent se trouver, saute de soi même aux yeux du
                    lecteur.</p>
            <p>Je passe cependant volentiers de ces conjectures à une question que je voudrois
                    Vous soumettre, Monsieur, sur le vaisseau à anse qui dans le Man. de Paris
                        (<bibl sameAs="106">pl. 74. col. 98. 92. 73.</bibl>) se trouve inséré dans
                    les signes, de la personne défunte, &amp; qui, en précédant un de ces signes,
                    semble réellement en faire partie. Le Man. A. le place, comme nous venons de le
                    voir, quelquefois immédiatement après ces signes, mais jamais parmi eux. </p>
            <p>Vous remarquerez, Monsieur, dans la 5<hi rend="superscript">
                  <hi rend="underline2">me</hi>
               </hi> partie du nr. 1. des groupes ci-joints que les caractères
                    qui indiquent habituellement la filiation, lorsqu’il est question de la mère du
                    défunt, parmi tant de répétitions de son nom, ne sont employés que trois fois,
                    tandisque 98. fois l’oeil &amp; le segment de sphère ou l’oeil seul occupent
                    leur place. Je ne saurois Vous nier que le segment de sphère, <foreign sameAs="cop">ⲧ</foreign> (qui pour faire cette observation en passant,
                    ressemble dans le Man. A. habituellement plutôt à un triangle équilatéral) n’a
                    pas laissé que de m’embarasser beaucoup, puisqu’il est ordinairement le signe du
                    sexe feminin. </p>
            <p>J’ai d’abord consulté <bibl sameAs="78">Votre précis</bibl> &amp; j’y ai trouvé
                    les deux signes <bibl sameAs="78">nr. 259. du tabl. gén.</bibl> Mais
                    l’explication de ce seul numéro <pb n="246v"/> manque malheureusement (<bibl sameAs="78">p. 31.</bibl>) dans l’explication des planches, &amp; partout où
                    Vous parlez dans <bibl sameAs="78">Votre ouvrage</bibl> du signe de filiation
                    suivi de la lettre <foreign sameAs="cop">ⲧ</foreign>, <foreign sameAs="cop">ⲥⲉⲧ</foreign>, <foreign sameAs="cop">ϣⲉⲧ</foreign> (<bibl sameAs="78">p.
                        74. 79. 169.</bibl>) Vous regardez cette lettre comme l’article féminin
                    placé, contre la coutûme de la langue Copte, à la fin du mot. J’ai crû devoir
                    conclure de là que même là où Vous ajoutez au mot de <hi rend="underline">fille</hi> celui d’<hi rend="underline">enfant</hi> (<bibl sameAs="78">Explic. des pl. nr.
                    258.</bibl>) Vous n’avez pas voulû dire que <foreign sameAs="cop">ⲥⲉⲧ</foreign> peut
                    aussi signifier <hi rend="underline">fils</hi>. </p>
            <p>Malgré cela il est évident que le Man. B. appartient à la momie d’un homme, &amp;
                    non pas d’une femme. Le signe figuratif <hi rend="underline">homme</hi> duquel
                    son nom est constamment suivi, &amp; la manière dont le défunt est dessiné dans
                    les tableaux du Manuscrit, l’attestent indubitablement. Il ne peut pas non plus
                    être question ici de la fille du défunt. Car dans ce cas le groupe ordinaire de
                    la filiation du côté de la mère, <foreign sameAs="cop">ⲙⲓⲥⲓ</foreign>, ne
                    pourroit jamais trouver place dans cette combinaison d’idées, celui de <foreign sameAs="cop">ⲥⲉⲧ</foreign> devroit être suivi du prénom, &amp; l’idée de
                        <hi rend="underline">maîtresse de maison</hi>, appartenant évidemment à la
                    mère du défunt, ne conviendroit point à sa fille. </p>
            <p>Le signe ⲧ ne peut donc point être ici l’article féminin, mais doit, réuni à l’
                        <foreign sameAs="cop">ⲥ</foreign>, s’adopter à un individû du sexe
                    masculin, désigner <hi rend="underline">fils</hi>, et non pas <hi rend="underline">fille</hi>. </p>
            <p>J’ai comparé ensuite les deux autres Manuscrits. </p>
            <p>Celui de Paris présente trois fois les signes <hi rend="underline">oeil</hi>
                    &amp; <hi rend="underline">segment de sphère</hi>, au lieu de <foreign sameAs="cop">ⲙⲓⲥⲓ</foreign> (<bibl sameAs="106">pl. 75. col. 53. 18.
                        5</bibl>.) et il est également indubitable qu’ils y indiquent la filiation
                    du défunt du côté maternel. J’aurois desiré que Vous eussiez voulû parler du nom
                    de la mère de cet Egyptien dans <bibl sameAs="78">Votre ouvrage</bibl>. Il semble
                    devoir se prononcer <foreign sameAs="cop">ⲛⲟⲥⲃⲉⲛϫ</foreign> mais j’hésite à le
                    lire ainsi, puisqu’on trouve aussi </p>
            <p>
               <foreign sameAs="cop">ⲛⲟⲧⲥⲃⲉⲛϫ</foreign>
               <bibl sameAs="106">pl. 74. col. 82.</bibl>
               <lb/>
               <foreign sameAs="cop">ⲛⲟⲧⲥⲧⲃⲉⲛϫ</foreign>
               <bibl sameAs="106">pl. 74. col. 73.</bibl>
               <lb/>
               <foreign sameAs="cop">ⲛⲟⲥⲧⲓⲃⲉⲛϫ</foreign>
               <bibl sameAs="106">pl. 74. col. 4. pl. 73. col. 7.</bibl>
            </p>
            <p>L’omission, presque régulière, de consonnes dans un nom propre me semble fort
                    extraordinaire, &amp; me rend douteux, si le nom de la défunte n’est pas
                    seulement <foreign sameAs="cop">ⲃⲉⲛϫ</foreign>, &amp; si les premières lettres
                    n’appartiennent pas à un mot qui précède ce nom en guise de titre. Les
                    abbréviations seroient alors plus facile à expliquer. </p>
            <p>Le Man. A. est de la Momie d’une femme, comme l’indiquent les tableaux et la
                    petite figure tenant la tige de lotus. Son nom se trouve tantôt accompagné de
                    celui de ses deux parens, tantôt de celui de sa mère seulement, tantôt, &amp;
                    c’est là l’ordinaire, tout seul. Sa filiation du côté du père est constamment
                    indiquée par le Chenalopex<note type="footnote" resp="editor">Heute veraltete
                        Bezeichnung der Nilgans (moderne Bezeichnung: <hi rend="italic">Alopochen
                            aegyptiaca</hi>). [FZ]</note> précédé du segment de sphère (<bibl sameAs="78">nr. 254. de Votre tableau gén.</bibl>) <foreign sameAs="cop">ⲧϣⲉ</foreign>, celle du côté de la mère tantôt par <foreign sameAs="cop">ⲙⲓⲥⲓ</foreign>, tantôt par l’oeil &amp; le segment de sphère, et une fois
                    par l’oeil, le segment de sphère &amp; une petite ligne perpendiculaire à la
                    fin. La voyelle indiquée <pb n="247r"/> par cette ligne, semble appartenir aux
                    signes qui <del type="fragment">p</del> la précèdent, puisqu’elle est suivie du
                    caractère symbolique de <hi rend="underline">maîtresse de maison</hi>. </p>
            <p>Comme il pourroit Vous intéresser, Monsieur, de connoître les noms mentionnés
                    dans ce Manuscrit, je les ai transcrits nr. 31. des groupes ci-joints. Les deux
                    premiers de ces noms renferment des signes que Vous n’avez pas encore insérés
                    dans <bibl sameAs="78">Votre Alphabet</bibl>; je n’entreprendrai donc pas de les
                    lire. Les <subst>
                  <del>consonnes</del>
                  <add>lettres écrites</add>
               </subst> du nom de la mère semblent être <foreign sameAs="cop">ⲧⲕⲟ<add>ⲩ</add>ⲥⲃⲕ</foreign>. </p>
            <p>Le nom du père est précédé une fois (Div. I. col. 14.)<note type="footnote" resp="editor">Dieser Verweis bezieht sich auf Humboldts Arbeit zum Papyrus A
                        in Berlin: Coll. ling. fol. 27, Bl. 8r. [FZ]</note> par les signes notés nr.
                    61. des groupes ci-joints, une autre fois (<subst>
                  <del>Div.</del>
                  <add>Sect.</add>
               </subst> I. col. 31.)<note type="footnote" resp="editor">Dieser Verweis bezieht sich auf Humboldts Arbeit zum Papyrus A in Berlin:
                        Coll. ling. fol. 27, Bl. 9v. [FZ]</note>
               <add>par</add> des signes notés
                    nr. 62. des groupes ci-joints, une troisième fois (Sect. I. col. 36.)<note type="footnote" resp="editor">Dieser Verweis bezieht sich auf Humboldts
                        Arbeit zum Papyrus A in Berlin: Coll. ling. fol. 27, Bl. 10r. [FZ]</note>
                    des signes notés nr. 63. des groupes ci-joints qui par consequent se placent
                    entre la ligne horizontal (<foreign sameAs="cop">ⲛ</foreign>) qui indique la
                    préposition <hi rend="underline">par</hi> ou <hi rend="underline">de</hi> &amp;
                    le nom du père. Il est évident que ces signes n’appartiennent pas à ce nom,
                    puisqu’il se trouve sans eux, &amp; tel que Vous le voyez nr. 31. des groupes
                    ci-joints, au dessus de la tête de la défunte. Je crois donc pouvoir conclure de
                    là que ces caractères expriment une qualification du défunt dont ils précèdent
                    le nom, ainsi que ceux qu’on voit à la même place devant un nom propre dans le
                    Manuscrit de Paris (<bibl sameAs="106">pl. 73. col. 7</bibl>) où il est
                    visiblement question d’Amonré, <add>mais où</add> le second signe m’est inconnû;
                    il semble <add>cependant</add> le même que que celui qu’on trouve <bibl sameAs="106">col. 19. pl. 72</bibl>. Mais que veut dire dans le Man. A. le
                    groupe nr. 61. ci-joints? Le dernier signe du nr. 62. et l’avant-dernier du nr.
                    63. est évidemment un <hi rend="underline">n</hi>, &amp; le dernier du nr. 63.
                    le caractère symbolique du dieu Amon. </p>
            <p>Je n’ai pas pû découvrir le nom du père de l’Egyptien à la momie duquel
                    appartenoit le Man. B. Il ne s’y trouve pas de la manière ordinaire à la suite
                    du nom du défunt. S’il en est fait mention, c’est d’une manière plus cachée
                    &amp; qui, pour être reconnue, exige une connoissance plus profonde de
                    l’écriture hieroglyphique. </p>
            <p>Je dois faire le même aveu par rapport au Manuscrit de la <bibl sameAs="106">Déscription de l’Egypte</bibl>. J’ai crû à la vérité un moment le
                    découvrir <bibl sameAs="106">col. 83. pl. 72</bibl>. Le nom du défunt est
                    immédiatement suivi ici, ainsi que c’est souvent le cas, par deux signes que je
                    crois être équivalens au <bibl sameAs="78">nr. 240. de Votre tabl. gén.</bibl> en
                    transformant seulement le caractère symbolique <hi rend="underline">contrée</hi>
                    dans l’abbréviation phonétique <foreign sameAs="cop">ⲕ(ⲁϩⲓ)</foreign> et
                    dénoter <hi rend="underline">terre</hi>, <hi rend="underline">païs</hi> &amp;
                    plus spécialement <hi rend="underline">l’Égypte</hi>. Après ce caractère vient
                        <hi rend="underline">engendré par</hi>, puis une série d’hieroglyphes &amp;
                    enfin le signe figuratif <hi rend="underline">homme</hi> qui semble indiquer que
                    les hieroglyphes qui le précèdent, désignent un nom propre. Les signes du décès
                    manquent, &amp; il seroit par conséquent ici question d’une individû encore
                    vivant du tems de la mort de celui duquel est la momie. Mais ce qui m’embarasse
                    dans l’explication de ce passage, c’est que, comme Vous l’observez, le signe
                    ⲙⲓⲥⲓ est presqu’ exclusivement employé lorsqu’il est fait mention de la mère
                    &amp; non pas du père du défunt. </p>
            <p>Pour en revenir, après cette digression, aux caractères <hi rend="underline">oeil
                        &amp; segment de</hi>
               <pb n="247v"/>
               <hi rend="underline">sphère</hi>, la comparaison des trois Manuscrits prouve à
                    ce qu’il me paroit, à l’évidence qu’ils ne doivent point être pris pour le
                    substantif <hi rend="underline">fils</hi> ou <hi rend="underline">fille</hi>,
                    mais comme <foreign sameAs="cop">ⲙⲓⲥⲓ</foreign>, pour un verbe placé en guise
                    de participe &amp; signifiant généralement: <hi rend="underline">engendré</hi>,
                        <hi rend="underline">enfanté</hi>, <hi rend="underline">issû</hi>, cet.
                    Lorsque l’oeil, s, est seul, il ne semble y avoir guères de difficulté de le
                    rapporter aux verbes <foreign sameAs="cop">ϣⲁ</foreign>, <foreign sameAs="cop">ϣⲁⲓ</foreign>, <foreign sameAs="cop">ϣⲉ</foreign> desquels
                    Vous parlez <bibl sameAs="78">p. 67. de Votre précis</bibl>. Mais comment
                    expliquer le <foreign sameAs="cop">ⲧ</foreign> qui termine quelquefois les
                    verbes Coptes, sans appartenir à leur racine? et comment rendre compte de la
                    voyelle la petite ligne perpendiculaire, qui se trouve encore après cette
                    lettre? Cette dernière pourroit peut-être appartenir au signe du Génitif
                        <foreign sameAs="cop">ⲛ⳿</foreign> qui à la rigueur devroit se trouver
                    avant le caractère <hi rend="underline">dame de maison</hi> &amp; qui semble
                    omis par une simple négligence de l’écrivain. </p>
            <p>L’observation ingénieuse &amp; importante que Vous faites, Monsieur, que
                    l’écriture hieroglyphique plaçoit quelquefois les articles d’une manière
                    inverse, n’en reste pas moins vraie quand même le <foreign sameAs="cop">ⲧ</foreign> final de <foreign sameAs="cop">ⲥⲉⲧ</foreign> n’en offriroit <subst>
                  <del>pas</del>
                  <add>point</add>
               </subst> un exemple. Il est même prouvé par le mot de <hi rend="underline">mout</hi> que Vous citez d’après <persName ref="plutarch">Plutarque</persName>
               <note type="footnote" resp="editor">Champollion, <hi rend="italic">Précis</hi>, Bd. 1, S. 74. [FZ]</note>, que cet article se
                    prononçoit aussi à la même place. Car sans cette autorité là on auroit pû
                    éleverl’objection que les Egyptiens plaçant souvent le signe du sexe féminin
                    après les caractères symboliques &amp; accoutumés par ces derniers à regarder un
                    mot comme exprimant dans son ensemble une idée, auroient pû en faire de même
                    après les mots écrits phonétiquement, sans altérer pour cela leur prononciation.
                    L’exemple du nom du Dieu Phtah que j’ai cité plus haut, semble prouver en effèt
                    qu’ils ne tenoient pas toujours rigoureusement à l’ordre des lettres, quoique
                    certainement il ne faille pas poser en principe cette méthode, puisqu’elle
                    renverseroit d’ailleurs toute écriture alphabétique. La prononciation elle-même,
                    lorsqu’elle est vicieuse, altère quelquefois l’ordre des lettres. </p>
            <p>Le 12<hi rend="superscript">
                  <hi rend="underline2">me</hi>
               </hi> signe du nr. 1.
                    des groupes ci-joints présente l’irrégularité que l’article féminin y manque de
                    manière qu’il faudroit proprement lire <hi rend="underline">maître</hi> &amp;
                    non pas <hi rend="underline">maîtresse de maison</hi>. Il est néanmoins question
                    d’une femme ici. </p>
            <p>Le Man. A. place le signe de cet article après la voyelle initiale du mot <hi rend="underline">maison</hi>
               <add>(nr. 32. des groupes ci-joints)</add> ce qui est aisé à expliquer d’après
                    ce que Vous avez observé dans d’autres cas. Mais il manque aussi dans ce
                    Manuscrit une fois. </p>
            <p>Ce qui m’a beaucoup frappé, c’est que dans plusieurs passages de ce Manuscrit où
                    il est fait mention de la mère de la défunte, le caractère <hi rend="underline">dame de maison</hi> est suivi de la bouche qui répond à la lettre <hi rend="underline">r</hi>. (nr. 33. des groupes ci-joints) Cet <hi rend="underline">r</hi> ne semble pas faire partie du nom propre, mais
                    appartenir au signe <hi rend="underline">dame de la maison</hi>. Car on ne le
                    trouve jamais là, où ce tître ne précède pas le nom. Il manque cependant
                    quelquefois aussi là où ce tître est placée. Vous donnez la lettre <hi rend="underline">r</hi> pour signe initial au caractère <hi rend="underline">grand</hi> (<bibl sameAs="78">nr. 444. 445 du tabl. gén. p. 348.</bibl>) <pb n="248r"/> et l’idée m’est venue, Monsieur, que la bouche signe homophone du
                    sceptre (<bibl sameAs="78">nr. 113. de Votre Alphabet</bibl>) pourroit bien être
                    une abbréviation du même caractère. Je lirois donc nr. 33. des groupes ci-joints
                        <hi rend="underline">grande dame de maison</hi>. </p>
            <p>Le 13<hi rend="superscript">
                  <hi rend="underline2">me</hi>
               </hi> caractère du nr.
                    1. des groupes ci-joints est le signe du génitif, ainsi que le 11<hi rend="superscript">
                  <hi rend="underline2">me</hi>
               </hi>. Cette répétition du
                    même signe est naturelle là où le caractère symbolique <hi rend="underline">dame
                        de maison</hi> est placée <subst>
                  <del>entr’</del>
                  <add>entre les</add>
               </subst> deux. L’un appartient pour lors à ce signe, l’autre au mot suivant.
                    Mais <subst>
                  <del>il</del>
                  <add>ce double n</add>
               </subst> se trouve constamment également <del>là répeté</del> là <sic>ou</sic>
                    ce caractère manque, &amp; dans ces cas qui sont les plus fréquens, l’un des
                    deux <hi rend="underline">n</hi> devient nécessairement superflû, puisque le
                    même mot ne sauroit être accompagné de deux préfixes ayant la même
                    signification. A-t-on peut-être voulû indiquer par manière d’abbréviation par la
                    répétion du Préfixe que le second substantif doit être sousentendû? </p>
            <p>Le 14<hi rend="superscript">
                  <hi rend="underline2">me</hi>
               </hi> Caractère <subst>
                  <del>des</del>
                  <add>du nr. 1. des</add>
               </subst> groupes <del>1.</del> ci-joints se voit sous cette même forme souvent
                    dans le Manuscrit de la <bibl sameAs="106">Déscr. de l’Egypte</bibl> (p.e. pl.
                    75. col. 54.) Mais le Man. A. le présente sous une forme un peu différente,
                    &amp; dans le Man. B. même il passe à une autre quelquefois dans laquelle il
                    pourroit être confondû avec un caractère dont j’ignore également la
                    signification, mais qui est, on ne peut pas plus, fréquent dans les trois
                    Manuscrits. J’ai placé l’un à côté de l’autre les différens caractères qui
                    offrent plus ou moins de ressemblance (nr. 34. des groupes ci-joints) J’ai
                    hésité à ajouter à ces caractères le <bibl sameAs="78">nr. 64. de Votre
                        Alphabet</bibl> (<bibl sameAs="106">Déscr. de l’Eg. pl. 72. col. 86.</bibl>)
                    quoiqu’il rappelle le caractère <hi rend="underline">c</hi>, et que sa forme
                    hiératique surtout ressemble au caractère g. Car il m’a parû que c’est surtout
                    la forme concave qui caractérise les signes <hi rend="italic">a–c</hi>. Il est
                    vrai qu’elle manque au nr. <hi rend="italic">e.</hi> qui est positivement le
                    même caractère. Mais ce n’est là qu’une négligence de l’écrivain, &amp; je ne
                    crois pas devoir confondre pour cela les caractères <hi rend="italic">a–c.
                        e</hi>. avec <hi rend="italic">f</hi> &amp; <hi rend="italic">g</hi>. </p>
            <p>Le caractère dont il s’agit ici (nr. 34. a. des groupes ci-joints) désigne
                    d’après <persName ref="tyoung">M<hi rend="superscript">r</hi>. Young</persName>
                        (<bibl sameAs="468">an account of some recent discoveries cet.</bibl> p. 157.
                    nr. 128.) l’idée de <hi rend="underline">femme</hi> (<foreign sameAs="en">
                  <hi rend="underline">wife</hi>
               </foreign>) Mais voyant que dans le passage de
                    Votre ouvrage, Monsieur, où Vous indiquez les explications de <persName ref="tyoung">M<hi rend="superscript">r</hi>. Young</persName> que Vous
                    croyez véritable, Vous n’adoptez point celle dont je viens de parler, j’essayai,
                    si ce caractère formoit peut-être, comme signe phonétique, la lettre initiale du
                    nom de la mère du défunt. Je m’apperçus plus tard de l’inscription de la stèle
                    dont Vous donnez l’explication <bibl sameAs="78">p. 202 nr. 6. (pl. X. nr. 11.) de
                        Votre ouvrage</bibl>, &amp; je revins pour lors à l’idée de <persName ref="tyoung">M<hi rend="superscript">r</hi>. Young</persName>. Il est vrai
                    que Vous ne faites pas expressement mention du premier signe de cette
                    inscription; mais Vous traduisez <foreign sameAs="cop">ⲧ(ϩⲓⲙⲉ)ϥ</foreign> et
                    l’article seul ne sauroit exprimer l’idée d’épouse que Vous devez par conséquent
                    avoir trouvé dans le caractére initial. L’application de cette signification au
                    passage du Man. B. ne prouve néanmoins encore la double difficulté que ce
                    caractère n’est pas accompagné ici de l’article féminin, &amp; qu’il n’est pas
                    question ici de l’épouse, <pb n="248v"/> mais de la mère du défunt, quoiqu’en
                    effèt sa mère pouvoit aussi être qualifiée <hi rend="underline">épouse</hi> sans
                    que le nom du mari fût ajouté, surtout si le caractère suivant exprimoit
                    peut-être l’idée d’être <hi rend="underline">chérie</hi>, <hi rend="underline">aimée</hi>. La phrase entière diroit dans ce cas <hi rend="underline">né de
                        la grande dame de maison, l’épouse chérie, Asritto, femme défunte</hi>. </p>
            <p>Ce ne sont cependant là que des conjectures, &amp; ce caractère pourroit
                    très-bien n’être que phonétique. Car qu’il soit tel dans d’autres passages des
                    Manuscrits funéraires, me semble probable à cause des différentes combinaisons
                    dans lesquelles on le trouve avec d’autres hieroglyphes, &amp; rien n’empêche
                    qu’il ne soit, ainsi que le disque solaire &amp; peut-être encore d’autres
                    hieroglyphes, symbolique &amp; phonétique à la fois. </p>
            <p>Deux passages surtout m’ont beaucoup frappé &amp; m’ont parû rendre probable que
                    ce caractère exprime réellement l’idée de <hi rend="underline">femme</hi>,
                    puisqu’il est suivi dans ces deux passages du segment de sphère &amp; du
                    caractère figuratif de <hi rend="underline">femme</hi> ou <hi rend="underline">déesse</hi>. Vous les trouverez, Monsieur, dans la <bibl sameAs="106">Déscr.
                        de l’Egypte</bibl> (pl. 72. col. 97.) et dans les groupes ci-joints (nr.
                    35.) Le premier commence par trois caractères qu’on pourroit traduire <hi rend="underline">son frère</hi>, s’il est permis de mettre ici l’<hi rend="underline">oeil</hi> à la place du caractère qui exprime
                    habituellement (<bibl sameAs="78">nr. 260–266. du tableau gén.</bibl>) ce degré
                    de parenté. Puis vient le nom du Dieu <hi rend="underline">Thore</hi> &amp; le
                    signe figuratif <hi rend="underline">dieu</hi>. Mais entre ces deux caractères
                    se place une voyelle, <hi rend="underline">o</hi>, qui me rend douteux, si en
                    effèt il est question de Thore ici? J’ai cependant observé souvent cette voyelle
                    devant les signes figuratifs <hi rend="underline">homme</hi> &amp; <hi rend="underline">dieu</hi>, de manière qu’elle n’appartient peut-être pas au
                    nom Thore. Après cela se trouvent le céraste qui indique peut être le pronom, le
                    nycticorax &amp; les deux sceptres affrontés. Je crois pouvoir lire ces deux
                    derniers signes <hi rend="underline">qu’il aime, elle</hi>, puisqu’aussi dans
                    Voire <bibl sameAs="106">nr. 410. du tabl. gén.</bibl> le participe <foreign sameAs="cop">ⲙⲉⲓ</foreign> est indiqué par un <del>simple</del>
               <hi rend="underline">m</hi> seulement. Enfin vient le caractère dont il s’agit
                    ici, l’article féminin &amp; un signe figuratif que <del>pour</del> je prends
                    pour une déesse &amp; non pas pour une femme, puisqu’il s’agit de divinités dans
                    ce passage, &amp; que la même figure dans la même colonne est suivie du mot <hi rend="underline">vénérable</hi>. </p>
            <p>Le passage du Man. B. que j’ai copié ci-joint (nr. 35.) semble parler d’une
                    déesse, mère d’un Dieu dont le nom est suivi du signe figuratif, après semble
                    venir <hi rend="underline">reine</hi>, <subst>
                  <del>
                     <hi rend="underline">femme</hi>
                  </del>
                  <add>épouse</add>
               </subst> et encore un caractère figuratif, puis vient l’indication de deux dieux
                    dont je ne puis déchiffrer le nom, &amp; enfin celle d’une déesse qui m’est
                    également inconnue. </p>
            <p>La qualification de <hi rend="underline">mère</hi> se trouve aussi à la suite du
                    caractère duquel nous parlons, col. 25. pl. 72. de la <bibl sameAs="106">Déscr. de
                        l’Egypte</bibl>, &amp; le bouquet de lotus qui annonce une femme défunte,
                    accompagne souvent ce même caractère. </p>
            <p>Un autre passage du Man. B. (nr. 36 des groupes ci-joints) semble aussi employer
                    symboliquement ce caractère, puisqu’il y est lié avec <pb n="249r"/> d’autres
                    signes également symboliques. </p>
            <p>Il ya deux grouppes dans lesquels entre le caractère dont il s’agit ici,
                    extrêmement fréquens dans les trois Manuscrits funéraires que j’ai sous les
                    yeux. Dans le premier (<bibl sameAs="106">Déscr. de l’Eg.</bibl> pl. 75. col. 54.
                    46. 34. 22. pl. 72. col. 9. 5.) ce caractère est suivi de la syllabe <hi rend="underline">ma</hi>, dans le second du caractère <hi rend="underline">s</hi> et d’une figure humaine assise ayant les bras étendûs (<bibl sameAs="106">Déscr. de l’Eg.</bibl> pl. 75. col. 15. pl. 74. col. 10. pl. 73.
                    col. 71. 41.) Le premier se termine souvent par le signe figuratif <hi rend="underline">homme</hi> &amp; le céraste. J’ai été frappé de voir que
                    dans un passage d’environ 50 signes qui dans les deux Manuscrits de Berlin
                    semble être du même contenû, l’un de ces groupes est deux fois mis à la place de
                    l’autre de manière qu’on doit les regarder comme rendant le même sens. (Voy. nr.
                    37. des groupes ci-joints) Le groupe nr. 38. ci-joint semble les réunir,
                    puisqu’il place à la suite du caractère en question les deux consonnes <hi rend="underline">m</hi> &amp; <hi rend="underline">s</hi> là où les deux
                    groupes n’en offrent qu’un<add>e</add> seul<add>e</add> chacun. </p>
            <p>Il est peut-être encore utile à observer que ce caractère est fréquemment précédé
                    par le signe <hi rend="underline">balance</hi>. (<bibl sameAs="106">Déscr. de
                        l’Eg.</bibl> pl. 75. col. 15. p. 72. <supplied cert="high">col.</supplied>
                    43. 40. 25.) </p>
            <p>Il résulte des exemples que je viens de citer, ainsi que d’autres qu’on peut y
                    ajouter (<bibl sameAs="106">Descr. de l’Eg.</bibl> pl. 75. col. 3. pl. 73. col.
                    51. 44. 5. pl. 72. col. 40.) que ce caractère est, si non toujours, du moins
                    ordinairement suivi d’un <hi rend="underline">m</hi>, &amp; très-souvent de la
                    syllabe <hi rend="underline">ma</hi>. </p>
            <p>Vous aurez aussi remarqué, Monsieur, que le caractère en question est quelquefois
                    accompagné (<bibl sameAs="106">Déscript. de l’Eg.</bibl> pl. 73. col. 5. pl. 72.
                    col. 40.) de l’oiseau aquatique qui tire un poisson de l’eau, caractère qu’ou
                    trouve aussi sans le poisson &amp; de manière que l’oiseau semble seulement
                    plonger son bec dans l’eau. </p>
            <p>La circonstance que le caractère en question se trouve presque constamment
                    accompagné de la lettre <hi rend="underline">m</hi>, jointe à celle que cette
                    lettre manque dans quelques répétitions du nr. 1. des groupes
                        <sic>ci-joints)</sic> tandisque la voyelle <hi rend="underline">a</hi> la
                    suit toujours et sans aucune faute, m’a fait penser qu’il falloit prendre la
                    consonne pour l’abbréviation comme <hi rend="underline">aimée</hi> &amp; la
                    voyelle qui se trouve aussi là où la consonne est omise, pour la lettre initiale
                    du nom de la mère du défunt. Car si ce nom commençoit par la voyelle a, il étoit
                    important de ne jamais l’omettre, attention qui pour une voyelle intermédiaire
                    ne seroit guères ordinaire dans un Manuscrit hieroglyphique. Malgré la
                    probabilité de ces raisons, je n’oserois point décider avec certitude, si le nom
                    dont il s’agit ici, doit se lire <hi rend="underline">Masritto</hi>, <hi rend="underline">Asritto</hi>, ou <hi rend="underline">Sritto</hi>
                    seulement. Il est vrai que les noms propres dans les Manuscrits funéraires sont
                    assez clairement <del>signalés</del> marqués par les caractères figuratifs &amp;
                    les noms de parenté, mais comme il arrive pourtant qu’un mot commun soit placé
                    dans ce même espace, il auroit été beaucoup à désirer que pour le bien des
                    lecteurs on n’eût pas accordé aux Rois seuls l’honneur des encadremens
                    elliptiques. Les noms des divinités &amp; des particuliers s’en trouveroient
                    également bien. </p>
            <p>Ce qui me rend encore douteux, si l’on doit détacher la lettre <hi rend="underline">m</hi> du <pb n="249v"/> nom propre ou non, c’est que <subst>
                  <del>au</del>
                  <add>l’emploi du</add>
               </subst> participe <foreign sameAs="cop">ⲙⲉⲓ</foreign>, si l’on peut nommer
                    participe la simple racine d’un verbe, seroit fait ici de manière, comme je ne
                    le trouve dans aucun des exemples que Vous citez dans Votre Système. Car il
                    voudroit dire ici généralement <hi rend="underline">épouse chérie</hi>, sans
                    désigner l’individû par qui elle fût aimée, tandisque dans Vos exemples,
                    Monsieur, d’ <foreign sameAs="cop">ⲁⲙⲟⲩⲛⲙⲉⲓ</foreign>, <foreign sameAs="cop">ⲙⲉⲓ ⲁⲙⲟⲩⲛ</foreign>, <foreign sameAs="cop">ⲙⲉⲓϥ</foreign>, <foreign sameAs="cop">ⲙⲉⲓⲥ</foreign> la personne qui porte cette affection, est
                    toujours indiquée. Le doute m’est venû aussi, si la langue Copte permet un tel
                    emploi, ou autorise au moins à le supposer dans l’ancien langage Egyptien. </p>
            <p>Il faut avouer que la méthode de la langue Copte de former le participe &amp; le
                    passif, est extrêmement imparfaite. Cette langue ressemble dans ce point, comme
                    dans plusieurs autres, aux idiômes des peuples les moins cultivés. Le sens
                    passif est transformé dans un sens actif, et conserve néanmoins le régime qui
                    lui est propre, le participe appelle à son secours le pronom relatif, et la
                    difficulté est plutôt augmentée que diminuée par là. Car ce pronom aussi est
                    fort imparfait dans la langue Copte, ainsi que dans toutes les langues peu
                    cultivées. Il employe sans nécessité le pronom démonstratif, &amp; peut souvent
                    être confondû avec la conjonction du même son, on sort plutôt en même tems de
                    conjonction ce qui est très-remarquable, puisqu’en effèt le pronom relatif est
                    une conjonction transformée en pronom<note type="footnote" resp="editor">Soll
                        heißen: „participe“.</note>. Il est fort important, mais très-difficile en
                    même tems de distinguer dans la langue Copte ce qui doit être attribué à la
                    corruption des tems postérieurs de ce qui appartient à l’imperfection de
                    l’organisation primitive. L’analogie générale des langues porteroit à croire que
                    l’emploi fréquent du pronom relatif, &amp; surtout de ce pronom joint au pronom
                    démonstratif, fût plutôt propre aux tems postérieurs, &amp; que l’ancien idiôme
                    se servît davantage des formes primitives du verbe dans les différens emplois
                    d’actif &amp; de passif, de participe &amp; de verbe conjugué. Lorsqu’on
                    considère en effèt que presque tous ces verbes Coptes servent en même tems de
                    substantifs, et très-souvent encore de participes passifs (comme p.e. <foreign sameAs="cop">ⲙⲉⲛⲣⲓⲧ</foreign>) on voit clairement qu’il faut abandonner
                    les idées grammaticales que nous puisons dans les langues les plus cultivées que
                    l’esprit humain soit jamais parvenû à former, &amp; qu’il faut étudier le génie
                    particulier de cet idiôme, c’est à dire la manière dont cette nation en
                    particulier regardoit &amp; traitoit les élémens du discours pour en former un
                    ensemble. Or en suivant cette route, il me semble évident qu’un mot Copte ne
                    désigne que l’idée en général, &amp; que ce sont uniquement les affixes &amp;
                    crémens qui le marquent comme telle ou telle forme grammaticale en particulier.
                        <foreign sameAs="cop">ⲙⲓⲥⲓ</foreign> p.e. sera verbe avec <foreign sameAs="cop">ϯ</foreign>–<foreign sameAs="cop">ϯⲙⲓⲥⲓ</foreign>,
                    participe ou adjectif verbal avec l’article <foreign sameAs="cop">ⲡⲓⲙⲓⲥⲓ</foreign>. &amp; ainsi du reste. <subst>
                  <del>Si</del>
                  <add>Lorsqu’</add>
               </subst> un mot paroit sans ses affixes, il sera toujours incertain de quelle
                    manière il devra être pris, à moins que l’usage ne lui ait assigné un sens
                    déterminé. <foreign sameAs="cop">ⲉⲧⲧⲟⲓ</foreign> p.e. a, selon le Dictionnaire
                    de Lacroze, toujours un sens passif, mais cela ne peut être que la suite d’un
                    usage introduit, car d’après sa forme ce mot pourroit être tout aussi bien actif
                    que <foreign sameAs="cop">ⲉⲑⲙⲉⲓ</foreign>
               <pb n="250r"/> qui au contraire ne semble jamais être employé dans un sens
                    passif. Si la langue Copte n’a pas conservé l’emploi du verbe <subst>
                  <del>
                     <foreign sameAs="cop">ⲙⲉⲓ</foreign>
                  </del>
                  <add>
                     <foreign sameAs="cop">ⲙⲁⲓ</foreign>
                  </add>
               </subst> dans un sens passif, comme Vous l’observez, Monsieur, (<bibl sameAs="78">p. 155.</bibl>) cela ne peut encore tenir qu’<sic>a</sic> l’usage; car
                        <foreign sameAs="cop">ⲙⲉⲛⲣⲓⲧ</foreign> ou <foreign sameAs="cop">ⲙⲉⲣⲓⲧ</foreign> qui est un verbe de la même genre, &amp; venant de la même
                    racine, est employé passivement. D’après le génie de la langue Copte, les
                    verbes, à bien peu d’exceptions près, peuvent dans ces cas indifféremment
                    adopter l’un ou l’autre sens. Le participe est rarement caractérisé par une
                    terminaison particulière; il est au passif la racine du verbe joint à l’article
                    accompagné quelquefois d’un pronom possessif, ou au pronom relatif, <foreign sameAs="cop">ⲡⲓⲙⲓⲥⲓ</foreign>, <foreign sameAs="cop">ⲡⲁⲙⲉⲛⲣⲓⲧ</foreign>,
                        <foreign sameAs="cop">ⲉⲧⲧⲟⲓ</foreign>, à l’actif cette même racine
                    conjuguée ainsi que le sens l’exige, sans ou avec le pronom relatif. Dans ce
                    dernier cas l’affixe par lequel le verbe est conjugué, ne trouve pas place,
                    &amp; la forme devient, ainsi que nous venons de le voir, entièrement la même
                    que dans le sens passif. </p>
            <p>Ce qui seul marque pour &lt;lois&gt; l’emploi dans le sens actif, c’est le régime
                    placé, comme crément, à la fin du verbe, <foreign sameAs="cop">ⲙⲉⲓϥ</foreign>,
                        <foreign sameAs="cop">ⲙⲉⲓⲥ</foreign>. Ce crément est à l’accusatif, &amp;
                    ce cas ne peut être régi que d’un verbe actif. Il est vrai que ce suffixe
                    pourroit aussi être pris pour le pronom possessif qui se place également
                    quelquefois à la fin des substantifs. Car telle est la ressemblance de la langue
                    Copte avec les idiômes des peuples peu cultivés, qu’elle employe, ainsi que
                    celles-ci, en grande partie le même pronom comme pronom possessif auprès des
                    Substantifs, &amp; comme pronom, tenant lier le régime, auprès des Verbes. Mais
                    je crois pourtant que cet emploi exigeroit toujours l’article au commencement du
                    mot. </p>
            <p>Il me paroit résulter de ce que j’e viens de dire, que le simple verbe dans sa
                    forme primitive, sans affixes, ni crémens, peut servir de participe soit actif,
                    soit passif, quoique la langue Copte actuelle ne semble pas en offrir d’exemple,
                    mais ajouter toujours soit l’affixe du sujet de l’action, soit le crément du
                    régime du verbe, soit enfin le pronom relatif ou l’article. Vous paroissez
                    partager cette même opinion, Monsieur, &amp; dans les combinaisons de <foreign sameAs="cop">ⲡⲧⲁϩ-ⲙⲁⲓ</foreign>, ⲟⲩⲥⲓⲣⲉ-ⲙⲁⲓ le verbe n’est accompagné
                    d’aucun des affixes dont la langue Copte a coutûme de l’entourer. Je doute même
                    que cette dernière se serve de mots composés de ce genre, puisque je vois que
                    des mots grecs <foreign sameAs="grc">θεόπνευστος</foreign>, <foreign sameAs="grc">γηγενὴς</foreign> cet. sont traduits par des
                    circonlocutions.</p>
            <p>La nature de l’ancien langage ne sembleroit par conséquent pas s’opposer à ce que
                    le verbe, dénué de tout affixe, fut pris pour participe, et <foreign sameAs="cop">ϩⲓⲙⲓ ⲙⲉⲓ</foreign> comme nous l’avons ici, si le signe ⲙ
                    n’appartient pas au nom propre, pourroit dire <hi rend="underline">épouse
                        chérie</hi>, même peut-être <hi rend="underline">épouse aimante</hi>. Ce qui
                    me fait hésiter seulement à embrasser cette opinion, c’est que, d’après
                    l’analogie des phrases mentionnées ci-dessus, ces deux mots Coptes devroient
                    présenter le sens de <hi rend="underline">chéri par l’épouse</hi>, idée qui ne
                    peut point trouver place ici. </p>
            <p>
               <pb n="250v"/> Vous voyez, Monsieur, combien j’ai besoin d’être guidé par Vos
                    lumières dans la lecture même d’un passage qui ne semble guères offrir de
                    grandes difficultés.</p>
            <p>Quoique je croye que les signes 20–22. du nr. 1. des groupes ci-joints doivent
                    être prononcés <hi rend="underline">to</hi>, j’avance néanmoins que les trois
                    traits qui indiquent ordinairement un pluriel, ne laissent pas que de
                    m’embarrasser. J’ai pensé un moment que ces trois <del type="fragment">petites
                        li</del> caractères pourroient peut-être indiquer, comme c’est le cas dans
                    le Man. de la <bibl sameAs="106">Déscr. de l’Eg.</bibl> un titre de la divinité
                    dont le nom entre dans celui de l’individû défunt, mais dans ce cas l’omission
                    de l’idée principale: <hi rend="underline">Seigneur</hi> (<hi rend="underline">des mondes ou des parties du monde</hi>) seroit trop violente. Je préfère
                    donc de prendre les trois petites lignes perpendiculaire pour une manière de
                    tracer fugitivement les signes qui dans <bibl sameAs="78">le nr. 233 de Votre
                        tabl. gén.</bibl> se trouvent au dessous des deux bâtons, ou pour la
                    voyelle <hi rend="underline">i</hi> (<bibl sameAs="78">nr. 45. de Votre
                        Alphabet</bibl>) de manière que le nom seroit <hi rend="underline">Asritoi</hi>. </p>
            <p>Dans le Man. de la <bibl sameAs="106">Déscr. de l’Eg.</bibl> où les trois traits
                    existent également, le cas n’est pas tout à fait le même. Car il est question
                    dans ce Manuscrit d’un pluriel, le caractère <hi rend="underline">païs</hi>
                    n’est pas répété (comme dans le <bibl sameAs="78">nr. 370. de Votre tabl.
                        gén.</bibl>) et le signe du pluriel paroit être placé à la fin du groupe
                    entier quoiqu’il se rapporte proprement à une partie de ce groupe seulement. Le
                    groupe représente par là dans le nr. 370. une phrase &amp; dans le Manuscrit
                    mentionné un mot composé. Mais ce qui répugne à l’analogie d’autres langues,
                    c’est que le mot qui est placé au pluriel, forme le première &amp; non pas la
                    dernière partie du composé.</p>
            <p>Vous ne donnez point, Monsieur, (<bibl sameAs="78">p. 145. 146. 343. nr. 370. du
                        tabl. gén.</bibl>) l’explication du segment de sphère, <foreign sameAs="cop">ⲧ</foreign>, qui suit la lettre ⲕ tant dans le numero cité
                    que dans le Man. de la <bibl sameAs="106">Déscr. de l’Eg.</bibl> Cette lettre ne
                    peut point être ici un signe du sexe féminin, puisque <foreign sameAs="cop">ⲕⲁϩⲓ</foreign> et <foreign sameAs="cop">ⲑⲟ</foreign> sont des substantifs
                    masculins. Mais ne pourroit-on pas y reconnoître l’abbréviation du mot <foreign sameAs="cop">ⲧⲟⲓ</foreign> (<foreign sameAs="cop">ⲧⲟ</foreign> en
                    dialecte sahidique) <hi rend="underline">portion</hi>, <hi rend="underline">partie</hi>, de façon que le sens complet du groupe serait: <hi rend="underline">seigneur des trois régions, parties du monde</hi>? </p>
            <p> </p>
            <p>2.,<lb/>Sur une légende royale d’<placeName ref="Aschmunein">Aschmounin</placeName>. </p>
            <p>J’ai parlé plus haut de la 14<hi rend="superscript">
                  <hi rend="underline2">me</hi>
               </hi> pl. <bibl sameAs="1325">du Voyage</bibl> de <persName ref="jhminutoli">M<hi rend="superscript">r</hi>. le Comte de
                        Minutoli</persName> qui vient de paroître ici. Il se trouve sur cette même
                    planche un nom Royal répété plusieurs fois dont j’ai joint (nr. 40.) la copie à
                    cette lettre, puisqu’il se pourroit que cet ouvrage ne se trouvât pas encore à
                        <placeName ref="Paris">Paris</placeName>. L’éditeur, <persName ref="ehtoelken">le Professeur Toelcken</persName>, en a tenté la lecture
                    d’après Vos principes, Monsieur, qu’il ne connoissoit cependant que d’après
                        <bibl sameAs="76">Votre lettre à M<hi rend="superscript">r</hi>.
                        Dacier</bibl>. Il <pb n="152r"/> hasarde la conjecture que ce nom soit <hi rend="underline">Philippe</hi>. Mais par quelle raison la voyelle brève <hi rend="underline">i</hi> bref de ce nom auroit-elle été allongée en deux sons
                        <foreign sameAs="grc">η</foreign> &amp; <foreign sameAs="grc">α</foreign>? J’ai cherché envain dans le catalogue des Rois de <persName ref="manetho">Manéthon</persName>
               <note type="footnote" resp="editor">Zu
                        Manetho und mit den unterschiedlichen Überlieferungen seiner Königsliste
                        siehe W. G. Waddell (1940): <hi rend="italic">Manetho</hi>, Cambridge (MA): Harvard University
                        Press / London: Wiliam Heinemann. Diese Ausgabe wurde noch dreimal
                        nachgedruckt, zuletzt 1964. [FZ]</note> un nom auquel on pourroit adapter
                    les caractères hieroglyphiques, &amp; j’ai voulû diriger Votre attention,
                    Monsieur, sur cette légende, puisqu’elle est tirée d’<placeName ref="Aschmunein">Aschmounin</placeName>, &amp; que Vous observez dans <bibl sameAs="78">Votre
                        ouvrage (p. 388.)</bibl> que Vous manquez encore de moyens suffisans pour
                    fixer l’époque des constructions de cet endroit.</p>
            <p>
               <bibl sameAs="1327">Le voyage</bibl> de <persName ref="cniebuhr">Niebuhr</persName> que malheureusement je n’ai pas sous les yeux dans ce
                    moment, contient aussi un cartouche que j’ai envain essayé de déchiffrer, &amp;
                    qui a cela de particulier que, quoique surmonté de l’abeille, il semble
                    renfermer non pas le tître, mais le nom propre d’un Souverain.</p>
            <p> </p>
            <p>3.,<lb/>Sur quelques Cartels ou Cartouches dans le Man. A.</p>
            <p>Comme les Cartouches d’après Votre nouvel ouvrage, Monsieur, sont exclusivement
                    déstinés à renfermer des noms ou tîtres royaux, j’ai été étonné d’en trouver
                    dans le Man. A. Mais je me suis convaincû bientôt de ce qu’ils n’y renferment
                    jamais un nom propre d’un homme, mais un groupe d’hieroglyphes qu’on rencontre
                    très-fréquemment dans les trois Manuscrits funéraires que j’ai devant les yeux. </p>
            <p>Il y a quatre cartouches perpendiculairemens posés, absolument semblables, dans
                    la série même des hieroglyphes, et chacun de ces quatre cartouches porte la même
                    légende. Deux autres, l’un posé perpendiculairement, l’autre horizontalement
                    couché, faisant également partie des colonnes hieroglyphiques, sont vuides et un
                    septième n’est tracé qu’à moitié, comme on en trouve également un dans le Man.
                    de la <bibl sameAs="106">Déscr. de l’Eg. pl. 73. col. 43</bibl>. </p>
            <p>La légende des quatre Cartouches mentionnés ci-dessus (nr. 41. des groupes
                    ci-joints) est un groupe d’hieroglyphes qui, comme je viens de le dire, existe
                    également dans le Man. B. (Tableau des 16. <unclear>carées.</unclear> Bande 4.
                    Compart. 3.) et dans celui de la <bibl sameAs="106">Déscr. de l’Eg. (pl. 74. col.
                        78.)</bibl> La différence consiste seulement dans ce que ces deux Papyrus
                    placent le signe figuratif <hi rend="underline">dieu</hi> au lieu du caractère
                    symbolique nr. 226. de <bibl sameAs="78">Votre tabl. gén.</bibl> et qu’ils
                    employent d’autres signes du décès. </p>
            <p>Je suis douteux sur l’espèce d’animaux à laquelle je dois attribuer la figure
                    couchée que j’ai désignée généralement (nr. 41.) mais sur la forme de laquelle
                    Vous ne sauriez rester incertain, puisqu’elle est absolument la même dans les
                    deux Manuscrits de Berlin que dans celui de la <bibl sameAs="106">Déscr. de
                        l’Egypte</bibl>. Les longues oreilles me la firent prendre d’abord pour un
                    lièvre, mais je me suis apercû plus tard que la queue courte de cet animal ne
                    ressemble guères à celle de la figure. Un plus mûr examen me fait croire
                    àprésent que c’est un loup qu’on a voulû représenter. Car outre que la figure
                    ressemble assez à cet animal, <pb n="251v"/> j’ai pû voir, comme je l’exposerai
                    plus en détail ci-dessous, que le groupe d’hieroglyphes dont cet animal forme la
                    principale partie, se trouve dans un rapport particulier avec le dieu Osiris. Or
                    il est connû (<persName ref="gzoega">Zoëga</persName>
               <bibl sameAs="1328">de obeliscis. p. 307.</bibl>) que le loup étoit un animal
                    consacré à cette Divinité, ainsi qu’à l’Amenti en général.</p>
            <p>Le groupe nr. 41. consiste évidemment en trois parties que les trois Manuscrits
                    présentent souvent isolées. Ils réunissent aussi souvent les deux premières.
                        (<bibl sameAs="106">Déscr. de l’Eg.</bibl> pl. 74. col. 57. pl. 73. col. 79.
                    où le caractère symbolique d’Osiris précède ces hieroglyphes. pl. 72. Tableau où
                    ce groupe est placé dans un rapport évident avec l’image de ce dieu) </p>
            <p>Le loup (car c’est ainsi que je nommeroi l’animal en attendant d’être rectifié
                    peut-être par Vos lumières) est suivi tantôt de deux lignes horizontales (<bibl sameAs="106">Déscr. de l’Eg.</bibl> pl. 75. col. 131. 87. pl. 74. col. 122.
                    34. pl. 73. col. 110. 95. pl. 72. col. 112. 88. cet.) tantôt d’une ligne
                    seulement (<bibl sameAs="106">Ib.</bibl> pl. 75. col. 129. 31. pl. 73. col. 59.
                    50. pl. 72. col. 86. 26. cet.) Après les deux lignes, &amp; <del>joint</del>
                    formant un signe composé avec la dernière d’elles, vient souvent le rectangle,
                        <hi rend="underline">m</hi>, soit strié (<bibl sameAs="106">Déscr. de
                        l’Eg.</bibl> pl. 73. col. 116. 77. pl. 72. col. 115. 102. 62.) soit en
                    blanc (<bibl sameAs="106">Ib.</bibl> pl. 74. col. 26. où le caractère Osiris
                    précède le groupe) suivi <subst>
                  <del>d’</del>
                  <add>du</add>
               </subst> bras qui équivaut à la voyelle <hi rend="underline">a</hi>. Mais cette
                    syllabe <hi rend="underline">ma</hi> ne paroit pas appartenir au groupe
                    lui-même, &amp; n’est peut-être que la syllabe Copte <foreign sameAs="cop">ⲙⲁⲓ</foreign>, <hi rend="underline">aimé</hi>. Le groupe se trouve plus
                    souvent sans elle. </p>
            <p>J’ai observé plus haut qu’il semble être en rapport particulier avec Osiris. J’ai
                    cité plusieurs exemples où le nom de cette divinité le précède immédiatement,
                    &amp; ce qui me confirme surtout dans cette idée, c’est que dans le Manuscrit
                    Parisien il se trouve immédiatement à côté de l’image d’Osiris. La petite
                    colonne d’hieroglyphes, placée ainsi, réunit trois grouppes qui semblent former
                    trois qualifications ou tîtres d’Osiris, celui dont je parle, un second dont je
                    ferai mention d’abord &amp; qui forme la seconde partie du nr. 41. et un
                    troisième qui n’est pas bien distinct dans le fac-simile du Manuscrit Parisien
                        (<bibl sameAs="106">Déscr. de l’Eg.</bibl> pl. 72. Tableau.) mais que je
                    crois être le nr. 42. des groupes ci-joints. Il se trouve dans le Man. A. près
                    de l’image d’Osiris, dans le Man. B. près de celle de la divinité à tête
                    d’épervier. Ce groupe est lui-même composé, car les derniers quatre signes se
                    trouvent très-souvent, &amp; même habituellement sans les deux premiers. (<bibl sameAs="106">Déscr. de l’Eg.</bibl> pl. 75. col. 120.) Un des tableaux du
                    Manuscrit A. présente la défunte, une divinité que je crois être Horus, &amp;
                    une déesse dont la tête est surmontée d’un épervier, avec trois colonnes
                    d’hieroglyphes dont la dernière qui semble appartenir à la Déesse, renferme le
                    groupe dont je parle, tellement calligraphiquement développé que j’en ai joint
                    une copie à cette lettre (nr. 43.) Je desirerois bien connoître Votre opinion
                    sur ce groupe, &amp; surtout sur son premier caractère. </p>
            <p>La seconde partie du nr. 41. des groupes ci-joints indique évidemment la bonne
                    Divinité, le Dieu de bonté, par excellence. <persName ref="tyoung">M<hi rend="superscript">r</hi>. Young</persName> a ainsi expliqué le premier
                    signe (<bibl sameAs="468">l.c. p. 158. nr. 152.</bibl>) et Vous avez ap-<pb n="252r"/>prouvé, Monsieur, cette interprétation. (<bibl sameAs="78">Syst.
                        hier. p. 377. pl. 10. nr. 2. p. 197.</bibl>) Je ne crois cependant pas
                    devoir confondre cette épithète avec celle de l’<foreign sameAs="grc">ἀγαθοδαίμων</foreign> qui semble plutôt propre à Cneph dont il n’est pas
                    question ici. </p>
            <p>Le caractère dont je viens de parler, a dans le Man. B. seulement une ligne
                    transversale, et ces deux signes semblent par conséquent homophones. Mais ce qui
                    est plus étonnant, c’est que dans un groupe fréquent dans les deux Manuscrits,
                    le Man. B. met une fois à la place du caractère, employé ordinairement, un autre
                    dont la forme est très-différente (nr. 44. a. b. des groupes ci-joints) </p>
            <p>Le<add>s</add>
               <sic>groupe</sic> nr. 44. a. c. d. semble<add>nt</add> pouvoir se lire sans
                    difficulté: </p>
            <p>
               <foreign sameAs="cop">ⲛⲁⲛⲉϥ ⲟⲩⲣⲟ</foreign>
               <lb/>
               <foreign sameAs="cop">ⲛⲁⲛⲉⲩ
                        ⲟⲩⲣⲱⲟⲩ (ⲛ̀)ⲕⲁϩⲓ</foreign>
               <lb/>
               <foreign sameAs="cop">ⲛⲁⲛⲉϥ ⲟⲩⲣⲟ
                        ⲛ̀ⲫⲉ</foreign>
            </p>
            <p>&amp; ces épithètes de <hi rend="underline">bon roi de la terre et du ciel</hi>
                    semblent pouvoir convenir à plusieurs divinités. </p>
            <p>La dernière partie du groupe nr. 41. est formée par des signes de décès, &amp; je
                    suppose qu’ils doivent dans ce passage désigner l’individû défunt &amp; son
                    rapport avec la divinité, caractérisée par les qualifications précédentes. </p>
            <p>La variante du premier de ces signes dans le nr. 41. m’a parû remarquable. Je ne
                    me souviens pas d’avoir trouvé dans le Manuscrit de la <bibl sameAs="106">Déscr.
                        de l’Egypte</bibl> un caractère semblable qui eût la forme renversée de
                    celui qui est ordinairement le dernier dans le groupe indiquant qu’il est
                    question d’une personne défunte. Le Man. B. en présente un que Vous trouverez,
                    Monsieur, nr. 45. des groupes ci-joints. </p>
            <p>Comme le même groupe d’hieroglyphes dans ces différens Manuscrits est entouré
                    d’un encadrement elliptique et placé en ligne courante, je crois devoir regarder
                    l’encadrement elliptique ou cartouche dans ce cas comme un simple ornement. On
                    ne voit cependant pas la raison pourquoi il a été employé dans ce manuscrit de
                    préférence aux deux autres. </p>
            <p>Le cartouche tracé à moitié me semble être un hieroglyphe, comme les autres,
                    &amp; non pas un ornement seulement; il est peut-être un signe figuratif, comme
                    il y a une stèle dans l’inscription de Rosette. </p>
            <p>Je ne sai, si l’on ne devoit pas expliquer de la même manière les deux cartels
                    entiers, mais vides. Il Vous sera peut-être plus aisé d’en juger, Monsieur, si
                    Vous consultez dans les nr. 46–48. ci-joints les hieroglyphes qui accompagnent
                    ces cartouches. </p>
            <p>Je m’aperçois, en relisant cette lettre, que les deux signes (nr. 278. 279. de
                        <bibl sameAs="78">Votre tabl. gén.</bibl>) qui représentent l’idée <hi rend="underline">demeure</hi>, <hi rend="underline">habitation</hi>, ont
                    très-souvent (p.e. nr. 13. des groupes ci-joints) après eux le céraste qui est
                    ordinairement le signe du pronom personnel. Ils semblent donc dénoter un
                    substantif, &amp; non pas un adverbe, comme <pb n="252v"/> j’avais crû pouvoir
                    le supposer. </p>
            <p>J’ai tâché de tracer les hieroglyphes dans les groupes ci-adjoints de manière à
                    être parfaitement reconnoissables. II n’y a que les figures d’oiseaux qui
                    pourroient Vous causer quelqu’ embarras, Monsieur. J’espère cependant qu’en les
                    citant d’après <bibl sameAs="78">Votre Alphabet</bibl>, les nrs. 4. 5. (<hi rend="underline">a</hi>) 35. (<hi rend="underline">o</hi>) &amp; 55. (<hi rend="underline">k</hi>) seront les seuls qui pourroient être confondûs.
                        Tou<add>te</add>s les autres ont une forme si distincte qu’il seroit
                    difficile de s’y méprendre. </p>
            <p>Il ne me reste après une si longue lettre que de Vous présenter, Monsieur, mon
                    excuse de Vous avoir fatigué de questions aussi minutieuses. Mais elles Vous
                    prouverent l’attention avec laquelle j’ai suivi Vos recherches, l’intérêt
                    qu’elles m’ont inspiré, &amp; surtout la confiance que je mets dans Votre
                    indulgence. Ma lettre pourra en même tems <del>Vous</del> servir à Vous indiquer
                    les difficultés principales qui restent à vaincre à celui qui, après avoir
                    étudié soigneusement <bibl sameAs="78">Votre ouvrage</bibl>, entreprend
                    d’examiner de nouveaux textes hieroglyphiques, sans autre prétention que celle
                    d’y appliquer fidèlement les principes que Vous avez exposé avec tant de clarté
                    &amp; de précision. </p>
            <closer>
               <salute>Veuillez agréer, Monsieur, l’assurance de la considération
                        très-distinguée avec laquelle j’ai l’honneur
                        d’être,<lb/>Monsieur,<lb/>Votre<lb/>très-humble &amp;
                        très-obéissant<lb/>Serviteur,</salute>
               <signed>Humboldt.</signed>
               <lb/>
               <dateline>Tegel
                        près de Berlin, ce 26. Juin, 1824.</dateline>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
