<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- IN BEARBEITUNG von CL, 28. Mai 2014 -->
<?xml-model href="../WvH_Schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="wvh_letters">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Alexander von Humboldt an Wilhelm von Humboldt, 15.10.1824<idno type="BBAW">740</idno>
            </title>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/135657458">Frank Zimmer</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/">Investigation</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/120492644">Jürgen Trabant</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/">Project administration</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/">Supervision</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1053159110">Ute Tintemann</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353">Lou Klappenbach</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-7447-4589">Sascha Grabsch</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Elise Hanrahan</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title>Wilhelm von Humboldt: Online-Edition der sprachwissenschaftlichen Korrespondenz</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://www.bbaw.de">
                    Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)
                </ref>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">
                Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)
            </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl type="orig">Verschollen</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="print">Grundlage der Edition: Familie von Humboldt 1880, S. 134–136</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="KMV"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="Mattson">Mattson 11818</bibl>
               </witness>
            </listWit>
            <listPerson type="mentioned">
               <person corresp="jpabel">
                  <persName>Abel-Rémusat, Jean-Pierre</persName>
               </person>
               <person corresp="lalaman">
                  <persName>Alamán, Lucas</persName>
               </person>
               <person corresp="cvh1">
                  <persName>Humboldt, Caroline von</persName>
               </person>
               <person corresp="kskunth">
                  <persName>Kunth, Karl Sigismund</persName>
               </person>
               <person corresp="jaletronne">
                  <persName>Letronne, Jean-Antoine</persName>
               </person>
               <person corresp="joltmanns">
                  <persName>Oltmanns, Jabbo</persName>
               </person>
               <person corresp="feschulz">
                  <persName>Schulz, Friedrich Eduard</persName>
               </person>
            </listPerson>
            <listBibl type="mentioned">
               <bibl corresp="688">Humboldt, Wilhelm von / Schulz, Friedrich Eduard: Über die
                    Buchstabenschrift und ihren Zusammenhang mit dem Sprachbau (Sur l’écriture
                    alphabétique et ses rapports avec la structure du langage). Mémoire lu à
                    l’académie de Berlin, par M. Guillaume de Humboldt. In: Journal Asiatique 5,
                    1824, S. 369–376</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <ab type="incipit">Je suis heureux de savoir, cher ami, que la bonne Li est
                        heureusement retournée de Marienbad …</ab>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="avh">Humboldt, Alexander von</persName>
               <date type="author" when="1824-10-15"/>
               <placeName key="Paris">Paris</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="wvh">Humboldt, Wilhelm von</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <langUsage n="am">
            <language ident=""/>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item n="name">CL</item>
            <item n="date">25. Juli 2014</item>
            <item n="status">in Bearbeitung</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <p>Je suis heureux de savoir, cher ami, que la bonne <persName ref="cvh1">Li</persName> est heureusement retournée de <placeName ref="Marienbad">Marienbad</placeName> et que sa santé a été fortifiée par les eaux, in
                    denen weht der Erdgeist, comme disent les physiciens romantiques. Je ne puis
                    assez t’exprimer combien ta lettre a rendu heureux <persName ref="feschulz">M.
                        Schulz</persName>: il fera l’extrait de ton excellent <bibl sameAs="688">mémoire</bibl> qui ne m’a paru trop abstrait, puisque moi, ignorant et
                    d’une organisation si peu métaphysique, j’ai
                    tout saisi. J’ai au contraire été frappé de la lucidité des idées et de la
                    facilité avec laquelle j’ai saisi toutes les nuances de ton système. Je voudrais
                    bien te pousser de faire imprimer dans un seul volume tous ces mémoires, avant
                    d’en faire un ouvrage le plus grand que les hommes ayent jamais entrepris. Tu
                    sais bien toi même et on le sait même aussi, que personne que toi en Europe
                    possède à la fois le détail des formes grammaticales et les grandes vues
                    philosophiques. Je ne puis m’imaginer que les loix barbares de notre <orgName ref="3">Académie</orgName>
               <!--Akademie der Wissenschaften?--> puissent
                    empêcher une telle réimpression: d’ailleurs elle pourrait se faire sans que tu y
                    misses une préface, ce serait sans le sanctionner pour mieux dire. D’après une
                    immoralité de principe on a toujours le droit d’éluder des loix barbares. Tu
                    verras par les deux incluses combien <persName ref="jpabel">Remusat</persName> et <persName ref="jaletronne">Letronne</persName> te
                    sont attachés. C’est parce que l’on voudrait de suite te nommer Associé que
                        <orgName ref="26">l’Acad. des inscriptions</orgName> n’a pas osé te nommer
                    Correspondant: je trame l’un et l’autre avec délicatesse. Tu n’as pas besoin
                    d’en rien savoir: mais cela me fera du plaisir à moi, pour toi c’est une misère.
                    Comme dans une grande position comme la tienne on peut paraître modeste, et que
                    cela sied bien, je dis toujours que tu n’aurais jamais été blessé d’être nommé
                    Correspondant: mais cette <orgName ref="26">Académie</orgName>
               <!--Acad. belles-lettres?--> est un guêpier dans
                    lequel on se pique et se déchire à belles dents. Ce que tu m’écris sur les
                    retranchemens fera bien gémir. J’avais toujours pensé qu’en matières de finances
                    on ne devrait jamais prédire ce que l’on retranchera. Pourquoi faire savoir aux
                    gens que dorénavant on n’avancera pas. Les revenus de l’Etat diminuent par la
                    crainte même qu’on a de l’appauvrir, les conservations diminuent. Au Mexique le
                    gouvernement fédératif républicain va à merveille. Mon ami intime <persName ref="lalaman">M. Aleman</persName> est a la tête du Ministère.<note type="footnote" resp="editor">
                  <persName ref="lalaman">Lucas
                            Alamán</persName> war von 1823–25 "Ministro de
                            Relaciones Interiores e Exteriores" in Mexiko.</note> Le Pouvoir exécutif m’a fait écrire au nom de la
                    nation une belle lettre de remercîment pour les services que j’ai rendus en
                    faisant connaître au monde les sources de leur grande prospérité intérieure. Il
                    n’y a pas de doute que sans mon courage il n’aurait pas trouvé en Angleterre
                    pour les mines seules trois millions de livres St. Aussi pour compléter ces
                    actions, les Compagnies ont fait imprimer Sélections en Mexico von Humboldt’s
                    Werken et ont annoncé qu’ils me nommeraient Directeur, ce que pour de bonnes
                    raisons je n’ai pas accepté. C’est une chose bizarre que avec quelque gloire
                    extérieure on soit toujours dans le cas de ne jamais pouvoir tirer un profit
                    matériel de sa position. La vertu est bien peu utile à la vie! <persName ref="kskunth">Kunth</persName> est arrivé enchanté de ses ennemis qui l’ont
                    bien traité et surtout de l’accueil que tu lui as fait. Il dit merveille de la
                    Villa <placeName ref="Tegel">Tegel</placeName>! Tu sais que mes petites lâchetés
                    avec <persName ref="kskunth">K.</persName> m’ont réussi avec <persName ref="joltmanns">Oltmanns</persName>. Nous avons été dans la plus tendre
                    correspondance. Il a vrayement été très aimable pour moi. Mille tendres amitiés.
                    J’embrasse tout le Familienkreis.</p>
            <closer>
               <signed>A. Humboldt.</signed>
               <lb/>
               <dateline>Paris ce 15. Oct. 1824.</dateline>
            </closer>
            <postscript>
               <p>C’est un courrier russe qui porte cette lettre: je t’enverrai ma lettre du
                        Gouvernement de Mexique par une autre occasion. Tout est esprit d’imitation
                        dans ce monde: il voudrait me donner des fêtes comme à M. de L . . . . Deux
                        grâces: 1) un Roma<note type="footnote" resp="editor">Wilhelm von Humboldts Elegie "Rom" (Berlin: 1806).</note>, ne peut on donc pas le réimprimer. 2) une collection
                        complète de tes mémoires sur les langues.</p>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
