<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- IN BEARBEITUNG von FZ -->
<?xml-model href="../WvH_Schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="wvh_letters">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Wilhelm von Humboldt an John Pickering, 29.06.1824<idno type="BBAW">510</idno>
            </title>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/135657458">Frank Zimmer</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/">Investigation</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/120492644">Jürgen Trabant</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/">Project administration</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/">Supervision</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1053159110">Ute Tintemann</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353">Lou Klappenbach</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-7447-4589">Sascha Grabsch</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Elise Hanrahan</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title>Wilhelm von Humboldt: Online-Edition der sprachwissenschaftlichen Korrespondenz</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://www.bbaw.de">
                    Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)
                </ref>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">
                Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)
            </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl type="orig">Grundlage der Edition: Boston, Public Library, MS q. 1900,
                            No. 12, Courtesy of the Trustees of the Boston Public Library/Rare
                            Books</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="print">Mueller-Vollmer 1976, S. 296–302</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="KMV"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="Mattson">Mattson 7409</bibl>
               </witness>
            </listWit>
            <listPerson type="mentioned">
               <person corresp="fadelius">
                  <persName>Delius, Friedrich Adolf</persName>
               </person>
               <person corresp="psduponceau">
                  <persName>Duponceau, Peter Stephen</persName>
               </person>
               <person corresp="eeverett">
                  <persName>Everett, Edward</persName>
               </person>
               <person corresp="jgeheckewelder">
                  <persName>Heckewelder, Johann Gottlieb Ernst</persName>
               </person>
               <person corresp="avh">
                  <persName>Humboldt, Alexander von</persName>
               </person>
               <person corresp="lalahontan">
                  <persName>Lahontan, Louis-Armand de Lom d’Arce de</persName>
               </person>
               <person corresp="jmorse">
                  <persName>Morse, Jedidiah</persName>
               </person>
               <person corresp="dzeisberger">
                  <persName>Zeisberger, David</persName>
               </person>
            </listPerson>
            <listBibl type="mentioned">
               <bibl corresp="10">Abhandlungen der Königlichen Preußischen Akademie der Wissenschaften
                    zu Berlin (1804–1900)</bibl>
               <bibl corresp="26">Archaeologia Americana. Transactions and Collections of The American
                    Antiquarian Society, Volume 1–7, 1820–1885</bibl>
               <bibl corresp="222">Humboldt, Wilhelm von: Über das Entstehen der grammatischen Formen
                    und ihren Einfluß auf die Ideenentwicklung. Gelesen in der Akademie der
                    Wissenschaften am 17. Januar 1822. In: Abhandlungen der
                    historisch-philologischen Klasse der Königlichen Akademie der Wissenschaften in
                    Berlin aus den Jahren 1822 und 1823 (Berlin: Druckerei der Königlichen Akademie
                    der Wissenschaften 1825), S. 401–430</bibl>
               <bibl corresp="209">Humboldt, Wilhelm von: Über das vergleichende Sprachstudium in
                    Beziehung auf die verschiedenen Epochen der Sprachentwicklung. In: Abhandlungen
                    der königlich preußischen Akademie der Wissenschaften aus den Jahren 1820–1821,
                    Historisch-philologische Klasse (Berlin: Reimer 1822), S. 239–260</bibl>
               <bibl corresp="231">Humboldt, Wilhelm von: Ueber die Aufgabe des Geschichtschreibers.
                    In: Abhandlungen der königlichen preußischen Akademie der Wissenschaften aus den
                    Jahren 1820–1821, Historisch-philologische Klasse (Berlin: Reimer 1822), S.
                    305–322</bibl>
               <bibl corresp="305">Morse, Jedidiah: A report to the Secretary of War of the United
                    States, on Indian affairs, comprising a narrative of a tour (New Haven: Converse
                    1822)</bibl>
               <bibl corresp="333">Pickering, John: An essay on a uniform orthography for the Indian
                    languages of North America, as published in the Memoirs of the American Academy
                    of Arts and Sciences (Cambridge: University Press, Hilliard and Metcalf
                    1820)</bibl>
               <bibl corresp="473">Zeisberger, David: Grammar of the Language of the Lenni Lenape or
                    Delaware Indians. Translated from the German Manuscript of the Author by Peter
                    Stephen du Ponceau. With a Preface and Notes by the Translator (Philadelphia:
                    James Kay, Junior 1827)</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <ab type="incipit">Monsieur, Je ne sai vraiment pas, comment excuser le long
                        silence …</ab>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="wvh">Humboldt, Wilhelm von</persName>
               <date type="author" when="1824-06-29"/>
               <placeName key="Tegel">Tegel</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="jpickering">Pickering, John</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref target="447" type="next">27.11.1827</ref>
               <ref target="446" type="prev">14.02.1823</ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <handNotes>
            <handNote scribe="wvh">Eigenhändig</handNote>
         </handNotes>
         <langUsage n="am">
            <language ident="egy">Ägyptisch</language>
            <language ident="grc">Altgriechisch</language>
            <language ident="zh">Chinesisch</language>
            <language ident="crn">Cora</language>
            <language ident="">Indianische Sprachen</language>
            <language ident="cop">Koptisch</language>
            <language ident="nah">Nahuatl (Mexicanisch)</language>
            <language ident="sa">Sanskrit</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item n="name">FZ</item>
            <item n="date">03. Juli 2014</item>
            <item n="status">in Bearbeitung</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener>
               <pb n="1"/> <salute>Monsieur,</salute>
            </opener>
            <p>Je ne sai vraiment pas, comment excuser le long silence que j’ai observé depuis
                    que j’ai reçu, Monsieur, <ref type="link" target="446">Votre lettre</ref> du
                        <date when="1823-02-14">14. Février de l’année
                    dernière</date>
               <!-- Anmerkung bei KMV 1976: "Pickerings Brief vom 14. Februar 1823 überschnitt sich mit Humboldts Schreiben vom 9. April des gleichen Jahres, das Pickering am 12. Juni 1823 erhielt." -->.
                    Je ne puis en effèt qu’implorer Votre indulgence. Il y a cependant eû deux
                    causes qu’il ne dépendoit point de moi d’éloigner, qui ont si prodigieusement
                    retardé ma réponse.</p>
            <p>J’ai souffert pendant presqu’ huit mois d’un mal des yeux qui m’a forcé de les
                    ménager beaucoup. Je n’ai pû écrire &amp; lire que de jour, &amp; comme ce mal
                    m’est venû en hiver j’ai perdû par là la plus grande partie de mon tems. Mes
                    études &amp; ma correspondance littéraire en ont infiniment souffert, &amp; dans
                    ce tems-là il ne tenoit vraîment pas à moi, si je laissois à mon très-grand
                    regret, même une lettre aussi intéressante que Votre dernière, sans réponse.
                    Depuis quelques mois mes yeux vont mieux, mais je fais encore des remèdes, &amp;
                    je suis forcé à ménager mes yeux &amp; d’user de beaucoup de précautions pour ne
                    pas trop les fatiguer. Je crains surtout qu’ils n’opposent encore cet hiver un
                    grand obstacle à mes occupations littéraires.</p>
            <p>Ce qui me fit en second lieu retarder ma réponse à <ref type="link" target="446">Votre lettre</ref>, c’est que je ne voulois pas paroître devant Vous sans
                    pouvoir Vous offrir <bibl sameAs="222">le mémoire</bibl>
               <!-- vgl. #840 --> dont
                    je Vous avois parlé <pb n="2"/> dans <ref type="link" target="508">ma dernière
                        lettre</ref>
               <!-- Humboldt sprach nicht im letzten (#509, 9.4.1823), sondern im vorletzten Brief! (#508, 9.10.1822) von der Abhandlung -->
                    &amp; l’impression en a été tellement retardée sans que j’aye pû l’empêcher
                    qu’elle vient premièrement d’être achevée depuis peu de semaines.</p>
            <p>Je prends la liberté de Vous envoyer, Monsieur, avec ces lignes les derniers
                    volumes des <bibl sameAs="10">Mémoires</bibl> de la Classe de l’<orgName ref="3">Académie des sciences</orgName> dont je suis membre. Je préfère de Vous
                    faire tenir les <bibl sameAs="10">mémoires</bibl> de la Classe en entier plutôt
                    que de Vous présenter des exemplaires de mes mémoires seulement pour compenser
                    ce cette manière par le travail de mes Collègues ce qui, comme je le sens
                    très-bien, manque à mes mémoires.</p>
            <p>Vous en trouverez trois dans les Volumes ci-joints, dont deux ont rapport à
                    l’étude des langues. Un troisième est déstiné à développer <bibl sameAs="231">quelques idées sur la manière d’écrire l’histoire</bibl>. Je les
                    recommande tous les trois à Votre indulgence, Monsieur, &amp; je sens qu’ils en
                    ont grand besoin.<note type="footnote" resp="editor">Es handelt sich hier um die
                        folgenden drei Abhandlungen: <bibl sameAs="209">
                     <hi rend="italic">Über das vergleichende Sprachstudium...</hi>
                  </bibl>
                        (1820), <bibl sameAs="231">
                     <hi rend="italic">Über die Aufgabe des Geschichtschreibers</hi>
                  </bibl>
                        (1821) und <bibl sameAs="222">
                     <hi rend="italic">Über das Entstehen der grammatischen
                            Formen...</hi>
                  </bibl> (1822).</note>
            </p>
            <p>Vous verrez que j’ai tâché de considérer les langues &amp; leur diversité sous un
                    point de vue général et philosophique. Je suis sûr que je n’ai point à craindre
                    de Votre part le reproche de m’être égaré dans des idées chimeriques en traitant
                    ces matières d’une manière trop abstraite. Il est essentiellement propre à Votre
                    nation d’approfondir chaque idée jusqu’aux bases sur lesquelles elle repose;
                    Vous, Monsieur, en particulier regardez, ainsi que le preuvent Vos écrits &amp;
                    tant de passages intéressans de Vos lettres, les langues d’un oeil si
                    philosophique je suis sûr d’avance que Vous ne blamerez point les efforts
                    d’arriver aux idées premières, &amp; de <del>
                  <gap quantity="3" unit="chars"/>
               </del> trouver des idées directrices,
                    capables de conduire à travers le labyrinthe des recherches de fait sur une si
                    grande multiplicité de langues &amp; d’<pb n="3"/>idiômes différens. Rien en
                    effèt ne m’a parû plus nécessaire. Le dernier des mémoires que je prends la
                    liberté de Vous faire parvenir ci-joint entre davantage dans des questions de
                    fait, &amp; Vous y trouverez quelques détails sur quelques idiômes Américains.
                    Mais les exemples que j’en ai tirés, ne sont pris que des idiômes de l’Amérique
                    méridionale. J’avoue qu’avant que de connoître <bibl sameAs="473">la
                        grammaire</bibl> de <persName ref="dzeisberger">Zeisberger</persName>, je
                    n’ose rien avancer sur les idiômes de la partie septentrionale. Ils me
                    paroissent d’après les notions que j’en ai acquises principalement par Vos
                    bontés, extrêmement intéressans, d’une structure plus artificielle que presque
                    tous les autres, &amp; peut-être aussi plus énergiques et plus propres encore à
                    exprimer les idées &amp; les sentimens de ceux qui les parlent. Mais quelque
                    précieux que soyent les renseignemens que j’ai recueilli des ouvrages que Vous
                    avez eû la bonté, Monsieur, de me communiquer, et des observations judicieuses
                    &amp; vraîment précieuses dont Vous avez eû la bonté d’accompagner dans Vos
                    lettres ces écrits, l’exposé complet de la forme grammaticale de la langue
                    principale de ces pais peut seul mettre en étât de porter un jugement solide
                    &amp; détaillé <del>dans</del> sur cet idiôme, que sur ceux qui ont de
                    l’affinité avec lui. Quoiqu’il paroisse encore fort douteux, si la civilisation
                    Mexicaine tire son origine des pais situés au Nord Est de l’Amérique, il m’a
                    semblé pourtant que précisement ces pais-là sont pârvenus dans des tems
                    extrêmement reculés à un degré vraiment étonnant de culture. Ce que j’ai trouvé
                    là-dessus dans l’<bibl sameAs="26">Archaeologia</bibl> <subst>
                  <del>Britannica</del>
                  <add>
                     <bibl sameAs="26">Americana</bibl>
                  </add>
               </subst>,
                    &amp; dans d’autres ouvrages que Vous avez eû la bonté de m’envoyer, m’a on ne
                    peut pas plus, frappé. D’un autre côté les <pb n="4"/> discours des Chefs des
                    soi-disant sauvages que <persName ref="jmorse">M.<hi rend="superscript">r</hi>
                        Morse</persName> rapporte dans <bibl sameAs="305">son intéressant exposé sur
                        l’étât de ces peuplades</bibl>, prouvent que leur langue est capable de
                    devenir l’organe des sentimens les plus forts &amp; les plus analogues à la
                    nature humaine dans sa simplicité et sa pureté primitives. Ces discours seront
                    sans doute un peu altérés par la traduction dans une des plus belles langues de
                    l’Europe, mais ils portent néanmoins une teinte originale à laquelle il est
                    presque impossible de se méconnoître, et ce qu’on y admire n’appartient pas aux
                    qualités que l’homme de nature peut acquérir par le commerce avec des nations
                    déjà civilisées, mais plutôt à celles qui perdent et s’anéantissent
                    insensiblement par ce commerce. Vous m’obligériez néanmoins infiniment,
                    Monsieur, si Vous vouliez me dire autant que cela Vous est connû à Vous même, en
                    combien on peut regarder les traductions de ces discours comme fidèles, &amp; de
                    quelle manière ces discours sont recueillis &amp; traduits. Ce qui seroit
                    infiniment précieux seroit si l’on pouvoit obtenir un de ces discours réellement
                    tenû dans une assemblée publique en original avec une tradition littérale. Je
                    crois avoir vû de ces discours imprimés, mais la traduction y manquoit. Cet
                    objèt me conduit à une autre, mais sur lequel je ne sai si Vous pourrez me
                    donner des renseignemens. Les nations indigènes de l’Amérique septentrionale ou
                    plutôt quelques unes d’entr’ elles ont la coutûme de se servir d’hieroglyphes ou
                    du moins de tableaux historiques pour se communiquer ce qui s’est passé. Les
                    voyageurs p. e. <persName ref="lalahontan">Lahonte</persName>
               <note type="footnote" resp="editor">Gemeint ist der Franzose <persName ref="lalahontan">Louis-Armand de Lom d’Arce de Lahontan [Baron
                            de]</persName> (1666 – etwa 1716), hauptsächlich bekannt durch sein
                        Reisewerk <hi rend="italic">Voyages du Baron de la Hontan dans l'Amérique
                            septentrionale qui contiennent une Rélation des différens Peuples qui y
                            habitent; la nature de leur Gouvernement; leur Commerce, leurs Coûtumes,
                            leur Religion, et leur manière de faire la Guerre</hi> (Amsterdam:
                        L'Honoré 1705).</note> si je ne me trompe, racontent qu’ils tracent des
                    figures d’hommes &amp; d’animaux dans l’écorce des arbres pour apprendre aux
                    passans le résultat de leurs guerres ou de leurs chasses. Je desirerois vivement
                    d’apprendre, si cet usage <pb n="5"/> existe encore de nos jours et quelle est à
                    peu près la méthode de cette écriture, s’il est permis de la nommer ainsi. Il
                    seroit très-intéressant d’obtenir un catalogue de mots avec leurs signes au tant
                    que ces signes ne sont pas uniquement l’image des objèts mêmes. Il seroit encore
                    important de savoir: s’ils expriment par ces signes jamais des idées qui ne
                    tombent pas sous les yeux? s’ils altèrent la forme des objèts visibles, comme
                    font p. e. les Mexicains en peignant le feu, l’eau cet. s’ils dénotent un corps
                    entier par une de ses parties, un homme p. e. par sa tête seulement? de quelle
                    manière ils expriment les nombres? s’ils ont des moyens pour peindre des noms
                    propres ainsi que le faisoient les Mexicains? &amp; cet.</p>
            <p>Pour en revenir après cette digression à <bibl sameAs="222">mon mémoire</bibl>,
                    Vous verrez, Monsieur, que la seule chose que je conteste à ceux des idiômes
                    Américains que j’ai été à même d’approfondir davantage, c’est la qualité
                    d’exprimer &amp; de cultiver même dans l’esprit de la nation ce qu’on peut
                    nommer la forme de l’idée. Quant à la faculté de rendre les idées mêmes, ainsi
                    que les sentimens &amp; toutes leurs nuances, <del>il</del> on est même forcé à
                    leur accorder même dans un dégré supérieur à nos langues cultivées. Une des
                    grandes différences entre ces langues &amp; les nôtres est celle que nous
                    brisons pour ainsi dire, ce qu’on peut appeller la matière première des langues,
                    dans de plus petits morceaux pour les composer entièrement à notre guise,
                    tandisque ces nations conservent dans le même mot un plus grand nombre de
                    nuances, y entassent plus de modifications, construisent pour ainsi dire la
                    charpente de leurs discours avec des élemens plus grandement &amp; plus
                    hardiment taillés. Une sévère logique, une dialectique fine &amp; déliée doit
                    gagner <del>surtout</del> naturellement en adoptant notre méthode, mais ces
                    langues diffé-<pb n="6"/>remment organisées doivent étonner &amp; frapper
                    davantage. Je dirai même qu’en elles-mêmes elles sont plus intéressantes à
                    étudier, mais que les nôtres ne brillent que dans leurs productions. Ayant
                    déstiné <bibl sameAs="222">mon mémoire</bibl> à être lû dans une séance publique
                    de l’<orgName ref="3">Académie</orgName>, j’ai dû me prescrire des bornes en le
                    composant &amp; n’ai pas pû lui donner toute l’étendue que j’aurois désiré de
                    faire. J’ose cependant me flatter d’avoir exposé mon idée principale avec clarté
                    &amp; précision, mais j’aurois voulû pouvoir m’étendre davantage sur les idiômes
                    que j’y déclare moins propres au développement de la pensée. En parlant ici
                    principalement de ce qui leur manque et remplissant ainsi la tâche que l’ordre
                    de mes idées m’imposoit impérieusement, je pourrai sembler méconnoître leurs
                    avantages &amp; leurs beautés ce qui pourtant n’est certainement pas mon cas. Ce
                    ne sont du reste pas seulement les langues Américaines <del type="fragment">seule</del> à qui l’on peut faire les reproches que j’expose dans mon
                    mémoire. Vous y trouverez, Monsieur, que je les addresse également aux idiômes
                    de deux nations célèbres par leur culture &amp; par leurs efforts scientifiques
                    je veux dire des anciens Egyptiens &amp; des Chinois. La langue Copte qui est la
                    langue de l’antique Egypte, est à mon égard bien plus imparfaite que p. e. la
                    langue Mexicaine.</p>
            <p>Vous direz, Monsieur, &amp; jusqu’à un certain dégré avec raison, que tout ce
                    dont je viens de parler, tient à la culture des Nations qui ne fait que des
                    progrès insensibles, &amp; que dire qu’une langue a ces imperfections là, c’est
                    uniquement avancer que la nation qui la parle, n’a pas atteint tel ou tel dégré
                    de civilisation. Mais j’avoue que je ne puis pas entièrement adopter ce
                    raisonnement. C’est même ici le point, sur lequel je crois <pb n="7"/> avoir des
                    apperçus qui, si on les a eûs réellement, n’ont pas été mis dans leur véritable
                    jour jusqu’ici. Je crois que les facultés intellectuelles portées vers
                    l’invention &amp; le perfectionnement du langage sont très-différentes dans les
                    différentes nations, <del>dans</del> &amp; l’ont été dans tous les tems. Je
                    crois que c’est de là qu’il vient en plus grande partie que certaines langues
                    ont une structure plus parfaite que d’autres, ou du moins telle ou telle
                    direction, tels ou tels avantages par lesquels elles se distinguent. Quelque
                    grande que soit l’influence de la culture &amp; de la civilisation sur ces
                    langues après, elle ne sauroit plus en changer ni la charpente, ni la teinte
                    originales. Les Grecs p. e. les anciens Indiens ont eû, selon moi, ce don de
                    créer des langues qui réunissent <del type="fragment">ap</del> à peu près tous
                    les genres de perfection que l’esprit humain peut desirer de trouver dans un
                    idiôme quelconque. Ce même don a manqué aux Chinois, aux Egyptiens. La
                    civilisation aura poli &amp; perfectionné ensuite naturellement également les
                    langues de ces dernières nations, mais la différence n’en restera pas moins
                    sensible, car lorsqu’une langue est arrivée à un certain point d’organisation,
                    lorsque <subst>
                  <del>ses</del>
                  <add>les</add>
               </subst> élémens de sa grammaire sont formés, il me semble très-difficile
                    qu’elle subisse encore des changemens <sic>considérable</sic> dans cette même
                    organisation. Or si une nation est ou n’est pas <sic>doué</sic> de ce tact fin
                    &amp; délicat, de cet instinct intellectuel, si l’expression m’est permise, de
                    ce concours heureux de l’esprit, de l’imagination &amp; de l’oreille portée vers
                    l’harmonie des sons articulés, voilà ce qui dépend entièrement de son
                    organisation particulière, de même à peu près qu’évidemment quelques nations
                    possèdent plus de génie que d’autres pour la peinture, pour la musique et cet.
                    Les nations auxquelles on ne sauroit accorder un grand talent dans ce genre,
                    peuvent néanmoins avoir beaucoup d’aptitude pour d’autres genres de culture
                    &amp; de civilisation, étonner même soit par leurs découvertes &amp; leur
                    industrie, soit par la forme de leur gouvernement &amp; l’empreinte de leurs
                    moeurs, elles peuvent même ac-<pb n="8"/>quérir dans leurs langues un dégré de
                    perfectionnement auquel ces dernières ne sembloient point être destinées
                    originairement, mais ce ne sera pour lors que par de véritables révolutions, par
                    le mélange de leurs idiômes avec d’autres plus parfaits, par une véritable
                    réorganisation. C’est cette dernière, selon moi, qui a contribué puissamment au
                    perfectionnement des langues de l’Europe moderne, &amp; les migrations des
                    peuples, si funestes pour le moment pour le bonheur &amp; même pour la
                    civilisation des nations, ont eû par là des suites fort importantes &amp;
                    infiniment heureuses. J’ai besoin de toute Votre indulgence, Monsieur, pour que
                    Vous excusiez une aussi longue digression sur des idées que Vous trouverez en
                    grande partie développées dans les mémoires ci-joints; mais il m’importe
                    tellement que ce que j’ai osé &lt;y&gt; avancer sur les causes de l’organisation
                    différente des divers idiômes se présente sous son vrai jour à Vos yeux que je
                    n’ai pû me défendre de m’étendre encore sur cet objet. Je joins aux mémoires de
                    notre <orgName ref="3">Académie</orgName> trois exemplaires <del type="fragment">isol</del> séparés de <bibl sameAs="222">mon dernier mémoire</bibl> en Vous
                    priant, Monsieur, d’en communiquer un à <persName ref="psduponceau">M.<hi rend="superscript">r</hi> Du Ponceau</persName>, le second à <persName ref="eeverett">M.<hi rend="superscript">r</hi> Everett</persName>, &amp; de
                    disposer à Votre gré du troisième. Je ne possède malheureusement plus
                    d’exemplaires de mes autres mémoires. Il est infiniment précieux pour un auteur
                    Allemand qu’en prenant la liberté de Vous présenter de ses productions
                    littéraires, il soit sûr d’être lû &amp; compris dans son idiôme maternel. C’est
                    rarement le cas en France, &amp; plus rarement encore en Angleterre, &amp;
                    j’avoue ingénument qu’il m’est impossible de me résoudre à écrire dans une
                    langue étrangère. On fait par là un sacrifice qui coute autant aux lecteurs qu’à
                    soi même. Car quand même ce qui est déjà fort difficile on parviendroit à
                    exprimer son idée tout aussi correctement &amp; nettement que dans sa propre
                    langue, on ne la rend jamais aussi pleinement, on <pb n="9"/> est entrainé et
                    arrêté en même tems par l’instrument dont on se sert.</p>
            <p>Je compte au très-peu de tems àprésent commencer à travailler réellement à
                    l’ouvrage que depuis longtems je prépare sur les langues du nouveau continent.
                    J’ai à peu près recueilli àprésent les matériaux nécessaires pour cette
                    entreprise. J’avoue cependant que je me déciderois avec regret à y mettre la
                    main sans posséder <bibl sameAs="473">la grammaire</bibl> de <persName ref="dzeisberger">Zeisberger</persName>. Je regarde en effet cet ouvrage
                    comme la clef <del type="fragment">p</del> des idiômes d’une vaste partie de
                    Votre Continent, &amp; je ne puis assez Vous recommander d’accélérer sa
                    publication.</p>
            <p>Les observations judicieuses que renferme <ref type="link" target="446">la
                        lettre</ref> que Vous m’avez fait l’honneur de m’addresser m’ont vivement
                    intéressé. La méthode que Vous adoptez, de chercher les regles du langage dans
                    les ouvrages mêmes des premiers Missionnaires, &amp; de tâcher de consulter en
                    même tems l’usage des Indiens actuels, est excellente &amp; a été si rarement
                    employée dans les recherches sur ces idiômes. J’ai exactement noté tous les
                    précieux renseignemens que j’ai recueilli ainsi par Vos bontés, &amp; je ne puis
                    assez Vous <sic>témoignez</sic> ma vive <del type="fragment">remerc</del>
                    reconnoissance de ce que Vous ayez bien voulû au milieu des occupations
                    auxquelles Vous Vous vouez pour le bien de Vos concitoyens me consacrer une
                    aussi grande partie de Votre tems.</p>
            <p>Ce que Vous me dites, Monsieur, sur <bibl sameAs="333">l’introduction d’une
                        orthographe uniforme pour les idiômes Américains</bibl> m’a àprésent
                    entièrement satisfait, &amp; je vois qu’en plusieurs endroits je n’avois pas
                    d’abord bien saisi Votre idée. Je Vous prie d’en agréer mes excuses bien
                    sincères. Il est cependant vivement à regretter qu’on ne pourra jamais mettre
                    que quelques bornes à l’embarras qui nait naturellement de l’orthographe
                    différente des auteurs des diverses nations qui ont écrit sur les langues
                    Américaines, &amp; je ne vois pas d’autre moyen d’obvier à une confusion fort
                    nuisible que d’observer toujours exactement la prononciation de quelle langue
                    c’est qu’on suit en traitant de chacune des <del type="fragment">divers</del>
                    langues différentes. Car Vous dites avec raison, Monsieur, qu’on ne sauroit <pb n="10"/> transcrire sans donner bien à un grand nombre d’erreurs, dans une
                    nouvelle orthographe ce qui par des Espagnols &amp; des Portugais a été
                    recueilli avant des siècles de la bouche des indigènes, &amp; Vous limitez Vous
                    même, Monsieur, Votre nouvelle méthode aux idiomes des nations qui Vous
                    avoisinent. Ce qui m’a le plus étonné, et ce que je ne puis expliquer encore
                    àprésent c’est que je me suis assuré par les témoignages d’indigènes que le tl
                    Mexicain, comme <foreign sameAs="nah">
                  <hi rend="underline">coatl</hi>
               </foreign>, serpent, ne se prononce pas,
                    comme les lettres sont écrites, mais <hi rend="underline">cl</hi>, <foreign sameAs="nah">
                  <hi rend="underline">coacl</hi>
               </foreign>. Cela est d’autant plus étonnant
                    que la langue Cora qui ou dérive de la langue Mexicaine, ou en a emprunté du
                    moins un grand nombre de mots, mais qui manque de la lettre <hi rend="underline">l</hi> place aussi souvent <del>que <gap quantity="6" unit="chars"/>
               </del>
                    que le son <hi rend="underline">tl</hi> d’un mot Mexicain passe dans un de ses
                    mots, un <hi rend="underline">t</hi> et non pas un <hi rend="underline">c</hi>
                    au lieu de la réunion des deux consonnes.</p>
            <p>Vous me demandez, Monsieur, si j’ai reçu les livres que <persName ref="psduponceau">M.<hi rend="superscript">r</hi> Duponceau</persName> a eû
                    la bonté de m’envoyer. Ils me sont parvenûs à la vérité, mais extrêmement tard,
                    &amp; par la voye de <placeName ref="Paris">Paris</placeName> où ils étoient
                    venûs à <persName ref="avh">mon frère</persName> sans qu’il sçut d’abord qu’ils
                    me furent déstinés. Je Vous prie d’en offrir mes vifs remercîmens à <persName ref="psduponceau">M.<hi rend="superscript">r</hi> Duponceau</persName>.
                    Quant à une lettre de sa part, je n’en ai pas reçu à cette occasion, &amp; je
                    n’en ai aucune à <del>qui</del> laquelle je lui doive une réponse.</p>
            <p>La mort du digne et respectable <persName ref="jgeheckewelder">Heckewelder</persName> m’a beaucoup attristé.<note type="footnote" resp="editor">
                  <persName ref="jgeheckewelder">Heckewelder</persName> war am <date when="1823-01-31">31. Januar 1823</date> in <placeName ref="Bethlehem, PA">Bethlehem</placeName>, Pennsylvania,
                        gestorben.</note> C’est une perte réelle pour la connoissance &amp; l’étude
                    des langues Américaines qu’il avoit été à portée de se rendre familières, &amp;
                    c’en est certainement une également grande pour toutes les autres occupations
                    plus importantes encore, auxquelles il vouoit son activité, et particulièrement
                    une grande perte pour ses amis &amp; tous ceux qui l’estimoient, comme moi, sans
                    le connoître autrement que de réputation &amp; par les résultats de ses
                    travaux.</p>
            <p>
               <pb n="11"/> J’expédie cette lettre par <persName ref="fadelius">M.<hi rend="superscript">r</hi> Delius</persName> à <placeName ref="Bremen">Bremen</placeName>, &amp; je lui marquerai de la faire partir même avant le
                    paquet des livres que j’y joins, s’il ne se présente pas tout de suite une
                    occasion favorable pour ce dernier, puisqu’il me tarde de Vous faire parvenir
                    mes excuses de mon long silence auquel pourtant, comme j’ai eû l’honneur de Vous
                    le dire, j’ai été forcé malgré moi.</p>
            <closer>
               <salute>Veuillez me continuer, Monsieur, Vos bienveillantes bontés, &amp; agréez
                        l’assurance réitérée de la considération très-distinguée avec laquelle j’ai
                        l’honneur d’être, <lb/>Monsieur, <lb/>Votre très-humble et très obéissant
                        serviteur,</salute>
               <signed>Humboldt.</signed>
               <lb/>
               <dateline>à Tegel, près de <placeName ref="Berlin">Berlin</placeName>, ce 29.
                        Juin, 1824.</dateline>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
