<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../WvH_Schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="wvh_letters">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Wilhelm von Humboldt an Jean-Pierre Abel-Rémusat, 28.12.1824<idno type="BBAW">715</idno>
            </title>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/135657458">Frank Zimmer</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/">Investigation</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/120492644">Jürgen Trabant</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/">Project administration</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/">Supervision</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1053159110">Ute Tintemann</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353">Lou Klappenbach</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-7447-4589">Sascha Grabsch</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Elise Hanrahan</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title>Wilhelm von Humboldt: Online-Edition der sprachwissenschaftlichen Korrespondenz</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://www.bbaw.de">
                    Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)
                </ref>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">
                Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)
            </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl type="orig">Grundlage der Edition: Mantes-la-Jolie, Archives
                            Communales, Sous-série 3 S, Collection Clerc de Landresse, Inv.-Nr.
                            1903</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="print">Rousseau/Thouard 1999, S. 227f.</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="KMV"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="Mattson"/>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl type="mentioned">
               <bibl corresp="378">Abel-Rémusat, Jean-Pierre (1820): Recherches sur les langues
                    Tartares ou mémoires sur différents points de la grammaire et de la littérature
                    des Mandchous, des Mongols, des Onigoours et des Tibétains, Paris: Imprimérie
                    Royale</bibl>
               <bibl corresp="5">Abel-Rémusat, Jean-Pierre (1822): Eléments de la grammaire chinoise
                    ou principes généraux du Kou-Wen, ou style antique, et du Kouan-Hoa,
                    c’est-à-dire de la langue commune généralement usitée dans l’empire chinois,
                    Paris: Imprimérie Royale</bibl>
               <bibl corresp="379">Abel-Rémusat, Jean-Pierre (1824): [Rez.] Wilhelm von Humboldt: Über das Entstehen der
                    grammatischen Formen, und ihren Einfluss auf die Ideenentwicklung. In: Journal Asiatique 12, S.
                    51–61</bibl>
               <bibl corresp="222">Humboldt, Wilhelm von (1825): Über das Entstehen der grammatischen Formen und ihren Einfluß
                    auf die Ideenentwicklung. Gelesen in der Akademie der Wissenschaften am 17. Januar 1822. In:
                    Abhandlungen der historisch-philologischen Klasse der Königlichen Akademie der Wissenschaften in
                    Berlin aus den Jahren 1822 und 1823, S. 401–430 (Separatdruck 1823). – Vgl. GS IV, S. 285–313</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <ab type="incipit">Monsieur, / L’accueil bienveillant que Vous avez bien voulû
                        faire à mon dernier mémoire sur les langues, me fournit une occasion que
                        j’avois désirée depuis longtems …</ab>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="wvh">Humboldt, Wilhelm von</persName>
               <date type="author" when="1824-12-28"/>
               <placeName key="Berlin">Berlin</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="jpabel">Abel-Rémusat, Jean-Pierre</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <handNotes>
            <handNote scribe="wvh">Eigenhändig</handNote>
         </handNotes>
         <langUsage n="">
            <language ident="zh">Chinesisch</language>
            <language ident="nah">Nahuatl (Mexicanisch)</language>
            <language ident="sa">Sanskrit</language>
            <language ident="tt">Tatarisch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item n="name">FZ</item>
            <item n="date">10. Januar 2020</item>
            <item n="status"/>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener>
               <pb n="1*"/> Monsieur,<note type="footnote" resp="editor">Oben am Blattrand
                        die Notiz: „Répondu le 29 Janvier.“</note>
            </opener>
            <p>
               <bibl sameAs="379">L’accueil bienveillant</bibl> que Vous avez bien voulû faire à <bibl sameAs="222">mon dernier mémoire sur
                    les langues</bibl>, me fournit une occasion que j’avois désirée depuis longtems de Vous
                    témoigner, Monsieur, l’éstime profonde que plusieurs de Vos ouvrages m’avoient
                    inspiré. J’ai étudié avec soin <bibl sameAs="378">les recherches sur les langues
                        Tartares</bibl> &amp; les principes aussi lumineux que sages que Vous y
                    établissez sur l’étymologie &amp; l’usage qu’on doit en faire m’ont servi de
                    guides dans mes propres études. J’ai admiré également à quel point Vous avez
                    réussi, Monsieur, dans <bibl sameAs="5">Votre Grammaire Chinoise</bibl> à
                    analyser la structure &amp; à établir les principes de cette langue
                    extraordinaire qui sembloit presqu’inaccessible jusques ici. Il n’existe selon
                    moi sur aucune langue jusqu’àprésent une grammaire aussi fortement raisonnée,
                    aussi méthodique, puisée dans une connoissance aussi intime<note type="footnote" resp="editor">Rousseau/Thouard 1999, S. 227: "interne".</note> de la langue
                    qu’elle traite, et des principes du langage en général. </p>
            <p>Je ne pouvois en conséquence que me féliciter de ce que <bibl sameAs="222">mon mémoire</bibl> a pû fixer
                    Votre attention, Monsieur, j’aurois dû craindre un juge aussi supérieur à tous
                    les égards, mais Votre indulgence Vous a porté à passer sous silence ou à
                    n’indiquer que très-légèrement les points sur lesquels le manque de
                    connoissances assez <pb n="2*"/> étendues m’avoit induit en erreur. </p>
            <p>En réfléchissant sur la nature du langage on est naturellement porté à
                    généraliser, à tirer des conséquences, à établir des principes; à moins que de
                    ne s’adonner à une métaphysique creuse, on ne peut baser ces principes que sur
                    la connoissance d’un aussi grand nombre de langues qu’il est possible
                    d’embrasser. Malgré l’exactitude que l’on voue à cette étude, malgré le soin que
                    l’on montre à vraîment approfondir les langues principales et à juger avec une
                    grande cir conspection de celles dans lesquelles on est moins versé, on tombe
                    involontairement en erreur. C’est là ce qui détourne peut - être bien des savans
                    de l’étude générale des langues, et j’avoue que, si j’ose avancer des principes
                    qui y sont puisés, c’est surtout pour les voir ou confirmés ou rectifiés par
                    ceux qui ont approfondi un certain nombre de langues. Je suis donc infiniment
                    plus porté à profiter de la critique qu’à la combattre. </p>
            <p>Je Vous dois sous ce rapport, Monsieur, mes sincères remercîmens de ce que Vous
                    avez bien voulû diriger mon attention d’avantage sur la langue Chinoise. Le
                    passage de mon mémoire qui en parle, a besoin d’être rectifié, &amp; je ne
                    manquerai pas de le faire dans une seconde impression. La méthode de lier un
                    sens déterminé &amp; précis à une série de mots de manière que le lecteur ne
                    puisse pas s’y méprendre, est en Chinois d’autant plus ingénieuse, mais aussi
                    d’autant plus difficile à saisir qu’on s’y sert pour cela de moyens moins
                    visibles que dans d’autres idiomes. La Grammaire ne manque certainement pas
                        <del>de</del> à <pb n="3*"/> la langue Chinoise, mais une partie n’en est,
                    pour ainsi dire, pas apparente. </p>
            <p>Vous observez encore très-judicieusement dans <bibl sameAs="379">Votre article</bibl>, Monsieur, que la
                    réunion de deux mots dans une forme synthétique tient souvent uniquement à la
                    manière de les lier ou de les séparer en écrivant. Il est vrai que l’accent
                    décide de cette incertitude. Car l’unité des mots me semble dépendre de celle de
                    l’accent, et il faut regarder comme appartenant au même mot les sillabes qui
                    sont placées sous un même accent. Mais il y a tant de cas où l’accent n’est pas
                    connû; dans le Sanscrit nous l’ignorons tout à fait; il est souvent difficile de
                    distinguer l’accent principal de l’accent secondaire, &amp; les sillabes
                    enclitiques augmentent encore l’embarras. Votre observation n’en reste donc pas
                    moins vraie et je tâche, en examinant les formes synthétiques, à m’en tenir aux
                    cas où comme dans la langue Mexicaine le régime entre dans le sein du verbe
                    même. Du reste je ne nie pas que je me confirme de plus en plus dans l’idée
                    qu’il est d’une grande importance qu’une langue offre à l’esprit, ainsi que le
                    font les langues classiques, des formes grammaticales déjà entièrement moulées. </p>
            <p>Mais je craindrois de Vous importuner en m’étendant davantage sur ce sujet.</p>
            <closer>
               <salute>Veuillez agréer, Monsieur, l’expression de ma vive &amp; sincère
                        reconnoissance &amp; l’assurance de mes sentimens les plus
                        distingués.</salute>
               <signed>Humboldt.</signed>
               <lb/>
               <dateline>à Berlin, ce 28
                        Décembre, 1824.</dateline>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
