<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../WvH_Schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="wvh_letters">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Friedrich Eduard Schulz an Wilhelm von Humboldt, 20.09.1825<idno type="BBAW">468</idno>
            </title>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/135657458">Frank Zimmer</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/">Investigation</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/120492644">Jürgen Trabant</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/">Project administration</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/">Supervision</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1053159110">Ute Tintemann</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353">Lou Klappenbach</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-7447-4589">Sascha Grabsch</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Elise Hanrahan</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title>Wilhelm von Humboldt: Online-Edition der sprachwissenschaftlichen
                        Korrespondenz</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://www.bbaw.de"> Berlin-Brandenburgische Akademie der
                        Wissenschaften (BBAW) </ref>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"> Creative Commons
                        Attribution 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0) </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl type="orig">Grundlage der Edition: Ehem. Preußische Staatsbibliothek
                            zu Berlin, gegenwärtig in der Jagiellonen-Bibliothek Krakau, Coll. ling.
                            fol. 17, Bl. 93–104</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="print"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="KMV">S. 158</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="Mattson"/>
               </witness>
            </listWit>
            <listPerson type="mentioned">
               <person corresp="jpabel">
                  <persName>Abel-Rémusat, Jean-Pierre</persName>
               </person>
               <person corresp="aaeschleiermacher">
                  <persName>Schleiermacher, Andreas August Ernst</persName>
               </person>
            </listPerson>
            <listBibl type="mentioned">
               <bibl corresp="213">Humboldt, Wilhelm von (1828): Über die unter dem Namen
                        Bhagavad-Gítá bekannte Episode des Mahá-Bhárata I–II. In: Abhandlungen der
                        Königlichen Akademie der Wissenschaften in Berlin aus dem Jahre 1825,
                        Historisch-Philologische Klasse, S. 1–64. – Vgl. GS V, S. 190–232;
                        325–344</bibl>
               <bibl corresp="1352">Schleiermacher, A[ndreas] A[ugust] E[rnst] (1835): Alphabet
                        harmonique pour transcrire les langues asiatiques en lettres européennes,
                        Darmstadt: J. W. Heyer</bibl>
               <bibl corresp="1351">Schulz, Friedrich Eduard (1825): [Ankündigung von Humboldts
                        Akademievorlesung in Berlin über die Bhagavad-Gita]. In: Journal Asiatique
                        7, S. 192</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <ab type="incipit">Ich würde es nicht wagen dürfen …</ab>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="feschulz">Schulz, Friedrich Eduard</persName>
               <date type="author" when="1825-09-20"/>
               <placeName key="Paris">Paris</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="wvh">Humboldt, Wilhelm von</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <handNotes>
            <handNote scribe="feschulz">Eigenhändig</handNote>
         </handNotes>
         <langUsage n="">
            <language ident="arb">Arabisch</language>
            <language ident="zh">Chinesisch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item n="name">FZ</item>
            <item n="date">4. Juni 2020</item>
            <item n="status">in Bearbeitung</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="Schulz/Schulz-WvH_1825_09_20/Coll.ling.fol.17_231.jpg"/>
      <graphic url="Schulz/Schulz-WvH_1825_09_20/Coll.ling.fol.17_232.jpg"/>
      <graphic url="Schulz/Schulz-WvH_1825_09_20/Coll.ling.fol.17_233.jpg"/>
      <graphic url="Schulz/Schulz-WvH_1825_09_20/Coll.ling.fol.17_234.jpg"/>
      <graphic url="Schulz/Schulz-WvH_1825_09_20/Coll.ling.fol.17_235.jpg"/>
      <graphic url="Schulz/Schulz-WvH_1825_09_20/Coll.ling.fol.17_236.jpg"/>
      <graphic url="Schulz/Schulz-WvH_1825_09_20/Coll.ling.fol.17_237.jpg"/>
      <graphic url="Schulz/Schulz-WvH_1825_09_20/Coll.ling.fol.17_238.jpg"/>
      <graphic url="Schulz/Schulz-WvH_1825_09_20/Coll.ling.fol.17_239.jpg"/>
      <graphic url="Schulz/Schulz-WvH_1825_09_20/Coll.ling.fol.17_240.jpg"/>
      <graphic url="Schulz/Schulz-WvH_1825_09_20/Coll.ling.fol.17_241.jpg"/>
      <graphic url="Schulz/Schulz-WvH_1825_09_20/Coll.ling.fol.17_242.jpg"/>
      <graphic url="Schulz/Schulz-WvH_1825_09_20/Coll.ling.fol.17_243.jpg"/>
      <graphic url="Schulz/Schulz-WvH_1825_09_20/Coll.ling.fol.17_244.jpg"/>
      <graphic url="Schulz/Schulz-WvH_1825_09_20/Coll.ling.fol.17_245.jpg"/>
      <graphic url="Schulz/Schulz-WvH_1825_09_20/Coll.ling.fol.17_246.jpg"/>
      <graphic url="Schulz/Schulz-WvH_1825_09_20/Coll.ling.fol.17_247.jpg"/>
      <graphic url="Schulz/Schulz-WvH_1825_09_20/Coll.ling.fol.17_248.jpg"/>
      <graphic url="Schulz/Schulz-WvH_1825_09_20/Coll.ling.fol.17_249.jpg"/>
      <graphic url="Schulz/Schulz-WvH_1825_09_20/Coll.ling.fol.17_250.jpg"/>
      <graphic url="Schulz/Schulz-WvH_1825_09_20/Coll.ling.fol.17_251.jpg"/>
      <graphic url="Schulz/Schulz-WvH_1825_09_20/Coll.ling.fol.17_252.jpg"/>
      <graphic url="Schulz/Schulz-WvH_1825_09_20/Coll.ling.fol.17_253.jpg"/>
      <graphic url="Schulz/Schulz-WvH_1825_09_20/Coll.ling.fol.17_254.jpg"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener>
               <pb n="93r"/>
               <salute>Hochwohlgeborener Herr Baron,<lb/>Hochgebietender Herr
                        Staatsminister!</salute>
            </opener>
            <p>Ich würde es nicht wagen dürfen, mein monatelanges Schweigen entschuldigen zu
                    wollen, wenn ich nicht Ew. Excellenz aufrichtigst versichern könnte, daß der
                    Grund davon nur in meinem festen Vorsatze lag, Ew Excellenz durch eine möglichst
                    ausführliche Beantwortung der gütigst mir vorgelegten Fragen, meinen
                    herzlichsten Dank für das Wohlwollen auszudrücken, mit welchem Hochdieselben
                    früherhin ein paar meiner Bemerkungen über das Chinesische aufzunehmen die
                    Gewogenheit gehabt haben. Seit mehreren Monaten durch andere Arbeiten vom
                    Chinesischen sehr abgezogen, war es mir, so schmerzlich ich es auch empfand,
                    immer nicht möglich gewesen, an etwas Zusammenhängendes darüber, so wie ich es
                    Ew. Excellenz vorzulegen gewünscht, zu denken; und auch heute noch werde ich Ew
                    Excellenz um viele Nachsicht für die folgenden abgerißenen Bemerkungen bitten
                    müßen, die ich, in dem Augenblick von ganz heterogenen Arbeiten umlagert, gewiß
                    nur sehr ungenügend werde ausführen können. Wirklich nur der sehnlichste Wunsch,
                    endlich einmal Ew Excellenz meinen wärmsten Dank für Ihre wohlwollenden Briefe
                    zu sagen, kann in mir ein gewißes Gefühl der Zurückhaltung überwiegen, welches
                    mir sagt, wie sehr die Ansichten, die ich Ew Excellenz vorzulegen wage, einer
                    genaueren Sichtung und einer sorgfältigeren Ausführung bedürften.</p>
            <p>Ew. Excellenz hatten in Ihrem Briefe die Art der Einwirkung berührt, welche die
                    chines. Schrift auf die chines. Sprache ausgeübt haben möchte.</p>
            <p>Ich muß Ew. Excellenz gestehen, daß es mir unmöglich ist, die hierüber so
                    allgemein herrschende Ansicht zu theilen, daß die Mangelhaftigkeit der ersteren
                    der Entwicklung der <pb n="93v"/> letzteren hemmend in den Weg getreten sey, so
                    daß die Unvollkommenheit der chinesischen Sprache als das Werk der Reaction
                    eines Theils der Nation – des schreibenden – auf die Mehrzahl derselben, als der
                    nichtschreibenden, anzusehn wäre.</p>
            <p>Wenn ich diese Ansicht verwerfe, so glaube ich sicherlich bei Ew. Excellenz mich
                    nicht zuerst mit der Abweisung einer Meinung beschäftigen zu dürfen, welche
                    derselben bei Manchen zur Stütze gedient hat; der für mich unbegreiflich
                    absurden Behauptung, daß die Gedankenbeziehung durch die Schrift der durch den
                    tönenden Laut bei irgend einem Volke vorausgegangen. –</p>
            <p>Niemand sollte, glaube ich, durch einige auf anderem Wege weit füglicher
                    erklärbare Thatsachen <del>
                  <add>tief<gap quantity="6" unit="chars"/>
                  </add>
               </del>
                    verblendet, die Chinesen über den natürlichen Gang der geistigen Entwicklung der
                    Völker hinausrücken und aus ihm eine Art übermenschlicher Versammlung von Weisen
                    machen wollen, die mit Vorbedacht aufsuchen und durch freie Spekulation finden,
                    was jedem anderen Volke nur unter allmähliger Ausbildung seiner Geistesanlagen,
                    nicht als Folge absichtliches Wollens, sondern nur als Äußerung einer im
                    Menschengeiste ruhenden Nothwendigkeit zu Theil geworden ist. Setzen wir darum
                    ohne Weiteres, das chines. Volk hatte seine Sprache in tönenden Lauten, ehe ihm
                    eine Bezeichnung seiner Gedanken durch Schrift bekannt war. Diese älteste
                    Lautsprache der Chinesen läßt sich nicht anders als eine sehr unvollkommene
                    betrachten. Es ließe sich dieß wohl schon aus mehreren historischen Analogien
                    mit ziemlicher Sicherheit schließen; aber die neuere Sprache des Volks allein
                    reicht hin, um dem Unbefangenen von der Unvollkommenheit der älteren zu
                    überzeugen. Müßen wir zugeben, der <hi rend="antiqua">Kouan hoa</hi> sey
                    mangelhafte, unvollkommene Sprache, wie sollten wir den <hi rend="antiqua">Kouwen</hi>, aus dem sich jener, <unclear>
                  <del>aus</del>
               </unclear> dem
                    gefühlten Bedürfniße größerer Ausführlichkeit folgend, hervorgebildet hat, wie
                    sollten wir die so viele Jahrhunderte hinter der neuesten liegende Sprache für
                    vollkommen halten?</p>
            <p>Diese Unvollkommenheit der gesprochenen Sprache hat sich nun, dieß scheint mir
                    dann ferner natürlich, der geschriebenen, dem Style, nothwendig <pb n="94r"/>
                    mittheilen müßen; sie hat diesem ihren Charakter aufgedrückt, der dann wahrhaft
                    der seinige geworden ist. Es ist nicht umgekehrt, daß oft die Schrift <add>wie
                        man glaubt,</add> den Gedankenausdruck bewegt habe, indem etwa die Gewöhnung
                    an die Ausdrucksweise des geschriebenen Styles nachher selbst das Denken und
                    Sprechen des Volks umgestaltet hätte. Man fühlt sehr leicht die unnatürliche
                    Härte dieser letzteren Behauptung: vergeblich, glaube ich, wird man versuchen,
                    sie zu mildern. Vor allem würde dazu doch 1, der Beweis gehören, daß es der
                    Chines. Schrift nicht möglich gewesen, der mündlichen Rede zu folgen, namentlich
                    alle grammatischen Formen und Verbindungen, welche dieser Leben und Zusammenhang
                    geben, paßend zu bezeichnen; so wie 2, doch wohl eine Spur davon vorhanden seyn
                    müßte, daß je das Denken des chines. Volkes in blos formell logischer und
                    grammatischer Hinsicht von seiner jetzigen Art Begriffe zu bilden und mit freier
                    Geistesthätigkeit darin zu schalten, verschieden gewesen sey. Es müßte zur
                    Befestigung einer solchen Behauptung namentlich <del type="fragment">z</del>
                    nachgewiesen oder wenigstens nur wahrscheinlich gemacht werden können, daß je
                    mehr wir uns von dem Einfluß der als so unbehülflich dargestellten Schrift
                    entfernen, um so mehr eine reichere und, um im Sinne jener Ansicht zu reden,
                    natürlichere, noch nicht durch sclavische Angewöhnung vielfach in ihrer
                    lebhaftesten und freiesten Bewegung gelähmte Sprache <subst>
                  <del>entgegentreten werde.</del>
                  <add>uns entgegentrete.</add>
               </subst>
            </p>
            <p>Allein allem diesem stehen die unläugbarsten Thatsachen schnurstracks entgegen.
                    Zuerst hat die chines. Sprache schon im ältesten <hi rend="antiqua">Kouwen</hi>
                    Zeichen für mehrere sehr feine logische und grammatische Abstractionen. Es wäre
                    nicht abzusehn, warum für andere, wenn die Lautsprache sie gekannt, man nicht
                    ebenso wohl ein Zeichen hätte erfinden können; wie es zb unmöglich in der
                    Mangelhaftigkeit der chines. Schriftbezeichnung liegen kann, daß die chines.
                    Sprache nicht, wie mehrere andere, ein eigenes Zeichen für den Nominativ
                    besitzt, während wir doch schon in dem urältesten <hi rend="antiqua">Kouwen</hi>
                    ein <hi rend="underline">Analogon</hi>
               <note type="footnote" resp="editor">Von
                        Humboldt mit Bleistift unterstrichen.</note> unserer Genitivbezeichnung
                    erkennen. Dürfte man hingegen erwiedern: die <hi rend="underline">Sprache</hi>
                    mag sehr viele grammatische und logische Verhältniszeichen gehabt haben, allein
                    man hat es vorgezogen, <pb n="94v"/> in der Schriftsprache, im Style, sie zu
                    übergehen, weil etwa, könnte man scheinbar hinzusetzen, der eigenthümliche
                    Charakter der chinesischen Schriftzeichen, dem Style eine Kürze erlauben darf,
                    die in der Lautsprache zur absoluten Unverständlichkeit führen würde, indem
                    diese Eigenthümlichkeit der chines. Charaktere den Geist schützt vor all’ den
                    hundertlei Bedeutungsmöglichkeiten, welche das blose Hören der ihnen
                    entsprechenden Laute auf ihn herstürtzen laßen würde.</p>
            <p>Einem solchen Einwurfe dürfte man nur ein histor. Factum, den neueren Styl,
                    entgegensetzen. Es ist unläugbare Thatsache, daß dieser nichts anderes ist, als
                    ein getreues Abbild der Sprache, wie sie im Volke <add>noch</add> heute
                    gesprochen wird. Ebenso wie die Romane und dramatischen Stücke Männer und Frauen
                    reden laßen, eben so reden diese im wirklichen Leben. Die gesprochene neue
                    Sprache kennt nicht das mindeste, was der <hi rend="antiqua">Kouan hoa</hi>
                    wegließe. Warum hätte man nun hier, wo ganz dieselben Schriftzeichen üblich
                    sind, nicht auf dieselben sich verlaßend, die grammat. Verhältniszeichen aus
                    demselben Grunde wegschneiden können, aus welchen sie, nach jener Hypothese, der
                        <hi rend="antiqua">Kouwen</hi> unterdrückt haben soll? Ist es nicht weit
                    natürlicher anzunehmen, daß das chines. Volk bei der allmähligen Entwicklung
                    seiner Sprache die Unvollkommenheit der früheren Ausdrucksweise erkennend, diese
                    durch die Einführung mehrerer grammatischer Verhältniszeichen, die nun ebenso in
                    die Schrift- wie in die Lautsprache aufgenommen wurden, zu mindern gesucht habe?
                    Wie wenig weit man aber <add>im Vergleich mit anderen Sprachen</add> im
                    Chinesischen mit dieser Vervollkommnung gekommen, <add>und</add> wie wenig man
                    im Chinesischen dasjenige erreicht hat, was andere Völker als eine vollständige
                    Gedankendarstellung durch die Sprache betrachten, dieß zeigen sehr auffallend
                    selbst die in grammatischer Hinsicht reichsten Stücke des am meisten
                    entwickelten, und im Verhältnis zum ältesten <hi rend="antiqua">Kouwen</hi> so
                    sehr ausführlichen <hi rend="antiqua">Kouan hoa</hi>. Ich habe, um Ew. Excellenz
                    hiervon ein Beispiel zu geben, ein Stück aus einem Romane abgeschrieben <pb n="95r"/> und fast wörtlich übersetzt; ich habe es genommen, ohne lange zu
                    wählen, indem wirklich der einfache Romanstyl auf jedem Blatte derselbe ist, es
                    müßten denn Verse oder Gedanken und Unterredungen von Gelehrten darin angebracht
                    seyn, in welchen der, man kann wohl sagen, für uns kauderwelsche Wentschang
                    gebraucht ist. Ich bin fast im voraus überzeugt, daß <add>es</add> Ew. Excellenz
                    aus dem Studium des <hi rend="antiqua">Kouan hoa</hi>
               <del>es</del> klar hervorgehen wird, wie man bei aller Vorliebe für das
                    Chinesische, deßen Literatur in der That noch zu den unschätzbarsten Resultaten
                    für die allgemeine Geschichte des menschlichen Geistes überhaupt, so wie für die
                    mehrerer Völker Hochasiens insbesondere führen muß, wie man, scheint es mir,
                    doch nie mit <persName ref="jpabel">H. <hi rend="antiqua">Abel-Rémusat</hi>
               </persName> behaupten sollte, die chines. Sprache sey
                    ebenso volkommen, wie jede andere und ihre, in gewißer Hinsicht, bemerkenswerthe
                    Kürze, sey so wenig in irgend einer Beziehung als etwas Mangelhaftes zu
                    betrachten, daß man dieselbe vielmehr allen anderen Sprachen recht aufrichtig
                    wünschen müße –</p>
            <p>Mir scheint im chines. Volke und in seiner Sprache im Großen <del>das sich zu
                        wiederholen,</del>
               <add>nur die Bildungs</add>geschichte des menschlichen Geistes im Einzelnen
                        <add>sich</add> zu wiederholen; mir scheint seine Schrift und Sprache nur
                    eine getreue Abspiegelung mehrerer der stufenweisen Operationen, durch welche
                    sich das sich entwirbelnde Denken von der sinnlichen Anschauung und Vorstellung
                    losreißt und sich hinaufschwingt zu den höchsten aller menschlichen
                    Hervorbringungen, wie der ihrer Idee entsprechenden Poesie und Wissenschaft.
                    Nur, glaube ich, ist bei den Chinesen das sonderbare Verhältnis eingetreten, daß
                    ihre Verstandesbildung hinter ihrer Vernunftentwicklung zurückgeblieben ist;
                    wenigstens kann ich mir vor der Hand nur auf diese Art die Tiefe ihrer
                    philosophischen Ideen neben der äußersten Unvollkommenheit erklären, in der sie
                    ihre Sprache hingeworfen hat.</p>
            <p>
               <pb n="95v"/> So wie wir bei der Verfolgung der menschlichen Denkoperationen auf
                    den Kindeszustand zurückgehn müßen, ja selbst auf die Äußerungen der dem
                    menschlichen Geiste analogen Seele des Thieres zurückgehn könnten, so auch
                    finden wir unter den Chinesen hinsichtlich ihres rein logischen Denkens (das
                    Materielle haben wir hier nicht zu berühren) und hinsichtlich ihrer Fixirung
                    seiner Resultate durch die Sprache, eine Kindheit und ich möchte sagen, eine den
                    Seelenäußerungen des Thieres sehr nahe liegende Rohheit. Ihre eigene ängstliche
                    Sorgfalt für das Alte u ihr kritischer Geist hat uns in mehreren
                    paläographischen Werken hiervon glücklicherweise weit mehr Spuren erhalten, als
                    sie die Geschichte der Kindheit irgend eines anderen Volkes aufzuweisen hat.</p>
            <p>Die ersten Worte ihrer Sprache. die ersten Charaktere ihrer Schrift sind, wie die
                    ersten Worte eines Kindes, nur <add>die</add> Bezeichnung der
                        Vorstellung<add>en</add>, welche eine rein sinnliche Anschauung in der Seele
                    zurückgelaßen hat. Wie leicht freilich daraus, wenn auch, der Ungebildetheit
                    ihrer logischen Thätigkeiten selber, nicht reine Begriffsbezeichnungen, aber
                    doch Analogieen derselben sich bilden mußten, ergiebt sich von selbst aus der
                    Betrachtung der merkwürdigen Stellung, welche in unserem Geiste die
                    Einbildungskraft zum Verstande einnimmt, deßen Rolle sie in manchen Fällen
                    geradezu übernommen zu haben scheint.</p>
            <p>Namentlich scheinen mir im Kinde die Denkfunktionen unter dem vorherrschenden
                    Einfluße der Einbildungskraft befangen. <subst>
                  <del>Seine Begriffe</del>
                  <add>Sein Begreifen</add>
               </subst>, ein bloses Vorstellen; sein Urtheilen,
                    nur ein, ich möchte sagen, sinnliches Aneinanderreihen der Objecte oder ihrer
                    Vorstellungen und der ihm für ihre Bezeichnung zu Gebote stehenden sinnlichen
                    Zeichen; seine Schlüße, ihm auch nur durch die Einbildungskraft <hi rend="underline">zugetragen</hi>; alles Andere u Höhere im <pb n="96r"/>
               <sic>im</sic> Denken in ihm nur erst Keimen vorhanden.</p>
            <p>So auch, stelle ich mir vor, war es in der Urzeit im Volke der Chinesen; selbst
                    noch zu einer Zeit, aus der uns schriftliche Reste geblieben sind. Nur bin ich
                    nicht so sehr nach Analogieen haschend, daß ich vergeßen möchte, welche
                    Verschiedenheiten, trotz aller Ähnlichkeiten im Ganzen, im Einzelnen die
                        <add>vielfältigen</add> zwischen einer Nation und einem Individuum
                    obwaltenden Unterschiede herbeiführen mußten.</p>
            <p>Das Kind – und wirklich auch der <hi rend="antiqua">Kouwen</hi> und in einer
                    Menge von Fällen selbst der <hi rend="antiqua">Kouan hoa </hi>– begnügt sich die
                    sinnlichen Zeichen seiner Vorstellungen roh hinzustellen – es überläßt es dann,
                    sey’s der Einbildungskraft, sey’s dem Verstande, darin zu schalten und die
                    Beziehungen zu ergänzen, die es selbst nicht angiebt, weil das blose
                    Zusammenseyn dieser Vorstellungen in seiner Seele ihm hinlänglich das
                    Verhältnis, in dem sie zueinanderstehen, bezeichnet.</p>
            <p>Die aufgehobene <hi rend="underline">Hand</hi> und der <hi rend="underline">Stock</hi>, erweckt ihr gleichzeitiges Zusammenvorstellen nicht schon
                    selbst in der Seele des <sic>Chines</sic> eine vage Vorstellung des <hi rend="underline">Schlagens</hi>? gar nicht blos mechanisch, etwa es
                    schreckend, <del>durch</del> – (um mich hier eines sonst von manchen moralischen
                    Erscheinungen gebrauchten Ausdrucks zu bedienen) <add>durch</add> einen <hi rend="antiqua">horror naturalis</hi>, sondern weil in ihm sein Gedächtnis,
                    nach <del>dem</del> rein psycholog. Gesetz der Gleichzeitigkeit, 2 Vorstellungen
                    mit der sie begleitenden Handlung zusammengesellt. Ganz auf dieselbe Art setzt
                    der Chinese das Zeichen der <hi rend="underline">Hand</hi> u des <hi rend="underline">Stockes</hi> entweder sie verbindend und so aus ihnen als
                    logischen Elementen den Begriff des <hi rend="underline">Schlagens</hi> bildend,
                    (und in dieser Hinsicht ist die chines. Schrift so unendlich interessant, indem
                    sie manche logische Operationen des Geistes, namentlich die Begriffbildung
                    gleichsam hinzeichnet, welche <pb n="96v"/> in den Sprachen, die sich
                    alphabetischer Schrift bedienen, <add>sich</add> meist nur durch anderweitige
                    Tradition <subst>
                  <del>aufzuweisen</del>
                  <add>aufweisen</add>
               </subst> läßt), oder beide trennend, und dadurch dem in ihrer
                    Zusammenvorstellung liegenden Begriffe des Schlagens eine bestimmte Richtung
                    anweisend; das <hi rend="underline">Schlagen</hi> der <hi rend="underline">Hand</hi>, die <hi rend="underline">Hand schlägt</hi> etc. Der Zusatz einer
                    dritten Vorstellung zb <hi rend="underline">Mensch</hi>, führte dann den
                    Gegenstand, auf den die Handlung sich bezieht <subst>
                  <del>herbei</del>
                  <add>der Seele vor</add>
               </subst>. Allein <add>von</add> der <hi rend="underline">Einbildungskraft</hi>, <add>mehr</add> als von dem <hi rend="underline">Verstande</hi> geleitet, drückte man, wie das Kind, in der
                    Abspieglung seines Inneren durch die Sprache, auch mehr die Eingebungen jenes,
                    wie das Schelten dieses aus. Die grammatischen Verhältnisbezeichnungen aber sind
                    Werk des Verstandes, darum ihre Seltenheit im Chinesischen, das jedoch
                        <add>sehr</add> natürlich, weniger karg in ihrem Gebrauche im neueren, wie
                    im alten Style erscheint.</p>
            <p>Bei dem Kinde wird nun freilich so ziemlich dasselbe gesagt seyn sollen, mag es
                        <hi rend="underline">Hand</hi> oder <hi rend="underline">Stock</hi> oder <hi rend="underline">Mensch</hi> voranstellen, wiewohl doch auch schon bei ihm
                    eine <unclear>geschiedene</unclear> Successionsordnung dieser ganz einfach
                    ausgesprochenen Worte regelmäßig verschiedene Resultate geben möchte. Bei einem
                        <hi rend="underline">Volke</hi> aber ist nichts natürlicher, als daß eine
                    fast bestimmte Convention sich bildet und daß man, um einander zu verstehen,
                    nicht auch noch <hi rend="underline">a b c</hi> wirr durcheinander würfeln darf.
                    Daher die regelmäßige <hi rend="underline">Wortstellung</hi> im Chinesischen,
                    die allerdings viele Ungewißheit aufhebt, aber keineswegs <add>allein</add> im
                    Stande ist den Charakter der Unvollkommenheit der Sprache zu benehmen. Um diesen
                    im Einzelnen darzustellen, würde man die ganze Grammatik des <hi rend="antiqua">Kouwen</hi> zu durchgehn haben – man dürfte vermuthlich nur an die
                    unvollkommene Art erinnern, auf welche in demselben das Verbum gebraucht ist, an
                    die Art der Bezeichnung der conditionellen Sätze usw. Allein auch der <pb n="97r"/>
               <hi rend="antiqua">Kouanhoa</hi> wird von diesem Vorwurf nicht freizusprechen
                    seyn, wie Ew. Excellenz vielleicht schon aus dem beiliegenden, wie gesagt, ganz
                    freigewählten Romanabschnitte ersehen werden. Die Ausführlichkeit desselben vor
                    dem <hi rend="antiqua">Kouwen</hi> besteht doch, wie sich nicht läugnen läßt,
                    keineswegs allein in dem häufigeren (oder alleinigen) Gebrauche mehrerer
                    grammat. Verhältniszeichen, sondern ebensosehr in der Anwendung
                    zusammengesetzter Wörter, was also nicht <add>als</add> grammatische, sondern
                        <add>nur als</add> etymologische Verdeutlichung betrachtet werden kann.</p>
            <p>Oft habe ich mich gefragt, ob man nicht vielleicht sagen dürfte, daß die Chinesen
                    durch manche ihrer Sprachweisen, die uns als unvollkommen erscheinen, der
                    nackten Operation des Denkens näher geblieben sind, als andere Völker? Fällt in
                    der rein logischen Gedankenreihe nicht vieles weg, was die Sprache hinzusetzt,
                    ohne daß darum ein wesentlicher Unterschied zwischen dem blos im Geiste
                    aufgefaßten und in ihm miteinander Verketteten, u zwischen dem darin in den <subst>
                  <del>einzelnen</del>
                  <add>verschiedenen</add>
               </subst> Sprachen oft verschieden Ausgedrückten stattfindet? Ist es zb nicht
                    richtiger und der rein logischen Urtheilsfunction angemeßener, mit dem Chinesen
                    oder <add>dem</add> Araber durch <sic>blose</sic>, <del>
                  <add>regelm+</add>
                        Stellung</del> nach bestimmten Gesetzen erfolgende Zusammenstellung von <hi rend="underline">Rose</hi> und <hi rend="underline">schön</hi> das Urtheil
                    auszudrücken, in welche andere Sprachen durch ihre Verba sogleich noch
                    fremdartige Bestandtheile, wie die <hi rend="underline">des Seyns zu einer
                        bestimmten Zeit</hi> hineinlegen, sollte das Chinesische <foreign sameAs="zh">
                  <graphic rend="medium" url="Schulz/004.svg"/>
               </foreign>, wie das
                    arabische <foreign sameAs="arb">
                  <graphic url="Schulz/005.svg"/>
               </foreign>, nicht
                    beßer das: „die Rose – schön“ unseres Verstandes bezeichnen, als das Deutsche
                    „die Rose <hi rend="underline">ist</hi> schön“ oder gar das noch
                    zusammengesetztere <hi rend="antiqua">rosa <hi rend="underline">est</hi>
                            pulchr<hi rend="underline">a</hi>
               </hi> wo zu dem adjectivischen Begriff
                    noch die für andere Sprachen und für die logische Gedankenreihe ganz unnöthige
                    Femininalendung hinzukommt? – Diese Frage nun führt in sehr tiefe und sehr
                    wichtige, großentheils rein psychologische Untersuchungen; ihre Beantwortung
                    müßte resultiren aus einer, verzeihen mir Ew Excellenz den Ausdruck, <hi rend="underline">Sprachlogik</hi> des menschlichen Geistes dh aus einer
                        wissen-<pb n="97v"/>schaftlichen<note type="footnote" resp="editor">Ergänzt
                        aus der Kustode.</note> Verfolgung und Darstellung der Art wie der
                    Menschliche Geist – nicht denkt, denn davon haben uns schon einige tüchtige
                    logische Arbeiten wenigstens den groben Mechanismus auseinandergelegt – sondern
                        <del>in <unclear>reifem</unclear>
                  <gap quantity="4" unit="chars"/>
               </del>
               <hi rend="underline">wie</hi> sein Denken (– ich rede immer von dem formalen
                    Denken –) <add>sich verhält</add> zu den in den <del>bei</del> verschiedenen
                    Sprachen üblichen Denkbezeichnungen? – Ich habe bei meinem Studium des
                    Chinesischen hierauf ganz besonders mein Augenmerk richten zu müßen geglaubt.
                    Bloses vieles Lesen, blose Routine, daran habe ich mich fest überzeugt, wird
                    hier weniger, wie in irgend einer anderen Sprache zu einer klaren Ansicht von
                    der Sprachfügung führen; man wird dabei ganz füglich drauf los dolmetschen
                    können, ohne die merkwürdigen Räthsel, die diese Sprache in sich schließt, auch
                    nur von weitem geahndet zu haben. Doch ich bin abgesprungen von dem
                        <add>oben</add> aufgeworfenen Zweifel, den ich mir freilich jetzt, bei der
                    Unvollständigkeit meiner Untersuchungen, noch nicht zu lösen getraue. Nur das
                    scheint mir festzustehen, daß wenn ich manchmal finde, wie die Rede des <hi rend="antiqua">Kouwen</hi> weit mehr, als die irgend einer anderen Sprache,
                    das blos logische Denken unverfälscht abspiegelt und verkörpert, und wie sie
                    häufig in der Art, wie sie auf sinnlichem Wege die Begriffe in ihre Kategorien
                    einrückt und anordnet, dem rein geistigen Verfahren des Verstandes näher kommt,
                    als alle anderen Sprachen, daß ich bei Allem dem nie eine Wahrheit außer Acht
                    laßen werde, welche mir von neuem durch die belehrenden Beweise Ew. Excellenz
                    recht klar vor die Seele gerufen worden ist; nämlich, daß allzuenges Anschmiegen
                    der Sprache an das nackte logische Denken mehr der Starrheit algebraischer
                    Formeln verglichen, als für ein Merkmal der Vollkommenheit angesehen werden
                    müße. – </p>
            <p>—</p>
            <p>Ich werde bei Ew. Excellenz die Länge dieses Briefes nur mit der Erlaubnis
                    entschuldigen können, welche mir Hochdieselben zu <pb n="98r"/> einer
                    ausführlichen Mittheilung meiner Gedanken, zu ertheilen die Gewogenheit gehabt
                    haben. Möge Ew Excellenz nicht gleich in dem ersten Briefe, in welchem ich davon
                    Gebrauch mache, einen Mißbrauch Ihres Wohlwollens erkennen müßen! –</p>
            <p>Das Memoire, welches Ew Excellenz kennen zu lernen wünschten, konnte ich so sehr
                    ich es <subst>
                  <del>gewünscht,</del>
                  <add>wünschte,</add>
               </subst> meinem Briefe nicht beilegen. Es war mir von <persName ref="aaeschleiermacher">H. Oberfinanzrath Schleiermacher</persName>
               <note type="footnote" resp="editor">Zu Andreas August Ernst Schleiermacher
                        (1787–1858), Orientalist und Bibliothekar, siehe <ref type="linkExt"
                       n="https://www.deutsche-biographie.de/sfz14712.html#adbcontent">ADB Bd.
                            31, S. 421</ref>.</note> in <placeName ref="Darmstadt">Darmstadt</placeName>, als Auszug einer größeren Arbeit, zugeschickt worden
                    und ich hatte es der <orgName ref="4">Asiat. Gesellschaft</orgName> mitgetheilt,
                    bei welcher es auf irgend eine Art verloren gegangen ist<note type="footnote" resp="editor">Dabei wird es sich um Schleiermachers "Alphabet harmonique
                        pour transcrire les langues asiatiques en lettres européennes" handeln, für
                        das er 1822 den Prix Volney erhielt. Ein "<bibl sameAs="1352">Prospectus</bibl>" dieser Schrift wurde im Jahr 1835 publiziert; 1864
                        erschien postum – umfangreich erweitert – <hi rend="italic">
                     <bibl sameAs="1353">Das harmonische oder allgemeine Alphabet zur
                                Transcrition fremder Schriftsysteme in lateinische
                            Schrift</bibl>
                  </hi>. Vgl. A. Kemp (2005): Phonetic Transcription:
                        History. <ref type="linkExt"
                       target="https://books.google.de/books?id=cxYGQfiD_1oC&amp;pg=PT15664&amp;lpg=PT15664&amp;dq=Scherer+Schleiermacher+volney&amp;source=bl&amp;ots=EAWp4mCp6b&amp;sig=ACfU3U07CGwJ2TM5Q1QS6z6JJ6jCVbA5HA&amp;hl=en&amp;sa=X&amp;ved=2ahUKEwiL1u7GgevpAhUlUBUIHba4CsUQ6AEwAHoECAkQAQ#v=onepage&amp;q=Scherer%20Schleiermacher%20volney&amp;f=false">Nineteenth-Century Transcription Systems, Volney and the Volney
                            Price</ref>. In: Keith Brown (Hrsg.): <hi rend="italic">Encyclopedia of
                            Language and Linguistics. Second Edition</hi>, Amsterdam: Elsevier,
                        [ohne Paginierung]. [FZ]</note>. Ich zweifle aber nicht, daß <persName ref="aaeschleiermacher">H. Schleiermacher</persName>, dem ich deßhalb
                    geschrieben, sich ein Vergnügen daraus machen wird, Ew. Excellenz ein neues
                    Exemplar nach <placeName ref="Berlin">Berlin</placeName> zuzuschicken.</p>
            <p>Sehr verbinden würden Ew. Excellenz die hiesigen Gelehrten, wenn Hochdieselben
                    die Gewogenheit haben wollten, von dem neuerlich in der <orgName ref="3">Akademie</orgName> gelesenen <bibl sameAs="213">Memoire über den
                        Bagavatgita</bibl> wenigstens einen Auszug hierher zu schicken. In dem <bibl sameAs="1351">Septemberhefte des Asiat. Journals</bibl> habe ich mir
                    erlaubt, neben der einstweiligen Ankündigung desselben, die Hofnung
                    auszusprechen, die Arbeit Ew. Excellenz recht bald gedruckt zu sehen. Sicherlich
                    würde das Erscheinen dieser Arbeit noch mehr die ungetheilte Hochachtung
                    befestigen, welche Ew. Excellenz auch in Frankreich allgemein gezollt wird,
                    deßen erstes wissenschaftliches Institut dieselbe Ew. Excellenz, erst neuerlich
                    noch, auf eine so unzweideutige Weise ausgesprochen hat. Erlauben mir Ew
                    Excellenz, Ihnen von ganzem Herzen dazu Glück zu wünschen!</p>
            <closer>
               <salute>Genehmigen, Ew Excellenz, die Versicherung der ehrfurchtsvollsten
                        Hochachtung mit welcher ich die Ehre habe zu seyn, Ew.
                        Excellenz<lb/>gehorsamster Diener</salute>
               <signed>
                  <hi rend="antiqua">F. E.
                            Schulz</hi>
               </signed>
               <lb/>
               <dateline>
                  <hi rend="antiqua">Paris</hi> 20 <hi rend="antiqua">Sept</hi>. 1825.</dateline>
               <lb/>
               <pb n="98v vacat; zugehörig sind noch Bl. 99–104 (11 beschriebene Seiten: 6 Seiten chinesischer Text [Bl. 104v–102r, aus dem Tchouking, Kap. II] sowie 5 Seiten deutsche Übersetzung [Bl. 101v–99v]),                                 deren Paginierung (1–11) dem chinesischen Text entsprechend von hinten nach vorn verläuft."/>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
