<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- IN BEARBEITUNG von FZ -->
<?xml-model href="../WvH_Schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="wvh_letters">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Wilhelm von Humboldt an Friedrich Gottlieb Welcker, 26.10.1825<idno type="BBAW">754</idno>
            </title>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/135657458">Frank Zimmer</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/">Investigation</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/120492644">Jürgen Trabant</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/">Project administration</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/">Supervision</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1053159110">Ute Tintemann</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353">Lou Klappenbach</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-7447-4589">Sascha Grabsch</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Elise Hanrahan</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title>Wilhelm von Humboldt: Online-Edition der sprachwissenschaftlichen Korrespondenz</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://www.bbaw.de">
                    Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)
                </ref>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">
                Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)
            </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl type="orig">Grundlage der Edition: Bonn, ULB, S 689, Nr. 38</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="print">Haym 1859, S. 127–131</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="KMV"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="Mattson">Mattson 7534</bibl>
               </witness>
            </listWit>
            <listPerson type="mentioned">
               <person corresp="jnbach">
                  <persName>Bach, Johann Nicolaus</persName>
               </person>
               <person corresp="bopp">
                  <persName>Bopp, Franz</persName>
               </person>
               <person corresp="kfheinrich">
                  <persName>Heinrich, Karl Friedrich</persName>
               </person>
               <person corresp="cvh1">
                  <persName>Humboldt, Caroline von</persName>
               </person>
               <person corresp="cvh2">
                  <persName>Humboldt, Caroline von, Tochter von Wilhelm von
                    Humboldt</persName>
               </person>
               <person corresp="jcjuengken">
                  <persName>Jüngken, Johann Christian</persName>
               </person>
               <person corresp="awschlegel">
                  <persName>Schlegel, August Wilhelm von</persName>
               </person>
               <person corresp="fschlegel">
                  <persName>Schlegel, Friedrich</persName>
               </person>
               <person corresp="hfwelcker">
                  <persName>Welcker, Heinrich Friedrich</persName>
               </person>
            </listPerson>
            <listBibl type="mentioned">
               <bibl corresp="283">Manus Gesetzbuch</bibl>
               <bibl corresp="570">Bopp, Franz: Ausführliches Lehrgebäude der Sanskrita-Sprache
                    (Berlin: Dümmler 1824)</bibl>
               <bibl corresp="213">Humboldt, Wilhelm von: Über die unter dem Namen Bhàgavad-Gítá
                    bekannte Episode des Mahá-Bhárata I–II. In: Abhandlungen der Königlichen
                    Akademie der Wissenschaften in Berlin aus dem Jahre 1825,
                    Historisch-Philologische Klasse (Berlin: Druckerei der Königlichen Akademie der
                    Wissenschaften 1828), S. 1–65</bibl>
               <bibl corresp="975">Jacobs, Friedrich / Welcker, Friedrich Gottlieb (Hrsg.):
                    Philostratorum imagines et Callistrati Statuae. Textum ad fidem veterum librorum
                    recensuit et commentarium adiecit Fridericus Iacobs. Observationes,
                    Archaeologici praesertim argumenti, addidit Fridericus Theophilus Welcker
                    (Leipzig: Libraria Dyckiana 1825)</bibl>
               <bibl corresp="53">Schlegel, August Wilhelm von: Bhagavad-Gita, id est Θεσπέσιον μελος,
                    sive almi Krishnae et Arjunae colloquium de rebus divinis, Bharateae episodium.
                    Textum recensuit, annotationes criticas et interpretationem latinam adjecit Aug.
                    Guil. a Schlegel (Bonn: Weber 1823)</bibl>
               <bibl corresp="242">Te evanelia a Joane, o te parau maitai no Jesu Christ, to tatou
                    fatu [Das Johannes-Evangelium, das gute Wort Jesu Christi, unseres Herrn.]
                    (Huahine 1820)</bibl>
               <bibl corresp="976">Welcker, Friedrich Gottlieb (Hrsg.): Theognidis Reliquiae. Novo
                    ordine disposuit, commentationem criticam et notas. Adiecit Friedericus
                    Theophilus Welcker (Frankfurt/M.: H. L. Broenner 1826)</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <ab type="incipit">Ihr freundschaftlicher Brief vom 4. v. M. hat mir, wie
                        alle, die ich von Ihnen empfange, …</ab>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="wvh">Humboldt, Wilhelm von</persName>
               <date type="author" when="1825-10-26"/>
               <placeName key="Tegel">Tegel</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="fgwelcker">Welcker, Friedrich Gottlieb</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <handNotes>
            <handNote scribe="wvh">Eigenhändig</handNote>
         </handNotes>
         <langUsage n="ind">
            <language ident="map">Austronesische Sprachen (Sprachen der Südseeinseln)</language>
            <language ident="sa">Sanskrit</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item n="name">FZ</item>
            <item n="date">15. März 2015</item>
            <item n="status">in Bearbeitung</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener>
               <pb n="1*"/>
               <dateline>
                  <hi rend="antiqua">Tegel</hi>, den 26. <hi rend="antiqua">October</hi>,
                        1825.</dateline>
            </opener>
            <p>Ihr freundschaftlicher Brief vom <date when="1825-09-04">4. v. M.</date> hat mir,
                    wie alle, die ich von Ihnen empfange, die herzlichste Freude gemacht, und ich
                    danke Ihnen, liebster Freund, auf das innigste dafür. Es ist <persName ref="cvh1">meiner Frau</persName> und mir wirklich rührend gewesen, daß Sie
                    Sich des Geburtstags des 16. Mai erinnert haben, und Sie können gewiß überzeugt
                    seyn, daß auch in uns die Erinnerungen jener Zeit, wo Sie in unsrem Hause
                    lebten, nie erlöschen wird. <persName ref="cvh1">Meine Frau</persName> u.
                        <persName ref="cvh2">Caroline</persName> grüßen Sie auf das
                    freundschaftlichste. Ihre Reise nach <placeName ref="Berlin">
                  <hi rend="antiqua">Berlin</hi>
               </placeName> würde uns, wenn sie gerade in eine Zeit getroffen hätte, wo wir
                    dort oder hier gewesen wären, unendliche Freude gemacht haben, allein als
                    Geschäftsreise, wie Sie sie mir schildern, hätte ich sie Ihnen selbst nicht
                    gewünscht. Es ist in <placeName ref="Berlin">
                  <hi rend="antiqua">Berlin</hi>
               </placeName> doch Vieles, was Sie interessiren wird, auch Menschen, denen daran
                    liegt, Sie zu sehen, u. die Sie wieder gern sehen werden, und alles dies müssen
                    Sie in freier u. heitrer Muße genießen. Sehr schmerzhaft ist mir gewesen, was
                    Sie von <persName ref="hfwelcker">Ihrem Vater</persName> sagen. Ich wünsche von
                    Herzen, daß seine Gesundheit sich wieder herstellen möge. – <bibl sameAs="975">Ihren Philostrat</bibl> habe ich freilich bis jetzt nur sehr flüchtig
                    ansehen können, allein ich lese u. studire gewiß noch Einzelnes darin. Wenn ich
                    mich jetzt meist auch mit sehr heterogenen Dingen beschäftige, so verlieren
                    meine frühern Beschäftigungen ihren Reiz für mich nicht, u. ich lese doch immer
                    noch sehr viel Griechisch u. Römisches. Ich hätte aber gewünscht, <bibl sameAs="975">der Philostrat</bibl> wäre Deutsch. Nun haben Sie einen ganzen
                    Theil des Publikums ausgeschlossen, u. einen sehr dankbaren, die Künstler. Ich
                    freue mich, aber bewundere auch Ihre rüstige Thätigkeit, liebster Freund, die
                    neben dem Lesen u. gewiß vielen andren Geschäften so Vieles zu Tage fördert.
                        <bibl sameAs="976">Ihrem <hi rend="antiqua">Theognis</hi>
               </bibl> sehe ich mit
                    wahrem Verlangen entgegen. Mir wird es immer unmöglich bleiben, viel drucken zu
                    lassen. Ich schreibe zum Druck zu zögernd u. langsam, und mache nicht bloß zu
                    dem, was ich schreibe, oft übermäßig große Vorstudien, sondern oft auch
                    Vorstudien <pb n="2*"/> zu Arbeiten, die ich nie mache, oder die nie erscheinen,
                    so daß auch von den Vorarbeiten niemand etwas erfährt. So habe ich im vergangnen
                    Winter gewiß vier Wochen mit den Sprachen der Südseeinseln zugebracht, u. mir
                    die Mühe gegeben ein ganzes <bibl sameAs="242">Otaheitisches Evangelium <hi rend="antiqua">Johannis</hi>
               </bibl>
               <note type="footnote" resp="editor">In Humboldts Nachlass, Varia Tahitiana
                        (Konvolut 2); s. Schwarz 1993, S. 59 Nr. 451.</note> bloß nach dürftigen
                    Hülfsmitteln verwandter Dialecte durchzuarbeiten, ohne daß ich weiß, ob ich
                    davon werde je Gebrauch machen können. Es scheint mir aber nothwendig in den
                    Studien, die ich treibe, Vieles, auch zur Seite Liegendes, zu durchlaufen, bloß
                    um gewiß zu seyn, daß da nichts steckt, was den Behauptungen, die man machen
                    möchte, feindlich entgegentritt. Das Meiste aber, was in mir der Autorschaft
                    entgegenwirkt, liegt tiefer in meiner Ansicht des Lebens. Ich habe, so lange ich
                    in Geschäften war, mehr auf das Thun, als die Thaten, gehalten, u. halte im
                    litterärischen Leben mehr vom Lernen, als vom Hervorbringen. Ich habe einmal die
                    bestimmte Idee, daß man, ehe man dies Leben verläßt, soviel von inneren
                    menschlichen Erscheinungen, für die ich doch allein rechten Sinn habe, da mich
                    alles Andere nur vorübergehend berührt, kennen u. in sich aufnehmen muß, als nur
                    immer möglich ist. Ein mir neues wichtiges Buch, eine neue Lehre, eine neue
                    Sprache scheinen mir etwas, das ich der Nacht des Todes entrissen habe, und
                    machen mich innerlich viel mehr glücklich, als ich es aussprechen kann. Das
                    geringe Talent äußrer Hervorbringung, das ich besitze, ist auch gar nicht zu
                    vergleichen mit dem, wie ich wahrhaft sagen kann, viel ausgezeichneteren,
                    Verschiedenartiges u. Tiefes in mich aufzufassen, u. innerlich zu verknüpfen, u.
                    jeder Mensch muß doch seiner Individualität u. seinem charakteristischen Talent
                    nachgehen. Daß ich z. B. Sanskrit gelernt habe, kann ich in der Freude u.
                    Genugtuung, die es mir innerlich verschafft, mit keinem andren Gut u. keiner
                    andren Freude vergleichen. Es ist mir geradezu ein solcher Gewinn, wie es mir
                    war, in das Griechische einzugehen, u. da es sich mit dem Griechischen
                    glücklicherweise in mir verbindet, stellt es sich auf einmal auf eine viel
                    höhere Stufe. Den ganzen Sommer habe ich <bibl sameAs="283">
                  <hi rend="antiqua">Manus</hi> Gesetzbuch</bibl> gelesen u. studirt,
                    großentheils mit dem Indischen Commentar, u. ob es gleich bei weitem die
                    Eindrücke nicht hinterlassen kann, welche die <bibl sameAs="53">
                  <hi rend="antiqua">Bhagavad Gita</hi>
               </bibl> macht, <pb n="3*"/> so gewährt
                    es mir doch einen ungemeinen Genuß. <persName ref="fschlegel">
                  <hi rend="antiqua">Friedrich Schlegel</hi>
               </persName> hat von beiden
                    Gedichten (verrathen Sie mich aber <persName ref="awschlegel">dem
                        Bruder</persName> nicht) wirklich ziemlich, wie der Blinde von der Farbe,
                    gesprochen, u. mit schneidender Systemssucht. Ich werde vermuthlich auf <bibl sameAs="213">die fertige Abhandlung über die <hi rend="antiqua">Gita</hi>
               </bibl> eine über den Manus<note type="footnote" resp="editor">Die Abhandlung über Manus Gesetzbuch wurde nicht fertiggestellt; die
                        Vorarbeiten befinden sich unter die Signatur Coll. ling. fol. 152 in der
                        Staatsbibliothek zu Berlin.</note> folgen lassen, in der ich alle
                    metaphysischen Stellen, die zum Theil ganze Bücher sind, auf das sorgfältigste
                    durchgegangen bin. Ein großer Reiz des Alterthums, davon bin ich jetzt fest
                    überzeugt, liegt gewiß darin, daß eine Schrift aus klassischer Zeit nicht mehr
                    Gedanken eines Einzelnen, sondern einer Nation, eines Zeitalters scheint, u. der
                    Mensch will doch immer auf der breiten Basis der Menschheit ruhen, nicht ohne
                    geheime Ahndung, daß in dieser unmittelbarer die Gottheit liegt. – Sie haben
                    vielleicht, liebster Freund, aus den Zeitungen gesehen, daß ich an der Spitze
                    eines <orgName ref="2">Kunstvereins</orgName> stehe, der sich hier gebildet hat,
                    um die Hervorbringung u. Verbreitung von Kunstwerken zu befördern. Die Sache hat
                    sehr guten Fortgang u. wir mögen wohl schon 1,200 bis 1,300 Th. jährliche
                    Beiträge unterzeichnet besitzen. Ich werde so frei seyn, Ihnen einige Exemplare
                    des Status u. der Ankündigung zu überschicken, u. es würde uns sehr freuen, wenn
                    wir durch Sie auch von dorther Unterschriften erhielten. <orgName ref="2">Der
                        Verein</orgName> hat die Portofreiheit, u. wenn Sie uns etwas für unsren
                    Zweck überschicken wollten, müßten <sic>sie</sic> nur die Addresse an den
                        <orgName ref="2">Verein</orgName> richten (abzugeben bei mir, oder dem
                        <persName ref="jcjuengken">
                  <hi rend="antiqua">Secretair Dr. Jüngken</hi>
               </persName>) u. Ihren Namen
                    eigenhändig auf die Addresse schreiben. Natürlich muß in dem beigefügten Brief
                    zugleich nichts Anderes stehen, als was auf den Verein unmittelbar Bezug hat. –
                        <persName ref="jnbach">Herrn <hi rend="antiqua">Bach</hi>
               </persName> habe
                    ich mit Vergnügen gesehen, u. freue mich zu hören, daß er noch hier ist. Von dem
                    sehr tadelnswürdigen Betragen <persName ref="kfheinrich">
                  <hi rend="antiqua">Heinrichs</hi>
               </persName> hatte er mir erzählt. Die <hi rend="antiqua">Suspension</hi> aber kann ich nicht billigen. Meiner Neigung
                    nach eignete sich die Sache zu einem Verweise u. seiner Belehrung, u. dann
                    konnte vieleher der Beleidigte die Civilklage anstellen, was er aber vielleicht
                    nicht gethan hätte. Wollte man weiter gehen, so war die Entlassung
                    unvermeidlich. Was sollte eine <hi rend="antiqua">Suspension</hi> bewirken?<note type="footnote" resp="editor">Der Abschnitt zu Bach und Heinrich fehlt in
                        der Edition von Haym, da der Vorfall wohl als ehrenrührig angesehen wurde.
                        Vgl. zu Bach und seinem Konflikt mit Heinrich: Rosane Rocher / Ludo Rocher
                        (2013): <hi rend="italic">Founders of Western Indology. August Wilhelm von
                            Schlegel and Henry Thomas Colebrooke in Correspondence 1820–1837</hi>,
                        Wiesbaden: Harrassowitz, S. 131 Anm. 128; Friedrich von Bezold (1920): <hi rend="italic">Geschichte der Rheinischen Friedrich-Wilhelms-Universität
                            von der Gründung bis zum Jahr 1870</hi>, Bonn: Marcus &amp; Weber, S.
                        238f. und 267f. [FZ]</note> – Daß <persName ref="awschlegel">
                  <hi rend="antiqua">Schlegel</hi>
               </persName> viele erzürnen muß sehe ich auch
                    daraus, daß er gar nicht schreibt. Ich habe ihm im
                        Julius<!-- Brief nicht erhalten? --> <pb n="4*"/> einen
                    Aufsatz<!-- title? --> geschickt, u. weiß noch nicht, ob er ihn empfangen hat.
                    Sie würden mich sehr verbinden, wenn Sie es von ihm herausbrächten, nemlich das
                    einfache Factum, ob ihm der Aufsatz zugekommen ist? Hat er ihn erhalten, so
                    bedarf es weiter nichts. Hätte er ihn aber nicht bekommen, dann bitte ich Sie,
                    es mir anzuzeigen. Ich ersuche Sie aber bestimmt, ihn nicht in meinem Namen zu
                    fragen, sondern nur so, als schiene es Ihnen aus meinem Briefe, daß ich ihm
                    etwas geschickt habe. Ich bin über sein Stillschweigen, das ich ganz begreiflich
                    finde, nicht im Mindesten empfindlich, u. er würde das unfehlbar denken, wenn
                    ich nach der Antwort fragen ließe. <persName ref="awschlegel">
                  <hi rend="antiqua">Schlegel</hi>
               </persName> hat wirklich ein seltenes
                    Talent, u. ein großes Verdient um mehr als Ein Fach des Wissens u. Denkens, aber
                    es wäre sehr zu wünschen, daß er wenigstens jetzt die Eigenheit verlöre, sich so
                    leicht durch etwas, das gar nicht mit dem, was er leisten kann, im Verhältniß
                    steht, von dem richtigen Wege abbringen zu lassen. Auch im <hi rend="antiqua">Sanskrit</hi>, u. von dem was er darin geleistet, konnte er unglaublich
                    viel mehr, fast mit derselben Mühe thun. – Haben Sie <persName ref="bopp">
                  <hi rend="antiqua">Bopp</hi>
               </persName> vielleicht auf seiner Durchreise
                    durch Ihre Gegend gesehen? Er ist eine der stillen u. sehr anspruchlosen
                    Naturen, die aber in ihrem bestimmten Kreise sogar viel mehr zu Stande bringen,
                    als man ihnen anfangs zutraut. Ich halte ungemein viel auf <bibl sameAs="570">seine <hi rend="antiqua">Sanskrit Grammatik</hi>
               </bibl>. Schade nur ist
                    es, daß er nicht die Fundamentalkenntnisse des Lateinischen u. Griechischen hat,
                    die man bei uns bei jedem Philologen, nicht mit Unrecht, voraussetzt.<note type="footnote" resp="editor">Dieser Satz fehlt in der Edition von
                        Haym.</note>–</p>
            <closer>
               <salute>Leben Sie nun herzlich wohl, theuer Freund. Mit der innigsten
                        Freundschaft <lb/>der Ihrige.</salute>
               <signed>Humboldt</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
