<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- IN BEARBEITUNG von FZ -->
<?xml-model href="../WvH_Schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="wvh_letters">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Wilhelm von Humboldt an Franz Bopp, 16.11.1825<idno type="BBAW">146</idno>
            </title>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/135657458">Frank Zimmer</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/">Investigation</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/120492644">Jürgen Trabant</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/">Project administration</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/">Supervision</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1053159110">Ute Tintemann</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353">Lou Klappenbach</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-7447-4589">Sascha Grabsch</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Elise Hanrahan</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title>Wilhelm von Humboldt: Online-Edition der sprachwissenschaftlichen Korrespondenz</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://www.bbaw.de">
                    Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)
                </ref>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">
                Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)
            </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl type="orig">Grundlage der Edition: Krakau, Biblioteka Jagiellońska, 94
                            Briefe von H. v. Humboldt an F. Bopp, Autographen-Sammlung, Humboldt,
                            aus der ehem. Preußischen Staatsbibliothek zu Berlin, gegenwärtig in der
                            Jagiellonen-Bibliothek Krakau, Nr. 32. – Druckkoll.: Jena, ThULB,
                            Nachlass Leitzmann, Inv.-Nr. 92</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="print">Lefmann 1897, S. 43–45; Humboldt 2017, S. 600
                            (Ausschnitt)</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="KMV"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="Mattson">Mattson 7541</bibl>
               </witness>
            </listWit>
            <listPerson type="mentioned">
               <person corresp="ksfaltenstein">
                  <persName>Altenstein, Karl Sigmund Franz, Freiherr vom Stein
                    zum</persName>
               </person>
               <person corresp="htcolebrooke">
                  <persName>Colebrooke, Henry Thomas</persName>
               </person>
               <person corresp="jfdavis">
                  <persName>Davis, John Francis</persName>
               </person>
               <person corresp="gchaughton">
                  <persName>Haughton, Sir Graves Champney</persName>
               </person>
               <person corresp="wmariner">
                  <persName>Mariner, William</persName>
               </person>
               <person corresp="grnylaender">
                  <persName>Nyländer, Georg Reinhold</persName>
               </person>
               <person corresp="cwilkins">
                  <persName>Wilkins, Sir Charles</persName>
               </person>
            </listPerson>
            <listBibl type="mentioned">
               <bibl corresp="570">Bopp, Franz: Ausführliches Lehrgebäude der Sanskrita-Sprache
                    (Berlin: Dümmler 1824)</bibl>
               <bibl corresp="63">Brunton, Henry: A spelling Book for the Susoos and a catechism for
                    little children (Edinburgh: J. Ritchie 1802)</bibl>
               <bibl corresp="84">Chinesischer Roman</bibl>
               <bibl corresp="985">Haughton, Graves Chamney: Mánava-Dherma-Sástra, or the Institutes
                    of Menu. 2 Bände, Sanskrit – Englisch (London: Cox and Baylis 1825)</bibl>
               <bibl corresp="262">Kendall, Thomas / Lee, Samuel: A Grammar and Vocabulary of the
                    Language of New-Zealand (London: R. Watts 1820)</bibl>
               <bibl corresp="279">Mahābhārata</bibl>
               <bibl corresp="283">Manus Gesetzbuch</bibl>
               <bibl corresp="286">Mariner, William / Martin, John: An Account of the Natives of the
                    Tonga Islands, in the South Pacific Ocean: With an original Grammar and
                    Vocabulary of their language, 2 Bände (London: John Murray 1817)</bibl>
               <bibl corresp="319">Nyländer, Gustav Reinhold: A spelling-book of the Bullom language:
                    with a dialogue and scripture exercises (London: Ellerton and Henderson
                    1814)</bibl>
               <bibl corresp="320">Nyländer, Gustav Reinhold: Grammar and vocabulary of the Bullom
                    language (London: Ellerton and Henderson 1814)</bibl>
               <bibl corresp="321">Nyländer, Gustav Reinhold: Select portions of the book of common
                    prayer, according to the use of the united church of England and Ireland.
                    Translated into Bullom (London: Ellerton and Henderson 1816)</bibl>
               <bibl corresp="429">Wilhelm, John Godfrey: The first seven chapters of Gospel according
                    to St. Matthew, in the Susoo language (London: Ellerton and Henderson
                    1816)</bibl>
               <bibl corresp="455">Wilkins, Charles: A Grammar of the Sanskrita Language (London:
                    Bulmer, Black, Parry and Kingsbury 1808)</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <ab type="incipit">Ich antworte Ihnen, liebster Freund, so schnell …</ab>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="wvh">Humboldt, Wilhelm von</persName>
               <date type="author" when="1825-11-16"/>
               <placeName key="Berlin">Berlin</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="bopp">Bopp, Franz</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <handNotes>
            <handNote scribe="wvh">Eigenhändig</handNote>
         </handNotes>
         <langUsage n="ind">
            <language ident="sa">Sanskrit</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item n="name">FZ</item>
            <item n="date">12. November 2013</item>
            <item n="status">in Bearbeitung, an neue Vereinbarungen angepasst von AD 24. Januar
                    2014</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="Bopp/WvH-Bopp_1825_11_16/NDIGRKP004565_0366.jpg"/>
      <graphic url="Bopp/WvH-Bopp_1825_11_16/NDIGRKP004565_0367.jpg"/>
      <graphic url="Bopp/WvH-Bopp_1825_11_16/NDIGRKP004565_0368.jpg"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener>
               <pb n="1*"/>
               <dateline>
                  <hi rend="antiqua">Berlin</hi>, den 16. <hi rend="antiqua">November</hi>,
                        1825.</dateline>
            </opener>
            <p>Ich antworte Ihnen, liebster Freund, so schnell, als es die Schritte erlaubten,
                    die ich in Folge Ihres Briefes zu thun hatte, und befördere den Brief durch die
                    Post, damit er Ihnen auch schneller zukomme. Ich freue mich sehr, daß Sie eine
                    so wichtige Handschrift des <bibl sameAs="279">
                  <hi rend="antiqua">Maha Bharata</hi>
               </bibl> gefunden haben, u. so ungern
                    ich Sie hier entbehre, was mir wirklich recht schmerzlich ist, so halte ich es
                    doch für sehr wichtig, daß Sie dieselbe nicht allzu kurz benutzen. Ich habe mit
                    dem <persName ref="ksfaltenstein">Minister <hi rend="antiqua">Altenstein</hi>
               </persName> gesprochen, u. auch sonst die geeigneten
                    Schritte gethan. Der <persName ref="ksfaltenstein">Minister</persName> ist der
                    Sache u. Ihrer Person so günstig, als wir es nur immer wünschen können, er
                    befindet sich aber wegen Geldverleihungen allerdings in Verlegenheit. Das
                    Resultat meiner Besprechung mit ihm ist, daß er Ihnen, wie ich glaube versichern
                    zu können, 300 Th., wenn Sie ihm schreiben, wird auszahlen lassen können. Diese
                    Summe ist sehr klein, da Sie, mein bester Freund, doch aber Ihren Aufenthalt auf
                    keine Weise scheinen über den April hin ausdehnen zu wollen, u. ohne Zuschuß bis
                    Februar auskommen, so ist doch im Grunde für kaum 3 Monate zu sorgen, u. dazu
                    sind 45 Pfund (die sogar zu 7 Th. jene Summe macht) doch vielleicht ausreichend.
                    Haben Sie nur die Güte <hi rend="underline">ohne allen Verzug</hi> dem <persName ref="ksfaltenstein">Minister</persName> zu schreiben u. ihn um einen Zuschuß
                    aus königlicher Casse zu bitten. Sagen Sie, wieviel Monate Sie wohl über den
                    Februar hinaus bleiben möchten, u. bestimmen Sie entweder die Summe gar nicht,
                    oder schreiben Sie, daß Ihre Zwecke mit 500 Th. erfüllt werden könnten. Meiner
                    bitte ich Sie nicht zu erwähnen. Sagen Sie in dem Schreiben ausdrücklich, daß
                    Sie aus eignen Mitteln keinen Zuschuß weder jetzt machen, noch etwa, wenn Sie
                    auch dazu Geld aufnehmen wollten, künftig ersetzen könnten. Dieß sage ich
                    deshalb, weil der <persName ref="ksfaltenstein">Minister</persName> vielleicht,
                    um leichter das Geld bewilligen zu können, den <hi rend="underline2">Namen</hi> <hi rend="underline">Vorschuß</hi> brauchen wird. Eine solche
                    allgemeine Weise Ihrer Eingabe ist dann gut, damit Sie Sich auf dieselbe
                    beziehen können, wenn man einmal zurückfordern wollte, was übrigens nicht
                    geschehen wird. Wenn Sie schreiben, geben Sie mir zugleich Nachricht, liebster
                    Freund. Ich thue dann, auch in Absicht der Summe, noch das Mögliche. – Ich habe
                    den ganzen Sommer hindurch sehr viel <hi rend="antiqua">Sanskrit</hi> getrieben,
                    u. doch hoffentlich wieder einen bedeutenden Theil meiner Unwissenheit
                    zerstreut. Ich habe alle metaphysischen Stellen des <bibl sameAs="283">
                  <hi rend="antiqua">Manus</hi>
               </bibl>, das ganze 1. u. 12. Buch u. mehrere
                    andere gelesen, übersetzt u. abgeschrieben nach meiner Manier, die ich gewiß
                    keiner Presse aufbürden will, die aber zum Privatgebrauch für Anfänger
                    unvergleichlich ist. Ich habe viel im <hi rend="antiqua">Schol.</hi> gelesen, u.
                    verstehe doch nun auch in ihm viel mehr. Haben Sie doch die Güte mir <bibl sameAs="985">
                  <hi rend="antiqua">Haughtons Manus</hi>
               </bibl> nebst Uebersetzung zu kaufen
                    u. durch die Gesandtschaft, die mir öfter Bücher schickt, zu schicken. – <bibl sameAs="570">Ihre <hi rend="antiqua">Gram</hi>-</bibl>
               <pb n="2*"/>
               <bibl sameAs="570">matik</bibl> habe ich nicht nur immer zum
                    Nachschlagen gebraucht, sondern sie vom ersten Buchstaben an bis in die 2. <hi rend="antiqua">Conjugation</hi> (so weit bin ich bis jetzt, also fast am
                    Ende) Wort für Wort durchgelesen, alle <hi rend="antiqua">Citate</hi>
                    nachgesehen, u. Alles aufgeschrieben, was mir der Bemerkung werth schien. Ich
                    kann Ihnen nicht sagen, in welchem hohen Grade mich <bibl sameAs="570">Ihre
                        Grammatik</bibl> befriedigt hat. Sie ist in der That meisterhaft. Es ist
                    nicht bloß die methodische, klare u. einfache Zusammenstellung dessen, was schon
                    vorhanden war, so ein großes Verdienst auch diese allein schon seyn würde,
                    sondern es ist die so schön durchgeführte Herleitung der Formen aus den
                    Wohllautsgesetzen. Wo es nur immer angieng, haben Sie diese auf eine Weise
                    verfolgt, die wirklich zu tiefer u. klarer Einsicht des Sprachbaus führt. Ihre
                    Vorgänger, besonders <bibl sameAs="455">
                  <hi rend="antiqua">Wilkins</hi>
               </bibl>, haben Sie vielfältig berichtigt, u.
                    es ist nichts mehr zu wünschen, als daß Sie nun den Ueberrest ebenso bearbeiten,
                    um ein Werk hingestellt zu haben, <sic>daß</sic> eine dauernde feste Grundlage
                    des <sic>
                  <hi rend="antiqua">Sanscrits</hi>studiums</sic> bleiben wird. Meine
                    Bemerkungen sind dreifacher Art: 1, Druckfehler. Die meisten sind in den <hi rend="antiqua">Citaten</hi>, doch auch einige in den Sachen, u. da ein Paar
                    für den Anfänger wirklich schlimme, von denen es nicht gut ist, daß sie nicht
                    haben angezeigt werden können. So ist in der <hi rend="antiqua">Declinations</hi>tafel <foreign sameAs="sa" n="transEd">śivayai<graphic url="Bopp/WvH-Bopp_1825_11_16/0713.svg"/>
               </foreign> für <foreign sameAs="sa" n="transEd">śivāyai<graphic url="Bopp/WvH-Bopp_1825_11_16/0714.svg"/>
               </foreign>, in §. 299. der die
                    Personalendungen angiebt, für <hi rend="antiqua">pers.</hi> 2. <hi rend="antiqua">dual. imperat. <term type="morph" ref="006">âtmanêp.</term>
               </hi> <foreign sameAs="sa" n="transEd">ātaṃ<graphic url="Bopp/WvH-Bopp_1825_11_16/0715.svg"/>
               </foreign> statt <foreign sameAs="sa" n="transEd">āthāṃ<graphic url="Bopp/WvH-Bopp_1825_11_16/0716.svg"/>
               </foreign> gedruckt. In der <hi rend="antiqua">Conjugations</hi>tafel steht indeß <foreign sameAs="sa" n="transEd">āthāṃ<graphic url="Bopp/WvH-Bopp_1825_11_16/0716.svg"/>
               </foreign>, nur daß einmal dafür <foreign sameAs="sa" n="transEd">ātāṃ<graphic url="Bopp/WvH-Bopp_1825_11_16/0717.svg"/>
               </foreign>
                    gesetzt ist. Die 3. <hi rend="antiqua">praes. sing.</hi> von <foreign sameAs="sa" n="transEd">duh<graphic url="Bopp/WvH-Bopp_1825_11_16/0717a.svg"/>
               </foreign> ist §. 103. <hi rend="antiqua">b</hi>. <foreign sameAs="sa" n="transEd">dogdhi<graphic url="Bopp/WvH-Bopp_1825_11_16/0718.svg"/>
               </foreign>, §. 343 aber
                        <foreign sameAs="sa" n="transEd">dhokti<graphic url="Bopp/WvH-Bopp_1825_11_16/0719.svg"/>
               </foreign> gedruckt. Doch kann
                    nur das Erstere richtig sein. Das zu Grunde liegende <foreign sameAs="sa" n="transEd">h<graphic url="Bopp/WvH-Bopp_1825_11_16/0720.svg"/>
               </foreign>
                    theilt seine <hi rend="antiqua">Aspiration</hi>, der <hi rend="antiqua">Intention</hi> nach, immer gleich den tönenden <hi rend="antiqua">Aspiraten</hi>, dem folgenden Buchstaben mit, u. nur, wo dieß wie bei
                        <foreign sameAs="sa" n="transEd">dh<graphic url="Bopp/WvH-Bopp_1825_11_16/0721.svg"/>
               </foreign>, <foreign sameAs="sa" n="transEd">bh<graphic url="Bopp/WvH-Bopp_1825_11_16/0722.svg"/>
               </foreign> u. <foreign sameAs="sa" n="transEd">s<graphic url="Bopp/WvH-Bopp_1825_11_16/0723.svg"/>
               </foreign> nicht angeht, wirft
                    dasselbe sie auf den Anfangsbuchstaben zurück. Solche Druckfehler sind aber
                    selten, u. ich wundre mich mehr über die wirklich große Korrektheit bei einer
                    dem Setzer so fremden Sprache. 2. habe ich alle Stellen angemerkt, wo mir die
                    Regel nicht ganz bestimmt, oder deutlich ausgedrückt schien. Auch dieser Fälle
                    sind aber sehr wenige. 3. verschiedene Ansicht habe ich nur bei sehr wenigen
                    Punkten gehabt. Ein solcher ist indeß das <term type="phon" ref="001">
                  <hi rend="antiqua">anuswara</hi>
               </term>. Auch über die <hi rend="antiqua">Personal</hi>kennzeichen ließe sich dünkt mich mehr allgemein leitendes
                    sagen. Aber ich wiederhole es Ihnen, <bibl sameAs="570">Ihre <hi rend="antiqua">Grammatik</hi>
               </bibl> ist ein trefliches Werk, an dem sich nicht
                    einmal viel bekritteln läßt. Es ist mir nur leid, daß die Engländer sie nicht
                    lesen werden. Es wäre aber doch die Frage, ob nicht ein <hi rend="antiqua">Engli</hi>scher Buchhändler sie gern <hi rend="antiqua">Englisch</hi>
                    übernähme, im Lateinischen sind die, welche <hi rend="antiqua">Sanscrit</hi> in
                        <hi rend="antiqua">England</hi> treiben, nicht immer gleich geübt. Einen
                    Uebersetzer, dessen Uebersetzung Sie aber noch nachsehen müßten, fänden Sie ja
                    wohl. – Sollte es ganz unmöglich seyn, daß Sie <hi rend="antiqua">
                  <persName ref="htcolebrooke">Colebrookes</persName> Mscpt.</hi> des <bibl sameAs="279">
                  <hi rend="antiqua">Maha Bharata</hi>
               </bibl> hierher geliehen erhielten? Es
                    wäre doch ganz anders, wenn Sie es ein Jahr hier benutzen könnten, als wenn Sie
                    dort schnell vergleichen müssen, u. die Seereise ist so kurz. – Noch möchte ich
                    Sie bitten, Sich doch zu erkundigen, ob über Afrikanische oder <sic>SudSee</sic>
                    Sprachen etwas erschienen ist, u. es mir zu <pb n="3*"/> kaufen. Was ich besitze
                    ist Folgendes: die <del type="fragment">
                  <hi rend="antiqua">Nyla</hi>
               </del> <persName ref="grnylaender">
                  <hi rend="antiqua">Nyländer</hi>
               </persName>schen Schriften über die <hi rend="antiqua">Bullom</hi> Sprache<note type="footnote" resp="editor">Gemeint sind hier <bibl sameAs="319">
                     <hi rend="italic">A spelling-book of the Bullom language: with a
                                dialogue and scripture exercises</hi>
                  </bibl> (London 1814) und
                            <bibl sameAs="320">
                     <hi rend="italic">Grammar and vocabulary of the Bullom
                            language</hi>
                  </bibl> (London 1814).</note>. <bibl sameAs="262">
                  <hi rend="antiqua">A grammar and Vocabulary of the language of
                            New-Zealand</hi>
               </bibl>. <hi rend="antiqua">London</hi>. <hi rend="antiqua">Wates</hi>. 1820. 8. <bibl sameAs="63">
                  <hi rend="antiqua">A spelling Book for the Susoos</hi>
               </bibl>. <sic>
                  <hi rend="antiqua">Edinburg</hi>
               </sic>. <hi rend="antiqua">Ritchis</hi>. 1802. 8. <bibl sameAs="429">Die ersten 7.
                        Kapitel des <hi rend="antiqua">Evangel. Matthaei</hi>
               </bibl>, übersetzt von
                        <persName ref="jgwilhelm">
                  <hi rend="antiqua">Wilhelm</hi>
               </persName>. 1816. 8. Finden Sie außer diesen
                    etwas, brächten Sie es mir wohl mit. – Endlich giebt es eine <bibl sameAs="286">Beschreibung der <hi rend="antiqua">Tonga</hi> Inseln</bibl> von <persName ref="wmariner">
                  <hi rend="antiqua">Mariner</hi>
               </persName>, und ich denke von <persName ref="jfdavis">
                  <hi rend="antiqua">Davy</hi>
               </persName>
               <note type="footnote" resp="editor">Mit "Davy" ist wohl der Diplomat und Sinologe <persName ref="jfdavis">John
                            Francis Davis</persName> (1795–1890) gemeint; von ihm erschienen diverse
                        englische Übersetzungen aus dem Chinesischen, allerdings ohne den
                        chinesischen Originaltext. Darauf bezieht sich die Bemerkung Humboldts in
                        seinem <ref type="link" target="147">Brief an Bopp vom 13. Januar
                        1826</ref>: "Daß es von <sic>Davy</sic> nicht Chinesischen Text giebt, ist
                        mir leid. Die Uebersetzung allein kann mir [nicht] helfen."</note> einen
                        <bibl sameAs="84">
                  <hi rend="antiqua">Chinesi</hi>schen <hi rend="antiqua">Roman</hi>
               </bibl>
                    in <hi rend="antiqua">Text</hi> u. Uebersetzung herausgegeben. Von diesen
                    Büchern wüßte ich vorläufig gern den Preis. – Verzeihen Sie die vielen
                    Bemühungen. Und nun leben Sie herzlich wohl, und arbeiten Sie in ungestörter
                    Gesundheit u. heitrem Muth.</p>
            <closer>
               <salute>Mit der herzlichsten Freundschaft ganz der Ihrige,</salute>
               <signed>Humboldt</signed>
               <lb/>
               <pb n="Auf der rechten Seite zwei große Einrisse im Papier, wahrscheinlich vom Öffnen des Siegels."/>
               <lb/>
               <lb/>
               <pb n="4*"/>
               <address>
                  <addrLine>
                     <hi rend="antiqua">A Monsieur,</hi>
                  </addrLine>
                  <addrLine>
                     <hi rend="antiqua">Monsieur Bopp,</hi>
                  </addrLine>
                  <addrLine>
                     <hi rend="antiqua">Professeur</hi>
                  </addrLine>
                  <addrLine>
                     <subst>
                        <del>
                           <hi rend="antiqua">de</hi>
                        </del>
                        <add>
                           <hi rend="antiqua">au</hi>
                        </add>
                     </subst> <hi rend="antiqua">Service de S. M. le Roi de Prusse.</hi>
                  </addrLine>
                  <addrLine>
                     <hi rend="antiqua">à</hi>
                  </addrLine>
                  <addrLine>
                     <placeName ref="London">
                        <hi rend="antiqua">Londres.</hi>
                     </placeName>
                  </addrLine>
               </address>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
