<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- IN BEARBEITUNG von FZ -->
<?xml-model href="../WvH_Schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="wvh_letters">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Wilhelm von Humboldt an Friedrich Wilhelm Riemer, 12.06.1826<idno type="BBAW">1146</idno>
            </title>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/135657458">Frank Zimmer</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/">Investigation</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/120492644">Jürgen Trabant</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/">Project administration</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/">Supervision</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1053159110">Ute Tintemann</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353">Lou Klappenbach</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-7447-4589">Sascha Grabsch</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Elise Hanrahan</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title>Wilhelm von Humboldt: Online-Edition der sprachwissenschaftlichen
                        Korrespondenz</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://www.bbaw.de"> Berlin-Brandenburgische Akademie der
                        Wissenschaften (BBAW) </ref>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"> Creative
                        Commons Attribution 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0) </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl type="orig">Grundlage der Edition: Ehem. Berlin, Preußische Staatsbibliothek, acc. ms. 1933.8; heute Krakau,
                            BJ, Ms. Berol. Autographen Sammlung, Humboldt</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="print"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="KMV"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="Mattson"/>
               </witness>
            </listWit>
            <listPerson type="mentioned">
               <person corresp="jpabel">
                  <persName>Abel-Rémusat, Jean-Pierre</persName>
               </person>
               <person corresp="cavsachsen">
                  <persName>Carl August, Großherzog von Sachsen-Weimar-Eisenach</persName>
               </person>
               <person corresp="jwgoethe">
                  <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               </person>
               <person corresp="cvh1">
                  <persName>Humboldt, Caroline von</persName>
               </person>
               <person corresp="kskunth">
                  <persName>Kunth, Karl Sigismund</persName>
               </person>
               <person corresp="gsagard">
                  <persName>Sagard-Théodat, Gabriel</persName>
               </person>
            </listPerson>
            <listBibl type="mentioned">
               <bibl corresp="1089">Humboldt, Wilhelm von (1826): Sur le génie grammatical de
                        la langue Chinoise, comparé à celui des autres langues. In: Journal
                        Asiatique 9, August, S. 115–129</bibl>
               <bibl corresp="676">Riemer, Friedrich Wilhelm (1823–1825): Griechisch-Deutsches
                        Wörterbuch für Anfänger und Freunde der griechischen Sprache. Vierte
                        rechtmäßige, vermehrte und verbesserte Auflage, Jena: Frommann und
                        Wesselhöft</bibl>
               <bibl corresp="1395">Sagard Theodat, Gabriel (1632): Le grand voyage du pays des
                        Hurons, situe en l’Amerique vers la mer douce, es derniers confins de la
                        nouvelle France, dite Canada ou il est amplement traite de tout ce qui est
                        du pays, des moeurs &amp; du naturel des sauvages, de leur gouvernement
                        &amp; facon de faire…, Paris: Denys Moreau</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <ab type="incipit">Ich hätte Ihnen schon längst, theuerster Freund, für die gütige
                    Uebersendung der vierten Ausgabe …</ab>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="wvh">Humboldt, Wilhelm von</persName>
               <date type="author" when="1826-06-12"/>
               <placeName key="Tegel">Tegel</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="fwriemer">Riemer, Friedrich Wilhelm</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <handNotes>
            <handNote scribe="wvh">Eigenhändig</handNote>
         </handNotes>
         <langUsage n="am">
            <language ident="grc">Altgriechisch</language>
            <language ident="al">Amerikanische Sprachen (allgemein)</language>
            <language ident="zh">Chinesisch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item n="name">FZ</item>
            <item n="date">24. November 2020</item>
            <item n="status">in Bearbeitung</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url=""/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener>
               <pb n="1r"/>
               <dateline>
                  <hi rend="antiqua">Tegel</hi>, den 12. <hi rend="antiqua">Junius</hi>,
                        1826.</dateline>
            </opener>
            <p>Ich hätte Ihnen schon längst, theuerster Freund, für die gütige Uebersendung
                        <bibl sameAs="676">der vierten Ausgabe Ihres treflichen Wörterbuchs</bibl>
                    danken sollen. Ich hatte es sehr oft im Sinne, es kam aber immer bald dies, bald
                    jenes dazwischen. Ich habe indeß Ihr Wörterbuch fleißig und mit großer Belehrung
                    und wahrem Vergnügen gebraucht, und auch öfter die verwandten Artikel im
                    Zusammenhange durchgelesen. Denn bei einem denkenden Lexikographen muß man die
                    Verbindung der Materien, welche das Alphabet <unclear>zerreißt</unclear>, um
                    sein System zu übersehen, auf irgend eine Weise wiederherstellen. Ich bin
                    durchaus Ihrer Meinung, daß der Wörtervorrath einer Sprache sich, wenn man einen
                    so großen Theil von ihr besitzt, als wie vom Griechischen, <del>sich</del>
                    systematisch behandeln heißt, u. daß man sogar bei jeder Sprache das zu thun
                    versuchen muß, und jeden Faden so weit verfolgen, als er führt. Zu vermeiden hat
                    man nun die Fäden auch da nach spüren zu wollen, wo es keine mehr giebt, oder
                    sie gewaltsam u. eigenmächtig zusammenzuknüpfen, wie die spätren Holländer
                    freilich oft gethan haben. Es hat mich nach dieser Ansicht betrübt zu sehen, daß
                    Sie in der Vorrede zum 2. Theil so wenig Hoffnung zum 3<hi rend="superscript">t</hi> machen, den Sie doch in der zum 1<hi rend="superscript">sten</hi>
                    versprachen. Ein systematisches Zusammenstellen der Formen u. hauptsächlichsten
                    Wörter würde, wieviel auch schon bei den einzelnen Artikeln dafür geschehen ist,
                    doch erst ein wahres Licht über das Ganze verbreiten. Ich hoffe daher immer, Sie
                        ent-<pb n="1v"/>schließen Sich doch noch zur Herausgabe dieser Arbeit, die
                    in Ihnen u. Ihren Papieren gewiß schon sehr weit vorgerückt ist, und wenn meine
                    Ermunterung und Bitte dazu beitragen kann, so können Sie meines Wunsches und
                    meines Antheils versichert seyn. Je weniger noch bis jetzt die wahre Lehre der
                    Lexicographie bei den Philologen durchdringt, desto mehr ist man es der
                    Wissenschaft schuldig, sie so vollendet, als man kann, hinzustellen, und es
                    müßte Ihnen doch, dünkt mich, selbst eine Genugthuung seyn, nicht auf halbem
                    Wege stehen zu bleiben, sondern Ihr Werk in jeder Art zu Ende zu bringen.</p>
            <p>Ich bin mehr, als je, mit Sprachuntersuchungen, die sich aber jetzt freilich sehr
                    von den klassischen Sprachen entfernen, beschäftigt, allein jetzt noch mehr mit
                    dem Grammatischen, als Lexicalischen. Je mehr ich neue einzelne Sprachen in den
                    Kreis meiner Forschungen aufnehme, desto mehr, kann ich wohl sagen, erweitern
                    und berichtigen sich meine Ansichten, und ob ich gleichwohl einsehe, daß ich in
                    den 6 Jahren, die ich nun eine volle Muße genieße, hätte mehr u. viel mehr
                    finden können, so ist es mir doch sehr lieb, den bedeutendsten Theil dieser Zeit
                    nun dem Lernen gewidmet zu haben. Meine Ideen sind auf diese Weise reifer u.
                    minder einseitig geworden. Jetzt bin ich nun aber sehr ernstlich bei der
                    Ausarbeitung meines Werks über die Amerikanischen Sprachen. Ich habe den Plan
                    dazu vollständig angelegt, besitze höchst bedeutende eben in diesen 6 Jahren
                    gemachte Vorarbeiten, und hoffe nun so fortgehen zu können, daß, ohne Gefahr,
                    wieder das Gemachte umarbeiten zu müssen, jeder Tag mich dem Ende näher bringt.
                    Der Haupttheil diese <pb n="2r"/> Werks wird eine vergleichende Grammatik aller
                    Amerikanischen Sprachen, über die man vollständigere <hi rend="antiqua">data</hi> hat, etwa 40 bis 50, seyn.<note type="footnote" resp="editor">Zu
                        Humboldts Amerika-Werk siehe stellvertredend für die 3. (Amerikanische) Abteilung des
                        Editionsprojekts "Wilhelm von Humboldt: Schriften zur Sprachwissenschaft"
                        den im Jahr 2016 von Manfred Ringmacher herausgegebenen Einleitungsband
                        (Humboldt 2016). [FZ]</note> Ich halte eine solche parallelisirend
                    fortgehende Schilderung des Baues aller dieser Sprachen zu einer klaren Einsicht
                    ihrer gemeinsamen Eigenthümlichkeiten für nothwendig. Auf wieder folgende
                    Beschreibungen jeder einzelnen hätten nie zum Ziele geführt, obgleich man
                    allerdings, nach jener gemeinsamen Schilderung, auch die Grammatiken jeder
                    einzelnen zusammenstellen muß, wobei man sich, um Wiederholungen zu vermeiden
                    bald bei den besondern auf das Allgemeine, bald umgekehrt beziehen kann. Zu
                    dieser Arbeit wäre mir die Benutzung eines Buches wichtig, das <orgName ref="1">die hiesige Bibliothek</orgName> nicht besitzt. Es ist <hi rend="antiqua">
                  <persName ref="gsagard">Sagard</persName>’s <bibl sameAs="1395">grand
                            voyage du païs des Hurons</bibl>. Paris.</hi> 1631.<note type="footnote" resp="editor">Korrekt ist "1632".</note> 8. Ich habe mir aus der Durchsicht
                    des Katalogs der <orgName ref="71">Großherzoglichen Bibliothek</orgName> in
                        <placeName ref="Weimar">
                  <hi rend="antiqua">Weimar</hi>
               </placeName> gemerkt,
                    daß es sich dort befindet, und da <persName ref="cavsachsen">der Großherzog</persName>
                    immer soviel Gnade für mich hat, würden Sie mir ja wohl, theuerster Freund,
                    leicht die Erlaubniß auswirken können, es zu erhalten. In wenig Wochen wird der
                        <persName ref="kskunth">Geheimrath <hi rend="antiqua">Kunth</hi>
               </persName>
                    auf seiner Rückreise nach <placeName ref="Berlin">
                  <hi rend="antiqua">Berlin</hi>
               </placeName> durch <placeName ref="Weimar">
                  <hi rend="antiqua">Weimar</hi>
               </placeName> kommen, u. wird so frei seyn, Sie um das Buch
                    zu bitten. Wollten Sie es ihm alsdann für mich auf einige Zeit mitgeben, so
                    würden Sie mir dadurch einen sehr wesentlichen Dienst erzeigen.</p>
            <p>Empfehlen Sie mich <persName ref="jwgoethe">
                  <hi rend="antiqua">Göthe’n</hi>
               </persName> auf das innigste, so auch <persName ref="cvh1">meine Frau</persName>, die mir die freundschaftlichsten Empfehlungen für
                    Sie aufträgt. Sie ist leider recht krank in gichtischen Beschwerden, u. wenn
                    auch jetzt weniger leidend, doch überaus schwach.</p>
            <closer>
               <salute>Leben Sie herzlich wohl, erhalten Sie mir Ihr gütiges Andenken u.
                        nehmen Sie die Versicherung meiner hochachtungsvollsten u. lebhaftesten
                        Freundschaft an.</salute>
               <signed>Humboldt</signed>
               <lb/>
               <lb/>
               <pb n="Links am Rand:"/> Sie werden in Kürze in dem <hi rend="antiqua">Journal
                        Asiatique</hi>
               <bibl sameAs="1826">einen langen französisch geschriebenen Brief von mir</bibl>
                    an <persName ref="jpabel">
                  <hi rend="antiqua">Remusat</hi>
               </persName> über die
                    Grammatik des Chinesischen finden<note type="footnote" resp="editor">Nach dem
                        genannten Auszug des Briefes im <hi rend="italic">Journal Asiatique</hi>
                        erschien die umfangreiche <bibl sameAs="202">Lettre à Monsieur Rémusat</bibl> im Jahr
                        1827 als Monographie; siehe auch die hier <ref type="link" target="791">den eigenhändigen Brief-Entwurf Humboldts</ref> vom <date when="1826-03-07">7. März 1826</date>. [FZ]</note>. Soviel eine Sprache alle
                    Grammatik entbehren kann, thut es diese, schon dadurch unendlich
                        merkwürdige.<lb/>
               <pb n="2v vacat"/>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
