<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- IN BEARBEITUNG C.L., 11. Juli 2014 -->
<?xml-model href="../WvH_Schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="wvh_letters">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Wilhelm von Humboldt an Ignaz von Olfers, 26.07.1826<idno type="BBAW">881</idno>
            </title>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/135657458">Frank Zimmer</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/">Investigation</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/120492644">Jürgen Trabant</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/">Project administration</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/">Supervision</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1053159110">Ute Tintemann</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353">Lou Klappenbach</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-7447-4589">Sascha Grabsch</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Elise Hanrahan</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title>Wilhelm von Humboldt: Online-Edition der sprachwissenschaftlichen
                        Korrespondenz</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://www.bbaw.de"> Berlin-Brandenburgische Akademie der
                        Wissenschaften (BBAW) </ref>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"> Creative
                        Commons Attribution 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0) </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl type="orig">Grundlage der Edition: Jena, ThULB, Nachlass Leitzmann,
                            Inv.-Nr. 250 (Abschrift)</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="print"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="KMV"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="Mattson">Mattson 7640</bibl>
               </witness>
            </listWit>
            <listPerson type="mentioned">
               <person corresp="bhavestadt">
                  <persName>Havestadt, Bernhard</persName>
               </person>
               <person corresp="cvh1">
                  <persName>Humboldt, Caroline von</persName>
               </person>
               <person corresp="lvmamiani">
                  <persName>Mamiani, Lodovico Vincenzo de</persName>
               </person>
               <person corresp="lvincke">
                  <persName>Vincke, Ludwig Freiherr von</persName>
               </person>
            </listPerson>
            <listBibl type="mentioned">
               <bibl corresp="161">Havestadt, Bernhard: Chilidúgú sive res Chilenses (Münster:
                        Aschendorf 1777)</bibl>
               <bibl corresp="281">Mamiani, Luis Vincencio: Arte de grammatica da lingua
                        brasilica da naçam Kiriri (Lissabon: Miguel Deslandes 1699)</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <ab type="incipit">Da ich Ew. Hochwohlgeboren wegen Eifer für jede wissenschaftliche
                    Bemühung kenne, und auch auf Ihre freundschaftliche Güte für mich rechnen kann,
                    so bin ich so frei, …</ab>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="wvh">Humboldt, Wilhelm von</persName>
               <date type="author" when="1826-07-26"/>
               <placeName key="Tegel">Tegel</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="ifwmolfers">Olfers, Ignaz Franz Werner Maria von</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <handNotes>
            <handNote scribe="Schreiber">Abschrift von Schreiberhand</handNote>
            <!-- oder von Leitzmann? -->
         </handNotes>
         <langUsage n="am">
            <language ident="al">Amerikanische Sprachen</language>
            <language ident="tup">Brasilianisch</language>
            <language ident="en">Englisch</language>
            <language ident="grc">Griechisch</language>
            <language ident="sa">Sanskrit</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item n="name">CL</item>
            <item n="date">04. August 2014</item>
            <item n="status">in Bearbeitung</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <p>
               <pb n="174r"/> An Olfers.<note type="footnote" resp="editor">Hinzufügung in
                        Leitzmanns Hand. Abschrift insgesamt von anderer Hand.</note>
            </p>
            <p>Da ich Ew. Hochwohlgeboren wegen Eifer für jede wissenschaftliche Bemühung kenne,
                    und auch auf Ihre freundschaftliche Güte für mich rechnen kann, so bin ich so
                    frei, Ihnen zu Ihrer bevorstehenden Reise nach Amerika die beiden Anlagen
                    zuzuschicken.</p>
            <p>Die französische, die ich auch auf anderm Wege zu verbreiten versucht habe,
                    wünschte ich so viel als möglich an geeignete Personen in den verschiedenen
                    Theilen Amerikas vertheilt zu wissen<note type="footnote" resp="editor">Bei der
                        hier genannten Anlage wird es sich um die Bücherliste handeln, die in zwei
                        leicht von einander abweichenden Versionen erhalten ist: <ref type="link" target="323">zum einen in Coll ling. fol. 57 (Krakau)</ref>, zum anderen
                        als <ref type="link" target="439">lithografierte Beilage zum Brief</ref> von
                        Olfers an Humboldt vom <date when="1827-10-23">23. Oktober 1827</date>.
                        [FZ]</note>. Ich erwarte davon gar keinen sichern Erfolg. Habe ich doch von
                    dem in <hi rend="antiqua">Münster</hi> 1777. gedruckten <sic>
                  <bibl sameAs="161">
                     <hi rend="antiqua">Chiliduga Havestader</hi>
                  </bibl>
               </sic> nur durch die
                    angestrengten Bemühungen unsers Freundes <persName ref="lvincke">
                  <hi rend="antiqua">Vincke</hi>
               </persName> ein Exemplar bekommen können, das
                    man seinem Besitzer fast gewaltsam entrissen hat! Allein der Zufall kann
                    herbeiführen, was man gar nicht erwartet, u. man muß wenigstens Alles thun, um
                    ihm die Möglichkeit zu verschaffen, einen zu begünstigen. Es ist nicht anders,
                    als wenn man in die Lotterie setzt. Ich habe die Liste mit Fleiß so klein
                    gemacht, <pb n="174v"/> als möglich. Unter den mir bekannten Schriften sind dies
                    die einzigen, deren Entbehren meiner Arbeit wirklich nachtheilig wird. Ew.
                    Hochwohlgebornen werden Sich vielleicht wundern, <sic>
                  <persName ref="lvmamiani">
                     <hi rend="antiqua">Masinassis</hi>
                  </persName>
               </sic>
               <note type="footnote" resp="editor">Vermutlich ist <persName ref="lvmamiani">Lodovico Vincenzo de
                            Mamiani</persName> gemeint.</note> <bibl sameAs="281">
                  <hi rend="antiqua">Kiriri Gramm.</hi>
               </bibl> aufgeführt zu finden, von der
                    ich eine Abschrift durch Ihre Güte besitze. Allein es wäre sehr angenehm, das
                    Original mit dieser vergleichen zu können.</p>
            <p>Die deutsche Anlage habe ich bloß für den Fall bestimmt, daß Ew. Hochwohlgebornen
                    Lust u. Gelegenheit hätten, Sich damit zu beschäftigen. Ich würde es sehr
                    natürlich finden, wenn Sie dieselbe auf sich beruhen ließen. Ew.
                    Hochwohlgebornen lächeln vielleicht über die Kleinlichkeit der Fragen u.
                    darüber, daß ich in diesen Sprachen eine solche Genauigkeit suche. Allein in
                    grammatischen Dingen dienen ungenaue oder allgemeine Notizen wirklich eigentlich
                    zu gar nichts, u. es ist das größeste Misgeschick, das diese Sprachen erfahren
                    haben, daß so viele, die sie hätten gründlicher behandeln können, nachdem sie
                        <pb n="175r"/> einige, ihrer Meinung nach, auffallende Sonderbarkeiten
                    aufgeführt haben, plötzlich mit der Aeußerung abbrachen, daß es ermüdend u.
                    unnütz sey, mehr ins Einzelne einzugehen. Es ist viel wichtiger, zwei oder drei
                    Amerikanische Sprachen ganz genau u. gerade so, wie man Griechisch u. <hi rend="antiqua">Sanskrit</hi> behandelt, bearbeitet, als einzelne Notizen
                    über 60 oder 70 aufgehäuft vor sich zu haben. Ueber den innern grammatischen Bau
                    können Reisende schwerlich mehr, als schon im Lande gesammelte Notizen
                    mitbringen. Es gehört langjähriger Umgang mit den Eingebornen dazu, wirklich in
                    eine Sprache einzudringen. Aber über die Aussprache ist es viel eher möglich, in
                    der Kürze das Richtige aufzufassen u. mitzuschreiben, und die Vergleichung
                    genauer, jetzt mündlich aufgenommener Zeugnisse mit den Behauptungen der
                    Missionarien gewährt auch für die bei der Benutzung der Schriften der letztern
                    so wichtige Kritik die bedeutendsten Aufschlüsse. Die Grundlage meiner ganzen
                    Arbeit macht eine vergleichende Tabelle der Buchstabenlaute der bekannten
                    Amerik. <pb n="175v"/> Sprachen, in der ich schon sehr weit vorgerückt bin u.
                    die Hauptsprachen fertig bearbeitet habe.<note type="footnote" resp="editor">Diese Buchstabentabelle ist abgedruckt in: Humboldt, Wilhelm von (2016):
                            <hi rend="italic">Einleitende und vergleichende amerikanische
                            Arbeiten</hi>, hrsg. von Manfred Ringmacher, Paderborn: Schöningh (= SZS
                        III/1).</note> Meine Hülfsmittel erlauben mir, mich überhaupt über den
                    grammatischen Bau von etwa 40 Sprachen zu verbreiten. Ich suche in dieser
                    Tabelle alle in jeder Sprache vorhandenen einfachen u. verbundenen Laute
                    aufzuzählen, u. merke immer an, wie die verschiedenen Sprachlehrer jeden
                    bezeichnet haben. Eine solche Lautaufzählung hat man noch von sehr wenig
                    Europaeischen Sprachen. Sie fehlt noch von der Englischen, wie ich mich in
                        <placeName ref="London">
                  <hi rend="antiqua">London</hi>
               </placeName>, wo ich versucht habe eine zu
                    entwerfen, überzeugt habe. Die einfache Thatsache, daß <add>dem Englischen</add>
                    unser kurzes <hi rend="antiqua">a</hi> in Mann eigentlich fehlt, ist, soviel ich
                    weiß, nirgends gedruckt. Aus meiner Amerik. Tabelle wird sich nun mit einem
                    Blick sehen lassen, wie diese Sprachen mit einander übereinkommen (so haben sie
                    fast gar keine Verbindungen eines stummen mit darauf folgendem liquiden
                    Buchstaben, besonders nicht mit nachfolgendem <hi rend="antiqua">r</hi> u.s.f.)
                    welche in den Lauten verwandt, welche abweichend sind. Aber die Arbeit muß, den
                    Hülfsmitteln nach noch unvollständig u. in einzelnen Punkten unrichtig seyn. In
                    der Anlage habe ich über das <hi rend="antiqua">Brasiliani</hi>sche nur das
                    berührt, worüber man bei der Lesung der Sprachlehren und Wörterbücher sehr
                    zweifelhaft bleibt.</p>
            <p>Ich habe unendlich bedauert, Ew. Hochwohlgebornen neulich hier verfehlt zu haben.
                    Vielleicht erlaubt Ihnen Ihre Zeit noch einmal uns das Vergnügen zu verschaffen
                    Sie hier zu sehen. <persName ref="cvh1">Meine Frau</persName> ist <date when="1826-07-23">Sonntag</date> abgereist. Wir haben unsre ganze Hoffnung
                    auf die Badecur gesetzt.</p>
            <closer>
               <salute>Empfangen Ew. Hochwohlgebornen die Versicherung meiner herzlichsten u.
                        ausgezeichnetesten Hochachtung.</salute>
               <lb/>
               <signed>Humboldt.</signed>
               <lb/>
               <dateline>
                  <hi rend="antiqua">Tegel</hi>, den 26. <hi rend="antiqua">Julius</hi>,
                        1826.</dateline>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
