<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../WvH_Schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="wvh_letters">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>August Wilhelm von Schlegel an Wilhelm von Humboldt, 29.10.–12.11.1826<idno type="BBAW">1081</idno>
            </title>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/135657458">Frank Zimmer</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/">Investigation</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/120492644">Jürgen Trabant</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/">Project administration</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/">Supervision</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1053159110">Ute Tintemann</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353">Lou Klappenbach</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-7447-4589">Sascha Grabsch</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Elise Hanrahan</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title>Wilhelm von Humboldt: Online-Edition der sprachwissenschaftlichen Korrespondenz</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://www.bbaw.de">
                    Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)
                </ref>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">
                Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)
            </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl type="orig">Ehem. Berlin, AST</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="print">Grundlage der Edition: Leitzmann 1908, S. 212–218</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="KMV"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="Mattson">Mattson 11945</bibl>
               </witness>
            </listWit>
            <listPerson type="mentioned">
               <person corresp="bopp">
                  <persName>Bopp, Franz</persName>
               </person>
               <person corresp="htcolebrooke">
                  <persName>Colebrooke, Henry Thomas</persName>
               </person>
               <person corresp="ofrank">
                  <persName>Frank, Othmar</persName>
               </person>
               <person corresp="jgrimm">
                  <persName>Grimm, Jacob</persName>
               </person>
               <person corresp="ahlheeren">
                  <persName>Heeren, Arnold Hermann Ludwig</persName>
               </person>
               <person corresp="avh">
                  <persName>Humboldt, Alexander von</persName>
               </person>
               <person corresp="cvh1">
                  <persName>Humboldt, Caroline von</persName>
               </person>
               <person corresp="kskunth">
                  <persName>Kunth, Karl Sigismund</persName>
               </person>
               <person corresp="alanglois">
                  <persName>Langlois, Alexandre</persName>
               </person>
               <person corresp="classen">
                  <persName>Lassen, Christian</persName>
               </person>
               <person corresp="ifwmolfers">
                  <persName>Olfers, Ignaz Franz Werner Maria von</persName>
               </person>
               <person corresp="farosen">
                  <persName>Rosen, Friedrich August</persName>
               </person>
               <person corresp="fgwelcker">
                  <persName>Welcker, Friedrich Gottlieb</persName>
               </person>
            </listPerson>
            <listBibl type="mentioned">
               <bibl corresp="14">Amara Sinha: Amara Kosha</bibl>
               <bibl corresp="34">Asiatic Researches; Or, Transactions of the Society, Instituted in
                    Bengal, for inquiring into the history and antiquities, the arts, sciences, and
                    literature of Asia (Calcutta / London: 1788–1839)</bibl>
               <bibl corresp="559">Bopp, Franz: Nalus, Carmen sanscritum, e Mahàbhàrato; edidit,
                    latine vertit et adnotationibus illustravit Franciscus Bopp (London u.a.: Cox
                    and Baylis 1819)</bibl>
               <bibl corresp="65">Burnouf, Eugène / Lassen, Christian: Essai sur le Pali, ou langue
                    sacrée de la presqu’ile au-dela du Gange (Paris: Dondey-Dupré père et fils
                    1826)</bibl>
               <bibl corresp="554">Colebrooke, Henry Thomas: Cósha, or Dictionary of the Sanskrit
                    Language (Serampore: Carey 1808)</bibl>
               <bibl corresp="199">Humboldt, Wilhelm von: Ueber die Bhagavad Gitâ. Bemerkungen über
                    die Langloissche Recension der Schlegelschen Bhagavad-Gitâ. An Schlegel nach
                    Bonn am 17. Junius 1825. geschickt. In: Indische Bibliothek 2, Heft 2, 1826, S.
                    218–258; Heft 3, 1826, S. 328–372</bibl>
               <bibl corresp="213">Humboldt, Wilhelm von: Über die unter dem Namen Bhagavad-Gítá
                    bekannte Episode des Mahá-Bhárata I–II. In: Abhandlungen der Königlichen
                    Akademie der Wissenschaften in Berlin aus dem Jahre 1825,
                    Historisch-Philologische Klasse (Berlin: Druckerei der Königlichen Akademie der
                    Wissenschaften 1828), S. 1–64</bibl>
               <bibl corresp="702">Langlois, Alexandre: Lettre adressée à M. le président du Conseil
                    de la Société Asiatique. In: Journal Asiatique 9, 1826, S. 185–189</bibl>
               <bibl corresp="773">La Société Asiatique (Hrsg.): Journal Asiatique (Paris: Ponthieu
                    u.a. 1822–heute)</bibl>
               <bibl corresp="703">Lassen, Christian: Commentatio geographica atque historica de
                    Pentapotamia Indica (Bonn: Eduard Weber 1827)</bibl>
               <bibl corresp="308">Nalus</bibl>
               <bibl corresp="352">Rāmāyana</bibl>
               <bibl corresp="590">Rosen, Friedrich August: Radices Sanscritae (Berlin: Dümmler
                    1827)</bibl>
               <bibl corresp="1081">Schlegel, August Wilhelm von: An Herrn Professor Herren in
                    Göttingen. Ueber die Abtheilung von den Indern in dessen Ideen über die Politik,
                    den Verkehr und den Handel der vornehmsten Völker der alten Welt. In: Indische
                    Bibliothek 2 (1827), Heft 4, S. 373–473</bibl>
               <bibl corresp="396">Schlegel, August Wilhelm von (Hrsg.): Indische Bibliothek. Eine
                    Zeitschrift (Bonn: [Weber] 1820–1830)</bibl>
               <bibl corresp="691">Schlegel, August Wilhelm von: Observations sur la critique du
                    Bhagavad-ghita, insérée dans le Journal Asiatique. In: Journal Asiatique 9,
                    1826, S. 3–27</bibl>
               <bibl corresp="634">Schlegel, August Wilhelm von: Ramayana id est carmen epicum de
                    Ramae rebus gestis poetae antiquissimi Valmicis opus, Volume 1 (Bonn: sumtibus
                    editoris 1829)</bibl>
               <bibl corresp="575">Schlegel, August Wilhelm von: Rezension zu Franz Bopp: Nalus,
                    carmen sanscritum e Mahàbhàrato (London, Paris, Straßburg: Treuttel und Würtz
                    1819). In: Indische Bibliothek 1, Heft 1, 1820, S. 97–128</bibl>
               <bibl corresp="1075">Transactions of the Royal Asiatic Society of Great Britain and
                    Ireland (London: Royal Asiatic Society 1824–1834)</bibl>
               <bibl corresp="1090">Vrihatkathâ</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <ab type="incipit">Ich war sehr erfreut, in einem früheren Briefe von Ew.
                        Excellenz einigermaßen günstige Nachrichten von dem Befinden Ihrer Frau
                        Gemahlin zu finden, …</ab>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="awschlegel">Schlegel, August Wilhelm von</persName>
               <date type="author" when="1826-10-29"/>
               <placeName key="Bonn">Bonn</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="wvh">Humboldt, Wilhelm von</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref target="1098" type="prev">04.09.1826</ref>
               <ref target="1099" type="prev">18.09.1826</ref>
               <ref target="1100" type="prev">10.10.1826</ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <langUsage n="ind">
            <language ident="grc">Altgriechisch</language>
            <language ident="arb">Arabisch</language>
            <language ident="fr">Französisch</language>
            <language ident="got">Gotisch</language>
            <language ident="pi">Pali</language>
            <language ident="fa">Persisch</language>
            <language ident="sa">Sanskrit</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item n="name">KS</item>
            <item n="date">19. Dezember 2013</item>
            <item n="status">in Bearbeitung</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener>
               <dateline>Bonn den 29sten October 26.</dateline>
            </opener>
            <p>Ich war sehr erfreut, in einem <ref type="link" target="1098">früheren
                        Briefe</ref> von Ew. Excellenz einigermaßen günstige Nachrichten von dem
                    Befinden Ihrer <persName ref="cvh1">Frau Gemahlin</persName> zu finden, und
                    diese vor kurzem durch einen <ref type="link" target="1065">späteren
                    Brief</ref> an meinen Freund
                        <persName ref="fgwelcker">Welcker</persName> bestätigt zu hören. Ich bitte
                    Sie, mich ihr angelegentlich zu empfehlen, und ihr meine lebhaften Wünsche für
                    ihre vollkommne Herstellung zu bezeugen.</p>
            <p>Ihr <persName ref="avh">Herr Bruder</persName> muß jetzt bei Ihnen seyn.
                        <persName ref="kskunth">Herr Kunth</persName> hatte uns einige Hoffnung
                    gemacht, wir würden ihn auf der Durchreise sehen: aber er hat auch dießmal
                        <placeName ref="Bonn">Bonn</placeName> nicht berührt, worüber ich recht
                    betrübt gewesen bin. Ich hoffe, er wird noch vor seiner Abreise von <placeName ref="Paris">Paris</placeName> meine Sendung der <bibl sameAs="396">Indischen
                        Bibliothek</bibl> empfangen haben, welche <persName ref="ifwmolfers">Herr
                        von Olfers</persName> mitzunehmen die Güte hatte. Das ganze Packet an die
                    französischen
                    Gelehrten<!-- KS: Hier könnte man evtl. eine Fußnote schreiben, wer das genau ist -->
                    war unter seiner Adresse. </p>
            <p>Daß Ew. Excellenz mit meiner Sorgfalt für den Abdruck <bibl sameAs="199">Ihres
                        Aufsatzes</bibl> zufrieden waren, ist mir eine große Beruhigung. Nichts
                    kann aber aufmunternder und anregender für mich seyn, als Ihre Urtheile und
                    Bemerkungen über meine Aufsätze. Wenn ich viel solche Leser hoffen dürfte, so
                    würde ich Lust haben, die Feder gar nicht aus der Hand zu legen, und immerfort
                    für den Druck zu schreiben. An Stoff sollte es wohl nicht fehlen. In nicht gar
                    langer Zeit denke ich ein <bibl sameAs="396">neues Heft</bibl> ans Licht fördern
                    zu können. Es ist mir sehr lieb, daß Ew. Excellenz meine etwas <bibl sameAs="691">schärfere Polemik</bibl> nicht misbilligen. Sie scheint mir wirklich
                    nothwendig, um die gründliche Forschung in ihren Rechten zu behaupten, und es
                    werden noch einige strenge Gerichte gehalten werden müssen. Ich bekomme die
                    Nummern des <bibl sameAs="773">
                  <hi rend="italic">Journal Asiatique</hi>
               </bibl> so unordentlich, daß ich
                    meinen <bibl sameAs="691">Anti-Langlois</bibl> noch nicht gesehen habe, eben so
                    wenig den <bibl sameAs="702">neuen Anti-Schlegel</bibl>; der dem Vernehmen nach
                    grob und geistlos seyn soll. </p>
            <p>
               <hi rend="italic">
                  <foreign sameAs="sa">lāngulākhyō mahāmūrkaḥ
                            paṇḍitāiśshchāwahāsitaḥ</foreign>,</hi>
               <lb/>
               <hi rend="italic">
                  <foreign sameAs="sa">udwamati wishaṃ ghōraṃ saṃkruddhaḥ ślāghalaṃ
                            prati</foreign>.</hi>
            </p>
            <p>Die Namen haben mit einiger Willkühr behandelt werden müssen, um ihnen einen
                    classischen Anklang zu geben. </p>
            <p/>
            <p>
               <hi rend="letterspace">den <date when="1826-11-10">10ten November</date>
               </hi>.
                    Ich lasse das obige nur stehen, um zu zeigen, daß ich schon früher den guten
                    Willen hatte, von meiner dreifachen und vierfachen Schuld etwas abzutragen.
                    Zwischen jenen Zeilen und diesen liegt die Eröffnung dreier Vorlesungen, und ich
                    weiß nicht, was alles sonst. So geht es mir immer. Ich kann sowohl zu den
                    nothwendigsten, als zu den einladendsten Briefen keine Zeit finden. </p>
            <p>Seitdem habe ich nun <bibl sameAs="213">Ew. Excellenz Abhandlung</bibl> empfangen.
                    Ich habe sie erst Einmal gelesen, und schon viel daraus gelernt; ich werde sie
                    oft lesen und immer daraus lernen. Eigentlich sollte ich wohl nicht urtheilen,
                    ich bin durch die gütige Erwähnung <bibl sameAs="53">meiner Arbeit</bibl> allzu
                    sehr bestochen. Die Darlegung des Inhalts scheint mir ganz vollkommen. Eine
                    metrische Übersetzung schien mir äußerst schwer, ja fast unmöglich. Auch hierin
                    ist außerordentlich viel geleistet. Wie wäre es, wenn Ew. Excellenz sich mit mir
                    zur Übertragung des Ganzen vereinigten? Die metaphysischen Stellen blieben Ihnen
                    vorbehalten, die mehr epischen könnte ich übernehmen. </p>
            <p>„In Kuru-Land, des Rechts Wohnsitz, Kampfbegierig hinabgerückt, <lb/>„Unsre, samt
                    dem Geschlecht Pânḍu’s, was nun thaten sie, Sanjayas?“ – <lb/>Als des
                    Pânḍu-Geschlechts Heerschaar aufgestellt sah Duryôdhanas,<lb/> Zu seinem Meister
                    hintretend, redet’ er ihn, der König, an. u. s. w. </p>
            <p>Ich könnte vielleicht einige fast mechanische Handgriffe der Versification
                    angeben. Z. B. in den freigelassnen Stellen des Slokas sind doch manche Rhythmen
                    zu vermeiden, namentlich der jambische, weil sonst das zweite Hemistichium,
                    dessen letzte Hälfte ein zweiter Päon oder Dijambus seyn muß, ⏑ ‒ ⏑ ⏒, völlig in
                    einen vierfüßigen Jamben ausartet. Dieß kann nun auch dem ersten Hemistichium
                    begegnen, wenn man es mit dem ersten Epitrit schließt, aber in die vorletzte
                    Sylbe eine tieftonige Länge, hingegen in die drittletzte und letzte eine
                    hochtonige setzt: ⏑ –́ –̀ –́. Dann wird der Fuß schon einem Dijambus ähnlich.
                    Vermieden wird dieß durch den Antispast oder folgenden Epitrit: ⏑ –́ –́ –̀. Ich
                    glaube meinen Gedanken am deutlichsten zu machen, wenn ich den Slokas <hi rend="italic">p.</hi> 48 als einen ganz vollkommen versificirten anführe.
                    Manchmal ließe sich der Rhythmus durch eine ganz leichte Umstellung verändern.
                    ZB. <hi rend="italic">p.</hi> 38 würde ich versuchen:</p>
            <p>Wann zu jeglichem Thor einzieht, hell durchleuchtend, in diesen Leib<lb/>Die
                    Erkenntniß, sodann, wisse, kommt zur Reife die Wesenheit. </p>
            <p>Nur um zu beweisen, daß ich mit Aufmerksamkeit gelesen habe, erlaube ich mir
                    folgende kleine Bemerkungen. <hi rend="italic">P.</hi> 4 und 55. Cap. II, 29
                    würde ich anders fassen. Ich nehme <foreign sameAs="sa">
                  <hi rend="italic">ēnam</hi>
               </foreign> nicht als ein unbestimmtes Pronomen,
                    sondern beziehe es auf <foreign sameAs="sa">
                  <hi rend="italic">ātmānam</hi>
               </foreign>. So auch der
                    Scholiast<!-- KS: Der schon wieder ... -->, in dessen Anmerkung nur Ein Wort
                    nicht klar ist. Der Geist kann nur in seinen Wirkungen wahrgenommen werden,
                    diese sind aber von allen Erfahrungen, die man in der Körperwelt machen kann, so
                    verschieden, daß sie dem sinnlichen Menschen als ein Wunder erscheinen müssen.
                    Der Scholiast vergleicht den Geist mit einem Gaukler, dem man auch nicht auf die
                    Spur kommt, wie er seine Kunststücke zu Stande bringt.</p>
            <p>VIII, 16. Die Stelle ist grammatisch zweideutig, wenn dieser Zweideutigkeit nicht
                    schon durch eine anderweitig festgestellte Lehre abgeholfen ist. Dieses kommt
                    von dem Gebrauch der Praeposition <foreign sameAs="sa">
                  <hi rend="italic">ā</hi>
               </foreign> mit dem Ablativ her. Sie bedeutet sowohl
                    den <hi rend="italic">terminus a quo</hi> als den <hi rend="italic">terminus ad
                        quem</hi>, entweder mit Einschluß oder mit Ausschließung der Gränze. Alles
                    dieß liegt in den beiden Definitionen des <bibl sameAs="554">Amara
                        Kosha</bibl> <foreign sameAs="sa">
                  <hi rend="italic">abhiwyāptāu sīmārthē</hi>
               </foreign>. <persName ref="htcolebrooke">Colebrooke</persName> erklärt: <hi rend="italic">until-including the limit, or exclusive of the bound or limit</hi>. Im
                        <bibl sameAs="554">Amara
                    Kosha</bibl>
               <!-- Korpus allgemein (ID14) oder Colebrook? --> selbst finden sich
                    Beispiele, wo das als Gränze mit begriffen ist. Von den Zahlen heißt es:
                        <foreign sameAs="sa">
                  <hi rend="italic">tāsu (saṃkhyāsu) chānawatēḥ striyaḥ</hi>
               </foreign>. Unter
                    ihnen sind die bis 90, von 20 an, Feminina. Nun ist aber <foreign sameAs="sa">
                  <hi rend="italic">nawati</hi>
               </foreign> ein Femininum, darauf folgt das
                    erste Neutrum <foreign sameAs="sa">
                  <hi rend="italic">śatam</hi>
               </foreign>. – Für obigen Slokas scheint mir die
                    adversative Partikel <foreign sameAs="sa">
                  <hi rend="italic">tu</hi>
               </foreign> entscheidend. Es ist ein Gegensatz da.
                    Aus der Welt des Brahma kehrt man noch zurück, nicht aber, wenn man zum Krishnas
                    gelangt ist. Mit dem Begriffe des abstracten Brahma scheint es mir nicht
                    verträglich, ihm eine eigne Welt als Wohnsitz zuzuschreiben. Was sagt der
                    Scholiast? – Noch nicht ganz klar ist mir XIV, 27. <persName ref="htcolebrooke">Colebrooke</persName> übersetzt, wie mir <persName ref="classen">Herr
                        Lassen</persName> versichert, <foreign sameAs="sa">
                  <hi rend="italic">pratishṭhā</hi>
               </foreign> in philosophischen Schriften
                    immer durch <hi rend="italic">
                  <foreign sameAs="en">basis</foreign>
               </hi>. </p>
            <p>
               <persName ref="classen">Herr Lassen</persName> weiß die Ehre zu schätzen, die
                    Ew. Excellenz ihm durch die Zusendung Ihrer <bibl sameAs="213">Abhandlung</bibl>
                    erwiesen haben, und trägt mir auf, Ihnen seine Dankbarkeit ehrerbietigst zu
                    bezeugen. Ich hoffe Ew. Excellenz haben <bibl sameAs="65">seine erste Arbeit über
                        das Pali</bibl> mit dem zweiten Exemplar der <bibl sameAs="396">Indischen
                        Bibliothek</bibl> richtig empfangen. Ich habe das ganze Packet unter der
                    Adresse der <orgName ref="3">Königlichen Akademie</orgName> abgesendet. – Ew.
                    Excellenz wollen mir erlauben, den ausgezeichneten jungen Mann Ihrer Gewogenheit
                    zu empfehlen. Seine Förderung in der auf meinen Antrieb betretnen Laufbahn ist
                    mir eine wichtige Angelegenheit. Ich habe an ihm einen vortrefflichen
                    Mitarbeiter, und sehe in ihm den Fortsetzer der von mir begonnenen
                    Unternehmungen, überhaupt eine Stütze der Indischen Philologie in Deutschland.
                    Er wird nun nächstens promoviren: wir haben es um etwas hinausgeschoben, weil er
                    sich auf meinen Rath zuvor des Arabischen in gewissem Grade zu bemeistern sucht.
                        <bibl sameAs="703">Seine Abhandlung</bibl> ist aber lange fertig, und wird,
                    hoffe ich, Ew. Excellenz Beifall erwerben. Sie handelt von der alten Geographie
                    des Panjab, nach den Griechischen Zeugnissen, verglichen mit einheimischen
                    Quellen.</p>
            <p>
               <bibl sameAs="634">Das erste Buch des Râmâyana</bibl>, der Text nämlich, ist
                    beinahe fertig gedruckt. Schon im Frühling hatte ich eine artige Arbeit über
                    Tausend und Eine Nacht in französischer Sprache
                    angefangen<!-- title? evtl. der spätere Text "Les mille et une nuits, recueil de contes originairement indiens" (1842 im Sammelband "Essais littéraires et historiques par A. W. de Schlegel", Bonn: Weber, veröffentlicht) ?-->.
                    Es ist ein kritischer Versuch das ursprünglich Indische darin von dem Persischen
                    und von dem Arabischen zu sondern, und überhaupt, das beste in jener
                    Mährchensammlung nicht nur, sondern ich möchte beinahe sagen, alle sinnreichen
                    Mährchen in der Welt der Indischen Litteratur zu vindiciren.<note type="footnote" resp="editor">Vgl. hierzu "Les mille et une nuits, recueil
                        de contes originairement indiens", in: <hi rend="italic">Essais littéraires
                            et historiques par A. W. de Schlegel</hi> (Bonn: Weber
                    1842).</note>
               <!-- überprüfen! --> Freilich, um ganz auf den Grund zu kommen,
                    müßte man die <bibl sameAs="1090">Vrihatkathâ</bibl> kennen. Ich bin dabei
                    unterbrochen worden, eigentlich war der Aufsatz für ein Englisches
                    Journal<!-- title? --> bestimmt und es ängstigt mich, daß ich mein Versprechen
                    noch nicht habe halten können. – Eine <hi rend="italic">
                  <bibl sameAs="1081">Epistola critica expostulatoria</bibl>
               </hi> an <persName ref="ahlheeren">Herrn Heeren</persName>, für das nächste Heft
                    der <bibl sameAs="396">Indischen Bibliothek</bibl>, ist auch halb fertig. Seine
                    Göttingisch-professoralische <hi rend="italic">morgue</hi> bei einer solchen
                    compilatorischen Faselei verdient eine ernste Rüge. – Eine freundschaftliche <hi rend="italic">epistola critica</hi> an <persName ref="bopp">Herrn
                        Bopp</persName> über den <bibl sameAs="559">Nalus</bibl> ist nur noch in
                    meinem Kopfe vorhanden: ich weiß nicht wie oft ich den <bibl sameAs="559">Nalus</bibl> darauf durchstudirt habe.<note type="footnote" resp="editor">Siehe u.a. die <bibl sameAs="575">Rezension</bibl> im ersten Heft der <hi rend="italic">Indischen Bibliothek</hi> (1820).</note> – Längst habe ich
                    eine <hi rend="italic">epistola critica</hi> an <persName ref="jgrimm">Jakob
                        Grimm</persName>
               <!-- zustande gekommener Titel? --> vor: ich werde darin
                    meine Bewunderung auf das nachdrücklichste aussprechen, dann auf theoretische
                    Punkte, insbesondre aber auf die Vergleichung zwischen dem Sanskrit und dem
                    Gothischen eingehn. Leider will die Feder mit den Gedanken nicht gleichen
                    Schritt halten. – Asiatische Neuigkeiten sind nun auch angekommen: das zweite
                        <bibl sameAs="1075">Londoner Heft</bibl> und der 15te <bibl sameAs="34">Band
                        von
                    Calcutta</bibl>.<!-- KS: wahrscheinlich Transactions of the Royal Asiatic Society of Great Britain and Ireland und Asiatick researches, bin mir aber bei beiden unsicher -->
                    Das giebt wieder neuen Stoff. <persName ref="ofrank">Herr Othmar
                        Frank</persName> hat mich angegriffen<!-- title? -->: er sieht nicht ein,
                    daß ich ihn bisher geschont habe. </p>
            <p>Mich wundert, daß <persName ref="farosen">Dr. Rosen</persName> nicht auf einige
                    Zeit nach <placeName ref="Bonn">Bonn</placeName> gekommen ist. Er hätte bei mir
                    manche Hülfsmittel gefunden, die ihm vermuthlich in <placeName ref="Berlin">Berlin</placeName> fehlen, und wäre der bereitwilligsten Mittheilungen von
                    mir versichert gewesen. Ich habe ihm gerathen, <bibl sameAs="590">sein
                        Wurzelwörterbuch</bibl> nicht zu übereilen, aber die Ungeduld eines
                    talentvollen jungen Mannes, in der gelehrten Welt aufzutreten, ist ganz
                    natürlich. </p>
            <closer>
               <salute>Ich wünsche Ew. Excellenz von ganzem Herzen fortdauernde Gesundheit und
                        heitre Stimmung zur Fortsetzung Ihrer unermeßlichen Forschungen und
                        besonders zur Mittheilung aus dem reichen Vorrathe. Ich bitte Sie, die
                        Versicherung meiner innigsten Verehrung und Bewunderung zu
                        genehmigen.<lb/>Ew. Excellenz<lb/>gehorsamster</salute>
               <signed>AWvSchlegel.</signed>
               <lb/>
               <dateline>den 12ten November 26.</dateline>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
