<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- IN BEARBEITUNG von CL, 24. Juni 2014 -->
<?xml-model href="../WvH_Schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="wvh_letters">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Wilhelm von Humboldt an Jean-Pierre Abel-Rémusat, 06.07.1827<idno type="BBAW">711</idno>
            </title>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/135657458">Frank Zimmer</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/">Investigation</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/120492644">Jürgen Trabant</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/">Project administration</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/">Supervision</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1053159110">Ute Tintemann</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353">Lou Klappenbach</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-7447-4589">Sascha Grabsch</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Elise Hanrahan</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title>Wilhelm von Humboldt: Online-Edition der sprachwissenschaftlichen Korrespondenz</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://www.bbaw.de">
                    Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)
                </ref>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">
                Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)
            </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl type="orig">Grundlage der Edition: Mantes-la-Jolie, Archives
                            Communales, Sous-série 3 S, Collection Clerc de Landresse, Inv.-Nr.
                            1906</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="print">Rousseau/Thouard 1999, S. 246–252</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="KMV"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="Mattson"/>
               </witness>
            </listWit>
            <listPerson type="mentioned">
               <person corresp="avh">
                  <persName>Humboldt, Alexander von</persName>
               </person>
            </listPerson>
            <listBibl type="mentioned">
               <bibl corresp="5">Abel-Rémusat, Jean-Pierre: Eléments de la grammaire chinoise ou
                    principes généraux du Kou-Wen, ou style antique, et du Kouan-Hoa, c’est-à-dire
                    de la langue commune généralement usitée dans l’empire chinois (Paris:
                    Imprimérie Royale 1822)</bibl>
               <bibl corresp="378">Abel-Rémusat, Jean-Pierre: Recherches sur les langues Tartares ou
                    mémoires sur différents points de la grammaire et de la littérature des
                    Mandchous, des Mongols, des Onigoours et des Tibétains (Paris: Imprimérie Royale
                    1820)</bibl>
               <bibl corresp="202">Humboldt, Wilhelm von: Lettre à Monsieur Abel Rémusat, sur la
                    nature des formes grammaticales en général, et sur le génie de la langue
                    Chinoise en particulier (Paris: Dondey &amp; Dupré 1827)</bibl>
               <bibl corresp="204">Humboldt, Wilhelm von: Mémoire sur la séparation des mots dans les
                    textes samscrits. In: Journal Asiatique 11, 1827, S. 163–172</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <ab type="incipit">Monsieur, / J’ai à Vous exprimer ma profonde &amp; vive
                        reconnoissance de la lettre infiniment flatteuse, Monsieur, que Vous avez
                        bien voulû me faire tenir par mon frère, …</ab>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="wvh">Humboldt, Wilhelm von</persName>
               <date type="author" when="1827-07-06"/>
               <placeName key="Berlin">Berlin</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="jpabel">Abel-Rémusat, Jean-Pierre</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <handNotes>
            <handNote scribe="wvh">Eigenhändig</handNote>
         </handNotes>
         <langUsage n="am paz">
            <language ident="grc">Altgriechisch</language>
            <language ident="al">Amerikanische Sprachen</language>
            <language ident="asm">Asiatische Sprachen</language>
            <language ident="zh">Chinesisch</language>
            <language ident="hi">Hindi</language>
            <language ident="la">Lateinisch</language>
            <language ident="mnc">Mandschu</language>
            <language ident="mi">Neuseeländisch (Maori)</language>
            <language ident="sa">Sanskrit</language>
            <language ident="ty">Tahitisch</language>
            <language ident="tt">Tatarische Sprachen</language>
            <language ident="to">Tongisch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item n="name">CL</item>
            <item n="date">01. August 2014</item>
            <item n="status">in Bearbeitung</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener>
               <pb n="1*"/> Monsieur, </opener>
            <p>J’ai à Vous exprimer ma profonde &amp; vive reconnoissance de la
                    lettre infiniment flatteuse, Monsieur, que Vous avez
                    bien voulû me faire tenir par <persName ref="avh">mon frère</persName>, et des
                    soins que Vous avez eû la bonté de donner à la lettre que j’avois pris la
                    liberté de Vous adresser. Les notes pleines d’observations ingénieuses et de
                    réflexions vraiment philosophiques dont Vous parlez avec une modestie admirable,
                    m’ont fourni et me fourniront encore une ample matière à méditer de nouveau sur
                    des questions dont je croyois déjà être venu à bout, et je me flatte de pouvoir
                    Vous prouver peut-être sous peu que ce n’est pas sans fruit que je me suis
                    appliqué à les étudier. J’ai continué en attendant de suivre la route que Votre
                    invitation, Monsieur, de m’occuper du Chinois m’avoit engagé à prendre. Un
                    heureux hasard m’a fait tomber sur les langues des îles du grand Océan, de
                    Tonga, de Tahiti et de la <sic>Nouvell</sic> Zelande, et j’ai découvert en elles
                    des idiomes qui se trouvent placés pour leur structure grammaticale entre le
                    Chinois et celles des langues Américaines qui n’abondent guères en formes
                    grammaticales. Je les étudie à fond autant que les matériaux le permettent et
                    j’en prépare une analyse très-détaillée. Elle le sera peut-être trop pour mes
                    lecteurs, mais ces idiomes me paroissent infiniment propres à prouver par leur
                    structure de quelle manière la Grammaire s’établit dans une langue et il me
                    semble essentiel de bien faire voir ce phénomène curieux. La grammaire telle que
                    nous la concevons, existe certaine-<pb n="2*"/>ment dans l’esprit de l’homme.
                    C’est par elle qu’il peut se rendre familier tous les idiomes de la terre, je la
                    nommerai la grammaire innée. Quant aux langues cette grammaire réside presqu’
                    exclusivement dans les langues Samscrites, et c’est là sa plus brillante
                    incarnation ou manifestation. Mais cette grammaire innée a eû d’autres
                    manifestations, &amp; ce sont elles qui offrent un vaste champ à l’étude. Elles
                    ont été méconnues jusques ici puisqu’on a voulû tout réduire à la même forme.
                    Toutes les catégories de la grammaire innée cherchent dans chaque langue à se
                    faire jour à travers la masse <subst>
                  <del>ma+</del>
                  <add>des</add>
               </subst> idées matérielles qui forment le fond de chaque idiome et à s’y
                    incorporer. On les y trouve exprimées d’une ou d’une autre manière, mais cette
                    expression s’éloigne plus ou moins de ce qui philosophiquement pris doit être
                    regardé comme la véritable forme grammaticale. Les idées abstraites qui sont la
                    base de la grammaire, sont rendues par des idées equivalentes, mais plus
                    matérielles. Un adverbe qui indique la distance locale est employé p. e. pour
                    former le préterit des verbes. Les relations qui par leur nature appartiennent à
                    telle partie du discours, sont rattachées à une autre différente. C’est ainsi p.
                    e. que dans la langue Tahitienne les particules négatives diffèrent selon les
                    trois tems principaux du verbe, et il est remarquable que leur différence porte
                    sur de si petits changemens de lettres qu’on ne sauroit y découvrir une raison
                    matérielle. L’indication de ces mêmes tems se trouve aussi au verbe, mais
                    beaucoup plus vaguement, et il résulte de là que pour nous autres (car je ne
                    parle pas des Tahitiens pour lesquels cela est certainement différent)
                    l’indication des tems est beaucoup plus positive dans les propositions
                        <del>affirmatives</del> négatives que dans les affirmatives. Ce qui arrive
                    encore souvent dans ces langues, c’est que les relations grammaticales
                        <del>ou</del> ne sont pas constamment marquées, qu’elles le sont quelquefois
                    là où cela est absolument inutile, et qu’elles ne le sont pas toujours de la
                    même manière ou d’après des regles au moins à peu près générales, mais que
                    l’usage <pb n="3*"/> établit des variétés dans telle ou telle manière de
                    s’exprimer desquelles il est impossible de rendre raison. Si je devois réduire
                    cette différence p. e. du Samscrit et du Tahitien à une expression générale, je
                    dirois que la langue des Hindous nous laisse l’impression comme si le tissu
                    grammatical tout entier, dans tout son ensemble et dans toutes ses nuances,
                    étant présent à l’esprit de la nation, avoit été empreint à la fois à la langue.
                    Car toutes les relations grammaticales s’y trouvent, toutes y sont à leur place,
                    et leur expression est régularisée même dans ces variétés. Dans l’idiome
                    Tahitien au contraire les idées grammaticales ne semblent s’être présentées ni
                    dans leur ensemble, ni dans leur pureté. On a senti p. e. le besoin de marquer
                    les époques des évênemens, mais on n’a pas saisi d’une manière claire et
                    distincte l’idée du verbe dans lequel celle des tems se seroit placée
                    convenablement. Même l’idée générale du verbe a bien été saisie quelquefois,
                    mais méconnue dans d’autres cas au point que le verbe n’est pas traité alors
                    comme l’acte d’un agent, mais regardé comme une chose possédée par lui. C’est
                    précisement <sic>parceque</sic> la forme intellectuelle que l’esprit donne au
                    langage a de la difficulté à se manifester dans ces idiomes, qu’il me semble
                    intéressant de tâcher de découvrir, de quelle manière l’homme parvient pourtant
                    par des moyens entièrement différens à peu près au même résultat. Ceci me
                    rappelle <bibl sameAs="202">Votre note 21</bibl>
               <note type="footnote" resp="editor">Siehe hier <persName ref="jpabel">Abel-Rémusat</persName>s
                        "Observations" im Anhang von Humboldts <bibl sameAs="202">
                     <hi rend="italic">Lettre à Monsieur Abel Rémusat, sur la nature des
                                formes grammaticales en général, et sur le génie de la langue
                                Chinoise en particulier</hi>
                  </bibl>, Paris: Dondey &amp; Dupré
                        1827, S. 95 ff., hier S. 113ff. (Note 21).</note>. Monsieur, sur laquelle
                    Vous desirez savoir mon opinion. J’en ai senti toute l’importance, je l’ai
                    méditée souvent, et j’oserois dire que nous sommes beaucoup plus d’accord que
                    Vous ne semblez le penser, Monsieur. J’ai lû d’abord avec le plus grand intérêt
                    les preuves de fait que Vous citez de ce que les littérateurs Chinois conçoivent
                    très-bien la structure grammaticale de leur langue, qu’ils sont toujours
                    d’accord sur le sens grammatical de leurs auteurs, et que dans leurs traductions
                    du Chinois en Mandchou ils réussissent à bien manier cette langue entièrement
                    différente de la leur par rapport à la <pb n="4*"/> grammaire. Il est mis hors
                    de doute par là que, quoique les parties de l’oraison ne soyent pas proprement
                    marquées en Chinois, les indigènes en ont le sentiment exact, et qu’ils se
                    méconnoissent tout aussi peu à la dépendance des propositions quoique la langue
                    manque souvent de particules propres à l’exprimer. J’avoue que j’ai toujours
                    supposé que cela fût ainsi. Chaque peuple comprend sa langue, quelle qu’elle
                    soit, grammaticalement, et ne sauroit la comprendre autrement. Mais il ne suit
                    pas de là que la langue Chinoise possède ce que nous nommons grammaire, et même
                    pas ce qu’on doit nécessairement nommer ainsi. Il faut, selon moi, distinguer
                    entre la langue et la nation, &amp; voilà en quoi nous paroissons, Monsieur,
                    être d’opinion différente. Je suis heureux cependant de pouvoir citer une phrase
                    d’une autre de <bibl sameAs="202">Vos notes</bibl> qui dépeint mieux que je
                    n’aurois jamais pû le faire, cette même différence. Vous tracez <bibl sameAs="202">p. 112</bibl>. d’une manière vraîment admirable le caractère des langues
                    classiques et de la Chinoise, Vous mettez en opposition les deux méthodes d’<hi rend="underline">exprimer</hi> et d’<hi rend="underline">éveiller</hi>, et
                    voilà ce que je veux dire. Il faut, selon moi, qu’une langue exprime sa
                    grammaire, et qu’elle ne se contente pas d’éveiller l’idée des formes
                    grammaticales dans <subst>
                  <del>la</del>
                  <add>l’</add>
               </subst> esprit de ceux qui la parlent. Si elle s’arrête là, elle se prive de la
                    clef générale de l’intelligence mutuelle, et établit un rapport pour ainsi dire,
                    exclusif entre elle &amp; ceux à qui elle appartient, mais il y a plus, elle ne
                    peut, même sur ceux-ci, pas exercer l’influence que répandent les langues qui
                    s’attachent a exprimer vraîment les nuances grammaticales de chaque idée. Je ne
                    sai, si je m’explique assez clairement. Mais il me semble qu’il y a pourtant une
                    différence marquée entre une langue dans laquelle chaque mot porte des marques
                    distinctives de sa qualité grammaticale, et une autre dans laquelle ces marques
                    n’existent point ou fort imparfaitement. Cette dernière a certainement aussi une
                    grammaire, chaque mot y a sa <del>gr+</del> valeur grammaticale, et cette valeur
                    est parfaitement sentie par ceux <pb n="5*"/> qui la parlent, mais elle n’a en
                    elle même pas de signes vraîment distinctifs. On la reconnoît seulement puisque
                    l’usage a établi de prendre tel mot toujours comme verbe ou comme nom, ou de
                    lier telle relation grammaticale a telle particule, tel arrangement des parties
                    de la phrase, telle expression consacrée par l’habitude. Il me semble impossible
                    de nier qu’une pareille différence existe entre les langues classiques et le
                    Chinois. Or cette différence ne consiste-t-elle pas dans ce que la grammaire des
                    premières peut être conçue et étudiée par des <hi rend="underline">regles
                        générales</hi> <del>de</del> et que le système de ces regles se trouve en
                    harmonie parfaite avec ce que j’ai nommé plus haut la grammaire innée;
                        <sic>tandisque</sic> la grammaire Chinoise admet peu de regles générales et
                    repose en grande partie et dans sa presque-totalité sur des <hi rend="underline">observations particulières</hi> d’où il suit de soi-même que cette
                    grammaire tient de plus près à la valeur matérielle des mots et forme un système
                    moins indépendant. C’est par là, je crois, que les différentes structures des
                    langues réagissent sur ceux qui les parlent. Si la forme grammaticale d’une
                    langue se détache bien nettement du matériel de la signification des mots, si
                    elle constitue un ensemble bien ordonné dans toutes ses parties, l’impression
                    toujours renaissante de cette ordonnance régulière doit nécessairement jetter
                    des racines dans l’esprit. Une langue dans laquelle les mots ont, à côté de leur
                    signification, encore des marques de la place qu’ils occupent dans le discours,
                    où dans l’enchainement des phrases rien n’est isolé, porte une empreinte plus
                        <hi rend="underline">idéale</hi>. Ce n’est, il me semble, qu’avec ces
                    langues que, sans être grammairien, sans même réfléchir sur <subst>
                  <del>sa</del>
                  <add>la</add>
               </subst> manière de s’exprimer, l’esprit s’apperçoit involontairement de la
                    langue comme telle et comme se détachant du fond de la pensée. Quant aux
                    traductions qu’on fait du Chinois, Vous avez parfaitement raison, Monsieur, de
                    dire qu’il est bien difficile de prendre son parti là-dessus. Si l’on traduit
                    littéralement et qu’on laisse subsister l’incohérence apparente, que nous y
                    trouvons, on commet une <del>
                  <gap quantity="4" unit="chars"/>
               </del> <del>
                  <gap quantity="3" unit="chars"/>
               </del> infidélité envers le lecteur Chinois. Car je suis tout à fait de Votre
                    opinion, <pb n="6*"/> Monsieur, que pour lui il n’existe pas d’incohérence dans
                    sa langue. Si au contraire l’on remplit les lacunes et qu’on réduit les
                    idiotismes Chinois à notre phraseologie, on commet une infidélité envers la
                    langue. Car elle n’est pas ainsi, elle a une structure évidemment différente.
                    Dans cet embaras, je crois pourtant qu’il faut avoir recours au premier des deux
                    partis. C’est la langue que nous voulons connoître, et elle est réellement
                    telle. Quant aux Chinois nous n’avons guères besoin d’apprendre qu’ils lient <subst>
                  <del>ses</del>
                  <add>leurs</add>
               </subst> pensées tout de même que nous, que <subst>
                  <del>sa</del>
                  <add>leur</add>
               </subst> logique et <del>la</del> leur grammaire générale sont les mêmes, ce qui
                    nous intéresse, c’est de savoir, comment <subst>
                  <del>il fait</del>
                  <add>ils font</add>
               </subst> pour arriver au même but que nous avec un instrument entièrement
                    différent. Il faut donc laisser subsister cette différence et ne pas l’altérer,
                    il faut premièrement savoir de quelle manière nous regardons d’après nos idées,
                    peut-être même nos préjugés de grammaire, les mots Chinois, pour pouvoir
                    concevoir l’impression qu’elle<note type="footnote" resp="editor">Rousseau/Thouard 1999, S. 250: „elles“</note> doivent faire sur les Chinois
                    eux-mêmes. Si l’on traduisoit autrement, toutes les langues paroitroient être
                    les mêmes. Car toutes, si l’on s’en tient au dernier résultat, sont comprises de
                    la même manière. Mais ce n’est pas du tout cette uniformité du dernier résultat,
                    c’est bien au contraire la variété des moyens &amp; des instrumens que nous
                    examinons dans l’étude <subst>
                  <del>comparée</del>
                  <add>comparative</add>
               </subst> des langues. Voilà, Monsieur, à peu près comme je pense sur le contenû
                    de <bibl sameAs="202">Votre note 21</bibl>. L’observation ingénieuse que Vous
                    faites, Monsieur, dans <bibl sameAs="202">Votre note 9</bibl>
               <note type="footnote" resp="editor">Siehe <hi rend="italic">
                     <bibl sameAs="202">Lettre à Monsieur Abel Rémusat, sur la nature des
                                formes grammaticales en général, et sur le génie de la langue
                                Chinoise en particulier</bibl>
                  </hi>, Paris: Dondey &amp; Dupré 1827, S. 103f. (Note 9).</note> m’a
                    infiniment intéressé. Je crois qu’il arrive même dans l’écriture alphabétique
                    que deux ou plusieurs mots ne paroissent qu’un seul dans l’écriture, puisque
                    celle-ci ne peint pas toutes les nuances de la prononciation. Mais un point sur
                    lequel j’avoue franchement que je ne saurois me ranger de Votre avis, Monsieur,
                    c’est l’influence que dans plusieurs passages de <bibl sameAs="202">Vos
                        notes</bibl> Vous accordez pourtant encore à l’écriture Chinoise sur la
                    forme grammaticale de la langue. Cette dernière devoit, selon moi, déjà <pb n="7*"/> être arrêtée, lorsque l’écriture prit naissance. Je ne vois pas non
                    plus, pourquoi il n’eût pas été possible d’écrire avec des caractères Chinois
                    toute espèce d’affixes. Il y a deux choses par lesquelles, pour les affixes, les
                    langues peuvent s’éloigner de celles que nous cultivons de préférence. Elles
                    peuvent ne pas avoir d’affixes (mots vides) du tout ou du moins n’en posséder
                    qu’un très-petit nombre, et elles peuvent en avoir suffisamment, mais ne point
                    les lier aux mots en altérant les sons qui se touchent, ainsi que cela se fait
                    dans le Samscrit. Le Chinois est dans le premier cas, il a <del>pris</del>,
                    comparativement pris, peu de mots vides. Les langues du grand Océan en ont un
                    assez grand nombre, et s’en servent pour marquer les rapports grammaticaux, mais
                    ne les lient pas aux mots par des altérations du son, ou du moins très-rarement.
                    D’après ma manière de penser je suis persuadé que l’écriture ne sauroit être la
                    cause d’aucune de ces deux propriétés, mais si elle pouvoit l’être, ce seroit de
                    la dernière. Car étant une écriture de mots entiers, elle pourroit tenir aussi
                    pour la prononciation, à une certaine distance même ceux des mots que leur sens
                    rapproche <subst>
                  <del>les</del>
                  <add>le</add>
               </subst> plus les uns des autres. Mais pourquoi cela ne s’est-il pas fait dans
                    les idiomes des îles de la Mer pacifique ainsi? ou plutôt pourquoi, comme ces
                    îles n’ont jamais eû d’écriture et ne se sont pas servies de l’écriture
                    Chinoise, leurs langues tiennent elles, malgré cela, les mots pleins et les mots
                    vides à l’écart les uns des autres? Ne faut-il pas plutôt attribuer à une
                    conformation particulière des forces intellectuelles des nations la circonstance
                    de ne point avoir crée beaucoup de mots uniquement pour marquer les rapports
                    grammaticaux, et à des habitudes de prononciation celle de ne point fondre
                    ensemble les sons qui s’avoisinent? Je suis bien éloigné pourtant de nier
                    l’influence mutuelle et même l’harmonie parfaite entre les langues et leurs
                    manières de s’écrire, si l’écriture est indigène. J’y crois fortement au
                    contraire. Mais c’est le génie de la langue qui détermine l’écriture. La langue
                    Chinoise invitait, pour ainsi <pb n="8*"/> dire, à une écriture qui trace des
                    mots entiers. La langue <sic>Samscrite</sic> n’eût jamais comporté une pareille
                    écriture. Là où les sons varient et se diversifient constamment, il falloit
                    nécessairement une écriture qui ne se proposoit d’autre tâche que de peindre les
                    sons. L’écriture une fois établie réagit certainement sur la langue, mais la
                    langue est pour lors déjà formée, et cette influence ne peut point porter sur
                    l’organisation primitive. – Permettez, Monsieur, qu’avant de finir cette lettre
                    je Vous demande encore en grace de Vous <sic>rappellez</sic> la promesse que
                    Vous avez faite à l’étude des langues dans <bibl sameAs="378">Vos recherches sur
                        les langues Tartares</bibl> que je regarderai toujours comme un ouvrage
                    plein d’idées admirables et de recherches également solides &amp; profondes. Je
                    veux parler des grammaires des langues Tartares que Vous Vous proposiez de
                    publier. Cela seroit de la plus grande importance. Les langues de l’Asie qui
                    possèdent une littérature sont presque les seules dont nous connoissons la
                    grammaire. Même celle du Manchou qui a également une littérature nous est
                    imparfaitement connue. Or une connoissance exacte de la grammaire des langues de
                    l’Asie moyenne et Septentrionale seroit de la plus
                    <sic>importance</sic> pour la comparaison de ces idiomes avec
                    ceux du grand Océan &amp; de l’Amérique. J’ai p.e. observé que les formes de la
                    1. personne du pluriel exclusive &amp; inclusive qui sont assez habituelles aux
                    langues Américaines, se trouvent dans les langues du grand Océan &amp; dans le
                    Manchou. Je ne connois aucune autre langue jusqu’ici qui les possède. D’autres
                    langues de l’Asie ont deux formes de pluriel du verbe, mais on n’a pas encore,
                    je crois, suffisamment examiné en quoi consiste leur différence. – Je crois
                    pouvoir regarder comme un fait que la littérature Chinoise ne renferme pas des
                    grammaires proprement dites. Mais les Chinois ont des notions grammaticales et
                    des termes éminemment expressifs, mots vides, morts cet. Il seroit infiniment
                    précieux de réunir ces idées éparses dont plusieurs se trouvent déjà développées
                    dans <bibl sameAs="5">Vos Elémens</bibl>, Monsieur, et de rédiger une espèce de
                    grammaire entièrement Chinoise. Mais il n’y a que les Maîtres qui puissent
                    entreprendre un pareil travail. – Je termine ici cette lettre <sic>crainte</sic>
                    de Vous importuner avec plus de questions et de demandes. Veuillez, Monsieur, me
                    conserver à moi &amp; à mes études Votre intérêt bienveillant, et agréer
                    l’assurance de la considération la plus distinguée avec laquelle j’ai l’honneur
                    d’être,</p>
            <closer>
               <salute>Monsieur, <lb/>Votre <lb/>très-humble &amp; très-dévoué
                        serviteur,</salute>
               <signed>Humboldt.</signed>
               <lb/>
               <dateline>à Berlin, ce 6. Juillet, 1827.</dateline>
            </closer>
            <lb/>
            <lb/>
            <postscript>
               <p>
                  <pb n="Links am Rand:"/> Je joins à cette lettre
                            <del>deux</del>
                  <add>trois</add> exemplaires d’un <bibl sameAs="204">mémoire</bibl> que je
                        viens de publier. Je Vous prie, Monsieur, d’en garder un pour Vous, et de
                        présenter des deux autres un à <orgName ref="26">l’Académie des belles
                            lettres</orgName> &amp; l’autre à <orgName ref="4">la Société
                            Asiatique</orgName>. Vous aurez cependant la bonté, Monsieur, de ne
                        faire ces deux dernières communications qu’autant que Vous le jugerez à
                        propos.</p>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
