<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../WvH_Schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="wvh_letters">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Wilhelm von Humboldt an Jean-François Champollion le jeune, 07.07.1827<idno type="BBAW">569</idno>
            </title>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/135657458">Frank Zimmer</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/">Investigation</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/120492644">Jürgen Trabant</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/">Project administration</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/">Supervision</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1053159110">Ute Tintemann</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353">Lou Klappenbach</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-7447-4589">Sascha Grabsch</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Elise Hanrahan</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title>Wilhelm von Humboldt: Online-Edition der sprachwissenschaftlichen Korrespondenz</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://www.bbaw.de">
                    Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)
                </ref>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">
                Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)
            </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl type="orig">Grundlage der Edition: Paris, BNF, Nouvelles Acquisitions
                            Françaises 20357, fol. 233–235</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="print">Hartleben 1906, Bd. 2, S. 128, 149f. (Ausz.); Messling
                            2008, S. 396–400</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="KMV"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="Mattson">Mattson 7803</bibl>
               </witness>
            </listWit>
            <listPerson type="mentioned">
               <person corresp="iaguljanov">
                  <persName>Gul’janov, Ivan Aleksandrovič</persName>
               </person>
               <person corresp="avh">
                  <persName>Humboldt, Alexander von</persName>
               </person>
               <person corresp="jhklaproth">
                  <persName>Klaproth, Heinrich Julius</persName>
               </person>
               <person corresp="jpassalacqua">
                  <persName>Passalacqua, Joseph</persName>
               </person>
               <person corresp="gseyffarth">
                  <persName>Seyffarth, Gustav</persName>
               </person>
               <person corresp="gzoega">
                  <persName>Zoëga, Georg</persName>
               </person>
            </listPerson>
            <listBibl type="mentioned">
               <bibl corresp="78">Champollion, Jean-François (1824): Précis du système hieroglyphique
                    des anciens Égyptiens, T. 1–2, Paris: Imprimérie royale</bibl>
               <bibl corresp="1345">Champollion, Jean-François (1827): Lettre sur la découverte des
                    hiéroglyphes acrologiques, adressée à M. le chev. de Goulianoff par M. Klaproth:
                    Analyse critique de cet ouvrage. In: Bulletin des sciences historiques,
                    antiquités, philologie, rédigé par MM. Champollion. Septième section du Bulletin
                    universel des sciences et de l’industrie 7, Avril 1827, S. 289–299</bibl>
               <bibl corresp="214">Humboldt, Wilhelm von (1828): Ueber vier Aegyptische, löwenköpfige
                    Bildsäulen in den hiesigen Königlichen Antikensammlungen. Gelesen in der
                    Akademie der Wissenschaften am 24. März 1825. In: Abhandlungen der Königlichen
                    Akademie der Wissenschaften in Berlin aus dem Jahre 1825,
                    Historisch-Philologische Klasse, S. 145–168. – Vgl. GS V, S. 134–157</bibl>
               <bibl corresp="1346">Klaproth, Heinrich Julius (1827): Lettre sur la découverte des
                    hiéroglyphes acrologiques, adressée à M. le chevalier de Goulianoff, membre de
                    l’Académie russe. Paris: Merlin</bibl>
               <bibl corresp="1350">Klaproth, Heinrich Julius (1827): Seconde lettre sur les
                    hiéroglyphes. Adressée à M. de S*****. Paris: Merlin</bibl>
               <bibl corresp="405">Seyffarth, Gustav (1826): Rudimenta hieroglyphices: accedunt
                    explicationes speciminum hieroglyphicorum glossarium atque alphabeta cum 36
                    tabulis lithographis, Leipzig: J. A. Barth</bibl>
               <bibl corresp="1285">Zoëga, Georg (1810): Catalogus codicum Copticorum
                    manuscriptorum qui in museo Borgiano Velitris adservantur cum VII tab. aeneis,
                    Rom: Typis Sacrae Congregationis de Propaganda Fide</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <ab type="incipit">Monsieur, J’ai reçu avec un bien vif plaisir la lettre que
                        Vous m’avez fait l’honneur …</ab>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="wvh">Humboldt, Wilhelm von</persName>
               <date type="author" when="1827-07-07"/>
               <placeName key="Tegel">Tegel</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="jfchampollion">Champollion le jeune, Jean-François</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref target="241" type="prev">14.06.1827</ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <handNotes>
            <handNote scribe="wvh">Eigenhändig</handNote>
         </handNotes>
         <langUsage n="">
            <language ident="Egyp">Ägyptische Hieroglyphen</language>
            <language ident="cop">Koptisch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item n="name">FZ</item>
            <item n="date">28. April 2020</item>
            <item n="status">in Bearbeitung</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener>
               <pb n="233r"/>
               <salute>Monsieur,</salute>
            </opener>
            <p>J’ai reçu avec un bien vif plaisir <ref type="link" target="241">la lettre</ref>
                    que Vous m’avez fait l’honneur de m’écrire en date du <date when="1827-06-14">14. dernier</date>. Les incroyables lenteurs que <orgName ref="3">notre
                        Academie</orgName> met à l’impression de ses mémoires sont <del type="fragment">sul</del> seules cause que j’ai laissé jusqu’ici sans
                    réponse <ref type="link" target="571">la lettre infiniment intéressante</ref>
                    que Vous m’avez fait parvenir de <placeName ref="Livorno">Livourne</placeName>.
                    J’en ai profité sans délai pour retravailler <bibl sameAs="214">ma
                        dissertation</bibl>, mais ce n’est qu’àprésent qu’elle vient d’être
                    imprimée. J’ai l’honneur de Vous en présenter deux exemplaires ci-joint. Vous
                    verrez que je me suis fait un devoir, Monsieur, d’exprimer dans une note
                    détaillée le jugement que j’ai toujours porté sur <bibl sameAs="78">Votre
                        systême</bibl> dès le premier moment que je me suis attaché à l’étudier. Je
                    suivrai cette étude toujours aussi loin que Vous voudrez bien me servir de
                    guide. Outre l’intérêt que toute grande découverte inspire toujours, l’examen de
                    l’écriture Egyptienne est infiniment intéressante sans le rapport de l’examen
                    des langues &amp; de leurs différentes manières de peindre les sons ou de tracer
                    les idées aux yeux. Mais c’est à ces rapports que je dois me borner. Je ne
                    possède rien de cette sagacité divinatrice qu’exige le déchiffrement des textes
                    Egyptiens, tout ce que je Vous ai communiqué, Monsieur, de mes travaux doit Vous
                    en avoir convaincu. Il y a d’autres routes que je pourrai suivre avec plus de
                    savoir et elles m’ont entrainé à d’autres études qui occupent tous mes loisirs.
                    Si j’ose Vous parler aussi de moi, Monsieur, c’est uniquement pour Vous prouver
                    que ce n’est pas <pb n="233v"/> manque d’intérêt à cette partie de la science
                    philologique que Vous cultivez avec un succès aussi éminent, que je ne me livre
                    pas d’avantage à l’étude des hieroglyphes. Je crois que Vous faites très-bien de
                    ne pas répondre à <persName ref="gseyffarth">M.<hi rend="superscript">r</hi>
                        Seyffarth</persName>, quoique je ne connoisse pas ce qu’il a publié contre
                    Vous. <bibl sameAs="405">Son systême</bibl> est si bizarre, ces traductions si
                    inouies, sa manière d’exposer sa méthode de déchiffrement si vague et si obscure
                    qu’il me semble même difficile de l’attaquer. Il faut savoir ce que Votre
                    adversaire dit pour être en état d’y répondre. Quant aux hieroglyphes
                    acrologiques j’avois lû les trois brochures auxquelles ils ont donné lieu<note type="footnote" resp="editor">Siehe die beiden weiter unten genannten <hi rend="italic">Lettres</hi> von <persName ref="jhklaproth">Klaproth</persName> sowie die <bibl sameAs="1345">Antwort
                            Champollions</bibl> (siehe Anm. b). [FZ]</note>, avant de recevoir
                    Votre lettre, Monsieur. Sous les mots venûs en contestation furent ils le Copte
                    le plus pûr, j’aurois de la difficulté à croire à la découverte du <persName ref="iaguljanov">Chev. de Goulianoff</persName>
               <note type="footnote" resp="editor">Siehe hierzu <persName ref="jhklaproth">Klaproth</persName>s
                            <bibl sameAs="1346">
                     <hi rend="italic">Lettre sur la découverte des
                                hiéroglyphes acrologiques, adressée à M. le chevalier de
                                Goulianoff</hi>
                  </bibl>. Champollion hatte darauf mit seiner <bibl sameAs="1345">
                     <hi rend="italic">Analyse critique de cet
                            ouvrage</hi>
                  </bibl> reagiert. [FZ]</note>. Il faut soigneusement
                    distinguer le fond de la question de la discussion sur les mots cités en
                    exemples. Si <persName ref="jhklaproth">M.<hi rend="superscript">r</hi>
                        Klaproth</persName> dit que Vous ne comprenez, Monsieur, les textes Coptes
                    que par le moyen de la traduction de <persName ref="gzoega">Zoëga</persName>,
                    il a oublié que <persName ref="gzoega">Zoëga</persName> ne traduit que
                    très-rarement &amp; que pour la plûpart il ne donne qu’un extrait<note type="footnote" resp="editor">Gemeint ist Zoëgas <bibl sameAs="1285">
                     <hi rend="italic">Catalogus codicum Copticorum manuscriptorum qui in
                                museo Borgiano</hi>
                  </bibl>. [FZ]</note>. Je me souviens très-bien,
                    combien cette circonstance m’a <del>désespére</del> fait désespérer dans les
                    tems où je commençois ces études. Si Vous me permettez, Monsieur, de Vous dire
                    mon avis je Vous conseillerois néanmoins de répondre à <bibl sameAs="1350">la
                        seconde lettre</bibl> de <persName ref="jhklaproth">M.<hi rend="superscript">r</hi> Klaproth</persName>. Les discussions
                    littéraires sont certainement très-fâcheuses. Mais il y a pourtant des attaques
                    qu’on ne peut pas laisser sans réplique. Il s’agit au reste ici d’un point
                    intéressant à tous les égards, de l’authenticité de quelques dictionnaires
                    Coptes manuscrits.</p>
            <p>
               <pb n="234r"/> J’ai lû avec le plus grand intérêt ce que Vous me communiquez,
                    Monsieur, sur les signes déterminatifs. Vous verrez que j’ai fait mention déjà
                    dans <bibl sameAs="214">ma dissertation (p. 19–21.)</bibl> de deux signes qu’on
                    pourroit en quelques façon aussi ranger dans cette classe. Mais ceux que Vous
                    m’alléguez, sont extrêmement curieux. L’usage de ces signes joint, si l’on veut
                    exprimer la chose d’une manière générale, des images à des mots exprimés par des
                    lettres, non pas dans l’intention d’ajouter de nouvelles idées à ces mots, mais
                    simplement pour les rendre plus claires ou ce que je crois plus vrai, plus
                    intuitifs. Ceci prouve de nouveau que l’usage des hieroglyphes, comme de simples
                    images, étoit <subst>
                  <del>la</del>
                  <add>l’</add>
               </subst>écriture primitive, que de là on venoit à
                    l’introduction des caractères phonétiques, mais qu’on ne se feroit pas encore
                    assez à cette méthode ou qu’on étoit encore trop attaché à la première pour s’en
                    détacher tout à fait. On prit le parti d’adeptes au moins dans de certains cas
                    les deux méthodes à la fois. L’incertitude des voyelles ne me semble pas avoir
                    conduit aux signes déterminatifs. Des langues entières s’écrivent sans voyelles.
                    Mais ce qui me semble prouver que ce n’étoit pas le besoin de clarté qui
                    forçoit, mais l’attachement <subst>
                  <del type="fragment">à l</del>
                  <add>aux</add>
               </subst> images primitifs qui <subst>
                  <del>engageroient</del>
                  <add>engageroit</add>
               </subst> à se servir de signes déterminatifs, c’est que ceux qui ne sont que des
                    objets en rapport, embrouillent plutôt qu’ils n’éclaircissent l’intelligence des
                    caractères phonétiques. Ce qui est surtout important dans toutes ces questions
                    c’est si, en se bornant à l’Egypte, l’alphabet démotique a pris son origine des
                    hieroglyphes ou non. Je ne croirai jamais avec <persName ref="gseyffarth">M.<hi rend="superscript">r</hi> Seyffarth</persName> que cet Alphabet ait
                    précédé les hieroglyphes qui n’en seroient qu’une espèce de décorations. Mais il
                    ne seroit pas impossible que la découverte d’un véritable Alphabet ne fût pas
                    venu ni directement, ni indirectement de l’écriture hieroglyphique, mais qu’<pb n="234v"/>elle ait été importée de l’étranger et qu’ensuite on l’ait adaptée
                    aux hieroglyphes pour pouvoir conserver cette écriture indigène et primitive
                    sans se priver des avantages que l’Alphabet offre indubitablement. Ce qui est
                    très-certain au moins, c’est que les signes déterminatifs, si leur usage est
                    fréquent et général, et qu’il n’appartient pas uniquement au caprice de quelques
                    scribes Egyptiens, prouve une certaine hésitation entre les lettres &amp; les
                    images et <del type="fragment">rapp</del> nous rapproche de l’époque où les
                    images ont osé devenir des lettres. Les signes les plus curieux parmi ceux que
                    Vous me citez, sont ceux <del>qui</del> déstinés à marquer la qualité verbale.
                    Ils sortent de la ligne des autres puisqu’ils ne donnent pas, pour ainsi dire,
                    une traduction du grouppe de lettres en image, mais qu’ils indiquent simplement
                    un rapport grammatical. Or cette indication semble entièrement inutile si les
                    sons du mot qui précède, sont durement exprimés. Une écriture figurative ou
                    idéologique pourroit et devroit peut-être avoir ces signes pour appliquer au
                    signe le son qui lui convient, et pour savoir si <foreign sameAs="Egyp">
                  <graphic url="Champollion/WvH-Champollion_1827_07_07/001.svg"/>
               </foreign> doit être prononcé <hi rend="underline">jambe</hi> ou <hi rend="underline">aller</hi>. Une pareille écriture n’est pas seulement une
                    écriture, elle est une espèce de langue sans son, mais si les hieroglyphes me
                    donnent déjà phonétiquement un son qui, proféré oralement, est entendu comme
                    verbe, à qui bon y ajouter encore un signe du verbe actif ou neutre? Comme ceux
                    qui se parlent, se comprennent sans ces signes, ils sont inutiles pour la langue
                    parlée, et comme ils n’expliquent pas les caractères phonétiques mais en
                    indiquant simplement la catégorie grammaticale, ils ne servent que foiblement au
                    déchiffrement. On semble par là forcé de façon l’une des deux conjectures
                    suivantes ou que ces signes sont également des restes d’un systême auquel ils
                    convenoient réellement, mais qu’on a conservé mal à propos, ou que ces signes
                    représentent phonétiquement un affixe que les verbes avoient et qu’ils ont <pb n="235r"/> perdûs dans le Copte que nous connoissons, comme il est connûs
                    que ces affixes se perdent et s’offrent dans la suite des tems. Vous jugerez
                    mieux que personne, Monsieur, de ces doutes et de ces questions. Mais j’ai crû
                    devoir les rapporter ici pour Vous prouver, à quel dégré je conçois l’importance
                    extrême de ces signes déterminatifs non seulement pour le déchiffrement, mais
                    aussi pour le jour qu’ils peuvent jetter sur l’origine et les progrès du systême
                    entier de l’écriture hieroglyphique et alphabétique. Il sera extrêmement
                    essentiel de constater, à quel dégré ils sont fréquens, s’ils se trouvent plus
                    dans un genre de manuscrits que dans un autre, plutôt rattaché à telle ou à
                    telle expression? Avoient-ils peut-être encore servi <sic>a</sic> séparer les
                    mots l’un de l’autre ou à distinguer les phrases en guise de signes de
                    ponctuation. Ce qui me semble le moins probable, c’est qu’on les aît crû
                    nécessaires à la facilité du déchiffrement. Les hieroglyphes phonétiques ne
                    pouvoient guère offrir de difficultés à un Egyptien un tant soit peu
                    instruit.</p>
            <p>Je ne sai, Monsieur, si Vous approuverez l’idée que je vais Vous proposer ici. Il
                    me semble qu’il doit y avoir eû successivement deux systêmes hieroglyphiques,
                    l’un entièrement figuratif &amp; symbolique et l’autre mêlé de phonétique. Ce
                    dernier a donné origine à l’Alphabet où l’a tiré lui même de l’Alphabet. Or je
                    crois que dès qu’on a connû l’Alphabet on ne s’est plus servi d’hieroglyphes que
                    par un attachement réligieux, par habitude de caste, par étiquette et par un
                    amour pour une écriture ornée et symmétrique. Cette idée doit il me semble
                    influer beaucoup sur <subst>
                  <del>l’</del>
                  <add>toute</add>
               </subst> explication de l’écriture hieroglyphique.</p>
            <p>
               <persName ref="jpassalacqua">M.<hi rend="superscript">r</hi>
                        Passalacqua</persName> est arrivé à <placeName ref="Berlin">Berlin</placeName> mais je regrette de ne pas l’avoir vû encore, n’étant
                    pas venû en ville depuis son arrivée. Je regrette encore plus que je ne pourroi
                    pas lui être de quelque secours ici, puisque je suis forcé de faire un voyage
                    aux <placeName ref="Bad Gastein">bains de Gastein</placeName> dans le païs de
                        <placeName ref="Salzburg">Salzbourg</placeName> et que je ne reviendroi <pb n="235v"/> qu’à la fin de Septembre ici. Mais je puis m’en reposer sur
                        <persName ref="avh">mon frère</persName> qui s’occupe entièrement de lui et
                    qui me charge de Vous présenter, Monsieur, l’expression de tous ses
                    sentimens.</p>
            <closer>
               <salute>Veuillez agréer également celle de ma considération la plus
                        distinguée &amp; de mon attachement
                        sincère.</salute>
               <signed>Humboldt</signed>
               <lb/>
               <dateline>à Tegel près de
                        Berlin, ce 7. Juillet, 1827.</dateline>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
