<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- IN BEARBEITUNG von FZ -->
<?xml-model href="../WvH_Schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="wvh_letters">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Wilhelm von Humboldt an Jacob Grimm, 08.07.1827<idno type="BBAW">543</idno>
            </title>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/135657458">Frank Zimmer</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/">Investigation</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/120492644">Jürgen Trabant</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/">Project administration</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/">Supervision</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1053159110">Ute Tintemann</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353">Lou Klappenbach</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-7447-4589">Sascha Grabsch</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Elise Hanrahan</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title>Wilhelm von Humboldt: Online-Edition der sprachwissenschaftlichen Korrespondenz</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://www.bbaw.de">
                    Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)
                </ref>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">
                Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)
            </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl type="orig">Grundlage der Edition: Berlin, SBBPK, Nachlass Grimm, 1165
                            (2)</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="print">Leitzmann 1929, S. 204–206</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="KMV"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="Mattson">Mattson 7805</bibl>
               </witness>
            </listWit>
            <listPerson type="mentioned">
               <person corresp="bopp">
                  <persName>Bopp, Franz</persName>
               </person>
               <person corresp="jdobrovsky">
                  <persName>Dobrovský, Josef</persName>
               </person>
               <person corresp="awschlegel">
                  <persName>Schlegel, August Wilhelm von</persName>
               </person>
            </listPerson>
            <listBibl type="mentioned">
               <bibl corresp="627">Bopp, Franz: [Rez.] Deutsche Grammatik von Dr. Jacob Grimm. Zweite
                    Aufl. Erster Theil 1822. Zweiter Theil 1826. In: Jahrbücher für
                    wissenschaftliche Kritik, hrsg. v. der Societät für wissenschaftliche Kritik zu
                    Berlin, Jg. 1827, Nr. 31/32 bis 37/38, S. 251–303; Nr. 92/93 bis 95/96, S.
                    725–759</bibl>
               <bibl corresp="1261">Grimm, Jacob: Deutsche Grammatik (Göttingen: Dieterich
                    1819)</bibl>
               <bibl corresp="202">Humboldt, Wilhelm von: Lettre à Monsieur Abel Rémusat, sur la
                    nature des formes grammaticales en général, et sur le génie de la langue
                    Chinoise en particulier (Paris: Dondé &amp; Dupré 1827)</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <ab type="incipit">Ich fühle mich ordentlich strafbar …</ab>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="wvh">Humboldt, Wilhelm von</persName>
               <date type="author" when="1827-07-08"/>
               <placeName key="Tegel">Tegel</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="jgrimm">Grimm, Jacob</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <handNotes>
            <handNote scribe="wvh">Eigenhändig</handNote>
         </handNotes>
         <langUsage n="ind">
            <language ident="map">Austronesische Sprachen</language>
            <language ident="zh">Chinesisch</language>
            <language ident="gem">Germanische Sprachen</language>
            <language ident="sa">Sanskrit</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item n="name">FZ</item>
            <item n="date">04. Dezember 2013</item>
            <item n="status">in Bearbeitung</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url=""/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <p>
               <pb n="1"/> Ich fühle mich ordentlich strafbar, Ew. Wohlgebornen gütigen Brief,
                    der nun schon ein volles Jahr bei mir liegt, erst heute, und auch heute, da ich
                    im Begriff stehe, eine Reise einiger Monate anzutreten, viel kürzer, als ich
                    wünschte, zu beantworten. Ich wartete aber immer ab, Ihnen eine kleine <bibl sameAs="202">Schrift</bibl>, deren Druck schon damals im Werke war, zugleich
                    zu überschicken.</p>
            <p>Der Gedanke eines Compositionsvocals spricht mich sehr lebendig an. Man dürfte
                    ihn vielleicht vorzugsweise in Sprachen erwarten, die nicht gewohnt sind, fast
                    überall den Endbuchstaben eines Worts vom Anfangsbuchstaben eines andern <hi rend="antiqua">afficiren</hi> zu lassen. Allerdings aber bleibt in Sprachen,
                    welche die Grundform nicht eigen aufstellen, immer zweifelhaft, ob dieser <hi rend="antiqua">Vocal</hi> nicht dieser angehört. Der Flexion sprechen Ew.
                    Wohlgebornen diesen Vocal ganz ab, und ich trete Ihnen darin vollkommen bei,
                    wenn Sie von eigentlichen Flexionslauten reden. Aber die Flexionslaute bedürfen
                    oft auch eines vermittelnden <hi rend="antiqua">Vocals</hi>, u. wie nun wenn
                    dieser derselbe, als der in der Composition wäre? Die wirklich dem Wort
                    zufügende Flexion bleibt immer, welches System man über sie annehmen möge, eine
                    Art der Composition. So kann ich in <foreign sameAs="grc">οἰκ-ο-δομέω</foreign> doch nicht <foreign sameAs="grc">οικο</foreign> für
                    die Grundform ansehen, u. auch nicht <foreign sameAs="grc">oς</foreign> als <sic>
                  <hi rend="antiqua">Nominatif</hi>
               </sic> Zeichen. Erstere scheint mir nur
                        <foreign sameAs="grc">οικ</foreign>, letzteres nur <foreign sameAs="grc">σ</foreign>, <hi rend="antiqua">o</hi> ist in beiden Fällen Anfügungs<hi rend="antiqua">vocal</hi>.</p>
            <p>Ew. Wohlgebornen kennen nunmehr gewiß unseres gemeinschaftlichen Freundes
                        <persName ref="bopp">
                  <hi rend="antiqua">Bopp</hi>
               </persName> <bibl sameAs="627">Anzeige</bibl>
                    Ihrer treflichen <bibl sameAs="156">Grammatik</bibl>.</p>
            <p>
               <pb n="2"/> Ich bin sehr begierig zu hören, wie Sie über die darin hauptsächlich
                    berührten Punkte denken. Mich hat vorzüglich das darin über den Ablaut und das
                        <term type="morph" ref="009">
                  <hi rend="antiqua">Guna</hi>
               </term> Gesagte interessirt, ich muß aber
                    gestehen, u. habe darüber mit unserm <persName ref="bopp">Freunde</persName>
                    selbst viel verhandelt, daß ich ihm darin nicht beitreten kann. Ich halte Ablaut
                    und <term type="morph" ref="009">
                  <hi rend="antiqua">Guna</hi>
               </term>, u. hierin weiche ich auch von Ew.
                    Wohlgebornen ab, für zwei verschiedene u. wenigstens nur entfernt verwandte
                    Erscheinungen. Dagegen besitzt das <hi rend="antiqua">Sanskrit</hi> eine andre
                        <hi rend="antiqua">Vocal</hi>veränderung, welche dem Ablaut mehr gleich
                    kommt, nemlich diejenige, durch welche z. B. aus <hi rend="antiqua">man</hi> im
                        <hi rend="antiqua">reduplicirten Praeteritum mene</hi>
               <note type="footnote" resp="editor">Leitzmann 1929, S. 205: „<hi rend="antiqua">mamn</hi>“.</note>
                    wird. Schon im <hi rend="antiqua">Sanskrit</hi> möchte ich bezweifeln, daß das
                        <term type="morph" ref="009">
                  <hi rend="antiqua">Guna</hi>
               </term> von der Leichtigkeit der Endsylben
                    herrührte. Es sind so wichtige <hi rend="antiqua">Instanzen</hi> dagegen, daß
                    der Ausnahmen von der angeblichen Regel zu viele werden. Allein nie würde ich
                    mich dazu verstehen können abzuläugnen, daß im <hi rend="antiqua">german</hi>ischen Ablaut ein ursprüngliches tiefes u. schönes grammatisches
                    Gefühl liegt, u. daß er nur diesem seinen Ursprung verdankt. Mehrere
                    sanskritische Sprachen besitzen Aehnliches, aber so schön, so rein, so
                    systematisch, als die germanischen, keine, u. es geschieht ja auch sonst, daß
                    unter ganz verwandten Sprachen eine etwas dem Stamm nicht Fremdes, aber doch
                    ganz Eigenthümliches besitzt.</p>
            <p>Ich füge diesen Zeilen eine kleine, beinahe zur Streitschrift gewordene <bibl sameAs="202">Schrift über den Bau des Chinesischen</bibl> hinzu. Es wird Ew.
                    Wohlgebornen doch vielleicht interessiren, von einer Sprache näher zu hören, die
                    gewissermaßen aller Grammatik entsagt. Ich bin jetzt mit den Südseesprachen
                    beschäftigt, die sich an das Chinesische, obschon viel grammatischer, gleichsam
                    anschließen. Die sanskritischen Sprachen sind, meiner Kenntniß nach, die
                    vollkommenst grammatischen. Außer ihrem Kreise giebt es aber eine <pb n="3"/>
                    Anzahl von Sprachen in denen es gleichsam sichtbar ist, daß die in allen
                    Menschen gleiche Grammatik hat in sie hinabsteigen wollen, daß sie aber
                    Schwierigkeit gefunden, darin Platz zu gewinnen. In dem Kreise dieser Sprachen
                    bewege ich mich für jetzt, da ich für den Augenblick niemand kenne, der gleiche
                    äußere Hülfsmittel dazu besäße, und da dies Feld bisher sehr verkehrt behandelt
                    worden ist. Die sanskritischen Sprachen dagegen, deren Bearbeitung freilich
                    schwieriger, edler, belohnender u. verdienstlicher ist, erfreuen sich in Ihnen,
                        <persName ref="bopp">
                  <hi rend="antiqua">Bopp</hi>
               </persName>, <persName ref="awschlegel">
                  <hi rend="antiqua">Schlegel</hi>
               </persName>, der eigentlichen <hi rend="antiqua">Hellenisten</hi> nicht zu gedenken, so treflicher Bearbeiter,
                    daß es Anmaßung wäre zu glauben, daß man auf diesem Gebiete nöthig seyn könnte.
                    Ew. Wohlgebornen müssen aber darum nicht glauben, daß ich mit geringerem
                    Interesse <bibl sameAs="156">Ihre Grammatik</bibl> studirte. Ich kehre, obgleich
                    jetzt meine Augen mir dabei einige Schwierigkeiten verursachen, immer u. um so
                    mehr zu derselben zurück, als ich bedauern muß, in frühern Jahren gerade den
                    germanischen Sprachen nicht genug Zeit gewidmet zu haben. Es ist meine innigste
                    Ueberzeugung, daß es ein wahrhaft unsterbliches u. einziges Werk ist, so sehr
                    daß das Ausland, Frankreich u. England, noch nicht einmal einen Begriff von
                    einer solchen Bearbeitung einer Sprache haben. Nur <persName ref="jdobrovsky">
                  <hi rend="antiqua">Dobrowsky</hi>
               </persName>’s Arbeiten können, meinem
                    Gefühl nach, einigermaßen damit verglichen werden. Möge Ihnen der Himmel
                    Gesundheit u. Muße schenken, dies wirklich große Werk zu
                        vollenden.<note type="footnote" resp="editor">Jacob Grimm veröffentlichte
                        bis 1837 noch zwei weitere Bänder der 2. Auflage der <hi rend="italic">Deutschen
                            Grammatik</hi> (Göttingen: Dieterich, <bibl sameAs="1261">Bd. 1:
                                1822, Bd. 2: 1826,</bibl> Bd. 3: 1831, Bd. 4: 1837). [FZ]</note>
            </p>
            <closer>
               <salute>Mit der herzlichen Verehrung der Ihrige</salute>
               <signed>Humboldt.</signed>
               <lb/>
               <dateline>
                  <hi rend="antiqua">Tegel</hi> bei <hi rend="antiqua">Berlin</hi>, den 8. <hi rend="antiqua">Julius</hi>, 1827.</dateline>
               <lb/>
               <pb n="4 vacat"/>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
