<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../WvH_Schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="wvh_letters">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Heinrich Wilhelm Adolf Graf von Kalckreuth an Wilhelm von Humboldt,
                  25.11.1827<idno type="BBAW">373</idno>
            </title>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/135657458">Frank Zimmer</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/">Investigation</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/120492644">Jürgen Trabant</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/">Project administration</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/">Supervision</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1053159110">Ute Tintemann</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353">Lou Klappenbach</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-7447-4589">Sascha Grabsch</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Elise Hanrahan</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title>Wilhelm von Humboldt: Online-Edition der sprachwissenschaftlichen
                  Korrespondenz</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://www.bbaw.de"> Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften
                  (BBAW) </ref>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"> Creative
                  Commons Attribution 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0) </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl type="orig">Grundlage der Edition: Ehem. Preußische Staatsbibliothek zu
                     Berlin, gegenwärtig in der Jagiellonen-Bibliothek Krakau, Coll. ling. fol. 57,
                     Bl. 68–72</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="print"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="KMV">S. 241</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="Mattson"/>
               </witness>
            </listWit>
            <listPerson type="mentioned">
               <person corresp="jpabel">
                  <persName>Abel-Rémusat, Jean-Pierre</persName>
               </person>
               <person corresp="afbernhardi">
                  <persName>Bernhardi, August Ferdinand</persName>
               </person>
               <person corresp="jgfichte">
                  <persName>Fichte, Johann Gottlieb</persName>
               </person>
               <person corresp="hfwgesenius">
                  <persName>Gesenius, Heinrich Friedrich Wilhelm</persName>
               </person>
               <person corresp="mluther">
                  <persName>Luther, Martin</persName>
               </person>
               <person corresp="jhmichaelis">
                  <persName>Michaelis, Johann Heinrich</persName>
               </person>
               <person corresp="fwjschelling">
                  <persName>Schelling, Friedrich Wilhelm Joseph von</persName>
               </person>
               <person corresp="awschlegel">
                  <persName>Schlegel, August Wilhelm von</persName>
               </person>
               <person corresp="thukydides">
                  <persName>Thukydides</persName>
               </person>
            </listPerson>
            <listBibl type="mentioned">
               <bibl corresp="202">Humboldt, Wilhelm von (1827): Lettre à Monsieur Abel Rémusat, sur
                  la nature des formes grammaticales en général, et sur le génie de la langue
                  Chinoise en particulier, Paris: Dondey-Dupré</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <ab type="incipit">Gleich nach meiner Rückkehr von Berlin habe ich, wiewohl andre
               Geschäfte mir vorlagen, dennoch nichts anziehender gefunden, als Ew. Exzellenz
               Schrift über die grammatischen Formen u. die chinesische Sprache, als sein
               Sendschreiben an A. Rémusat in Paris mit Fleiss durchzulesen …</ab>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="hwakalckreuth">Kalckreuth, Heinrich Wilhelm Adolf Graf von</persName>
               <date type="author" when="1827-11-25"/>
               <placeName key="Siegersdorf">Siegersdorf (Schlesien)</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="wvh">Humboldt, Wilhelm von</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <handNotes>
            <handNote scribe="hwakalckreuth">Eigenhändig</handNote>
         </handNotes>
         <langUsage n="">
            <language ident="grc">Altgriechisch</language>
            <language ident="zh">Chinesisch</language>
            <language ident="hbo">Hebräisch</language>
            <language ident="pl">Polnisch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item n="name">FZ</item>
            <item n="date">25. Juni 2021</item>
            <item n="status">in Bearbeitung</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url=""/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener>
               <pb n="68r"/> Hoch und Wohlgeborener Freiherr<lb/>Höchstzuverehrender Herr
               Staats-Minister.</opener>
            <p>Gleich nach meiner Rückkehr von <placeName ref="Berlin">Berlin</placeName> habe ich,
               wiewohl andere Geschäfte mir vorlagen, dennoch für mich nichts anziehendes gefunden,
               als Eu. Excellenz <bibl sameAs="202">Schrift über die <sic>gramatikalischen</sic>
                  Formen u. die chinesische Sprache</bibl>, als ein Sendschreiben an <persName ref="jpabel">H. <hi rend="antiqua">Rémusat</hi>
               </persName> in <placeName ref="Paris">Paris</placeName> mit Fleiß durchzulesen – Es ist mir jetzt leid, daß
               ich meinen Brief an den <persName ref="afbernhardi">verst: Pr. Bernhardi</persName>
               über Sprache im Allgemeinen, nicht wieder auffinden kann, denn <persName ref="jgfichte">Pr. Fichte</persName> ließ mir damahls durch meine Schwester sagen:
               er habe meinen Brief an <persName ref="afbernhardi">Bernhardi</persName> gelesen, u.
               es verstehe sich, daß er über die Sätze, die ich darin aufstellte, mit mir völlig
               zusammenstimme. Ich erinnere mich, daß ich an <persName ref="afbernhardi">B.</persName> schrieb: Sie stehen, wenn ich freimüthig seyn soll, in ihrer
               Untersuchung über die Sprache, gerade auf dem Punkt, wo <persName ref="fwjschelling">Schelling</persName> steht, mit seiner Naturphilosophie. Sie tragen von Außen
               hinein, indem Sie gleich den Satz feststellen, es gibt eine menschliche Sprache
                  <foreign sameAs="grc">ἀνθρωπίνως λαλεῖν</foreign>, und deduciren nicht von Innen
               heraus, u. s. w. – Ich setze heute hinzu, <hi rend="underline">dieser</hi>, einzig
               daher <pb n="68v"/> rühren alle jetzt beinah verschollenen Hypothesen über einen
               göttlichen, und menschlichen Ursprung der Sprache, die jetzt lächerlich erscheinen,
               weil man sich denn endlich über das Wort <hi rend="underline">Entstehung</hi> mehr
               verständigt hat. Daß Entstehung nicht historisch, d.h. als ein faktisch
               nachweißliches Entstandenseyn erscheint, ist an sich klar, alle Fragen über die
               Entstehung wollen also weiter nichts bedeuten, als wie muß<note type="footnote" resp="editor">Mit Bleistift unterstrichen.</note> dies und dies entstanden seyn,
                  <hi rend="underline">nicht</hi>, wie ist<note type="footnote" resp="editor">Mit
                  Bleistift unterstrichen.</note> es entstanden? Es gibt ja nichts Inneres, als die
               eine und allgemeine Freiheit, also erheischt die Beantwortung solcher aufgeworfener
               Fragen eine Construktion <hi rend="antiqua">a priori</hi>.</p>
            <p>Sonach gibt, und muß es geben, eine natürliche Sprache aller gebildeten <hi rend="underline">zuvor</hi>, obschon die natürliche u. gebildete Sprache immer
               noch mit einander vermengt zu werden pflegen, weil unsere heutigen Gelehrten ohne
               Wissenschaftslehre etwas seyn wollen, was sie ohne dieselbe durchaus nicht seyn
               können, d. h. <hi rend="underline">gründliche</hi> Gelehrte. – Also die natürliche
               Sprache von der gebildeten unterschieden, was ist die <hi rend="underline">natürliche</hi>?</p>
            <p>a) Die natürliche Sprache ist entstanden, oder wir können uns ihre Entstehung nicht
               anders denken, als auf die eine Weise; daß Bild und <sic>Begrif</sic> beisammen
                  sind<note type="footnote" resp="editor">Ab "Bild" mit Bleistift
                  unterstrichen.</note>, mit einander synthetisch <pb n="69r"/> eins. Anschauung und
               Freiheit, Totalität u. Unendlichkeit sind eins. Angesehn durch die Freiheit ist die
               Sprache <hi rend="underline">Begrif</hi>, angesehn durch die Anschauung ist die
               Sprache <hi rend="underline">Bild</hi>. Da aber unsere ganze Deduktion sich hier auf
               ein apriorisches gründet, in Folge einer Construktion <hi rend="antiqua">a
                  priori</hi>, so sind Handlungen auch blos ihr Gegenstand, und ich muß bitten,
               alles Materielle vorerst auszuschließen. Bild u. Begrif sind beisammen, sich
               vorzustellen etwa wie Seele, und das reine Ich, das Ich als sittliches Princip, wo
               der Leib, in der Verbindung des organisirten sittlichen Ich, die eigentliche Seele
               ist. Wir bleiben also bei unserer Deduktion der natürlichen Sprache stets auf dem
               Gebiet der Handlung, oder des Apriorischen, indem ja <hi rend="underline">organisch</hi> weiter nichts heißt, als die Beweglichkeit der Materie durch den
               bloßen Begrif. Die Materie, die <sic>hinzukomt</sic> ZB. bei der Bildung des <hi rend="underline">hörbaren</hi> Lauts: R um den Laut R hörbar zu machen, ist gar
               nicht Folge der Handlung, des construirten Zusammenseins<note type="footnote" resp="editor">Mit Bleistift unterstrichen.</note> des Begrifs mit dem Bilde, nicht
               Wirkung des Ich, oder des individuellen Lebens, sondern gehört vielmehr dem Nicht-Ich
               an, dem Widerstande der Natur. Das apriorische <sic>R R</sic>, als Handlung ist ganz
               verschieden von dem hörbaren Laut R. <pb n="69v"/> Das apriorische R, nur Handlung,
               in der Synthese, Begrif u Bild, muß also in allen Sprachen <hi rend="underline">dasselbe</hi> bedeuten, ZB. den Begrif der Bewegung ausdrücken. Ueber die
               Abweichungen mehr! – Der hörbare Laut R /: Und diese Bemerkung mache ich zu Gunsten
               der Naturforscher, die man deshalb wohl Materialisten schilt, weil sie Sprache von
               dem Klima u. andern physischen Einflüßen anhängig machen :/ das Materielle gehört dem
               Widerstande, der Natur, an. Beiläufig gesagt, läßt sich auch hieraus die <hi rend="underline">Verschiedenheit</hi> der Zungen und Dialekte erklären, obschon
               eine apriorische Grundlage<note type="footnote" resp="editor">Mit Bleistift
                  unterstrichen.</note> bleibt; die <hi rend="underline">Eine natürliche
                  Sprache</hi>, in welchem Ausdruck das Beiwort natürlich <hi rend="underline">synthetisch</hi> bedeutet, denn von der Synthesis als einem Trennen und einem
               Verbinden gingen wir ja aus. <hi rend="underline">Getrennt</hi>, Begrif u Bild, von
               dem Nicht-Ich, dem Widerstande der Natur, <hi rend="underline">Verbunden</hi>, in der
               Materie, mit Eintritt der Materie, in der <hi rend="underline">Qualität</hi>, damit
               Quantität möglich werde.</p>
            <p>
               <note type="footnote" resp="editor">Links am Rand bis zum Seitenende mit Bleistift
                  angestrichen.</note>Ich will hier gleich, als an dem schicklichsten Ort eine
               Bemerkung einstreuen, die für den Sprachforscher im Großen, wie Eu Excellenz,
               vielleicht nicht ohne Nutzen seyn dürfte. Die Mitlauter bezeichnen eigentlich nur die
               Qualität, nämlich die Qualität des Begrifs, die Selbstlauter aber Quantität. Jeder
               besondre Mitlauter bezeichnet <pb n="70r"/> eine sich mittelst des Bildes äußernden
               Begrif. In der vollständig aufgestellten Reihe der Mitlauter einer Sprache würde also
               ein System von einzelnen Begriffen liegen, in der natürlichen Sprache durch die
               Mitlauter eben so abgesetzt, objektivirt, wie in der gebildeten Sprache durch die
               heraustretenden gramatikalischen Formen. <note type="footnote" resp="editor">Am Rand
                  mit einem Fragezeichen markiert.</note>Es ist eine für einen so gelehrten
               Sprachkundigen, als Eu Excellenz, würdige Aufgabe, die durchgehende Bedeutung der
               gleichen Mitlauter in allen uns <sic>bekanten</sic> Sprachstämmen auf zu suchen, weil
               die Abweichungen in dem Bezeichneten für die frühere Kultur-Geschichte der Völker
               nicht ohne Interesse seyn dürften.</p>
            <p>Als Beispiele will ich anführen, die Mitlauter R. L. D. blos um mich verständlich zu
               machen, dahingestellt seyn lassend, ob gelehrtere Sprachforscher die durchgehende
               Bedeutung dieser Mitlauter nicht anders angeben dürften. R. bezeichne nur Bewegung,
               will ich setzen, in den mehrsten Sprachen, worüber nur die ebräischen, griechischen
               u. lateinischen Wörterbücher unter diese Buchstaben nachzuschlagen sind, so müßte
               nun, wo von dieser Bedeutung eine Abweichung vorkäme, <pb n="70v"/> die Ursache davon
                  <hi rend="underline">geschichtlich</hi> nachgewiesen werden. Auf diese Weise
               bezöge sich die Kulturgeschichte eines Volks auf die Sprache, und die Sprache zeugte
               wieder von der zeitigen Bildung des Volks, Sprache und geistige Entwickelung der
               Nation gingen geschichtlich zusammen, Hand in Hand. Die Abweichungen in der Bedeutung
               der Zeichen wäre geschichtlich eben so zu verfolgen, wie die Geschichte eines Begrifs
               als Vorstellung, durch Verwechselung der Zeichen. Ich erkläre mich. <add>Mächtiger
                  Held</add> אֵדן – Macht, Gewalt, אֵן – Gott, das Abstrakte von dem Concreten, wie
               <persName ref="hfwgesenius">Gesenius</persName> will. Macher <hi rend="antiqua">Elohim</hi> des Pluralis /: worin <persName ref="jhmichaelis">J. H. Michälis</persName> die Dreieinigkeit ahnden möchte :/
               Jehovah Elohim – Das letzte Wort, äußere Anschauung in der natürlichen Reflexion. Das
               erste, <hi rend="antiqua">Adonai</hi> gleichbedeutend mit Jehovah, die durch das
               objektivirende Denken hingestellte Anschauung als Seynsbegrif, eingeführt in die Welt
               der stehende Begrife. Das Griechische <foreign sameAs="grc">θεός</foreign> von
                  <foreign sameAs="grc">θέω</foreign>
               <hi rend="antiqua">
                  <foreign sameAs="la">curro</foreign>
               </hi>, unser Deutsches Gott
               von Gehen /: nicht wie <persName ref="mluther">Luther</persName> etymologisirt von
               Gut. Vielmehr möchte Gut von Gehen kommen. Denn eigentlich <hi rend="antiqua">geht</hi> nur das Gute, es ist eine Position. Das Schlechte ist lediglich
               Negation, es geschieht nichts :/ deuten auf Thätigkeit, Lebendigkeit, Leben. Also der
                  <pb n="71r"/> intelligirte Begrif, Gott. Endlich nach der gegenwärtigen
               philosophischen <sic>Erkentnis</sic> durch die W. L. im transcendentalen Wissen,
               Gott, als sittliche Weltordnung, in der reinen, unveränderlichen Anschauung, als
               Guttun, das absolute Seyn. Dies ist die Geschichte des einen Gedankens, Gott, der
               sich bei allen Völkern unter verschiedenen Bildungen wiederfindet. Die Pohlen, als
               ein Theil des großen slavischen Völkerstamms, nennen Gott <hi rend="antiqua">
                  <foreign sameAs="pl">Bog</foreign>
               </hi>, u. <hi rend="antiqua">
                  <foreign sameAs="pl">bogaty</foreign>
               </hi> heißt reich, folglich ist die Vorbildung Gottes bei
               ihnen der Gaben-Spender, der einwirkt auf das Sinnliche; dieselbe Vorbildung, als wie
               in dem Worte <hi rend="antiqua">Adonai</hi>, welches <persName ref="hfwgesenius">Gesenius</persName> von <foreign sameAs="hbo">דון</foreign> richten, gleichbedeutend mit herrschen, aus dem
               Phönicischen herstammen läßt. Die slavische Sprache stände also der Kultur und dem
               Alter nach auf dem Punkt, wo die Ebräische stand zur Zeit der <hi rend="underline">zweiten</hi> Mythe in der Genesis.</p>
            <p>Gleichwie nun, um zum Schluß zu kommen, der eine u selbe Gedanke, Gott, in allen
               seinen Bildungen durch alle Sprachen philosophisch<note type="footnote" resp="editor">Das Wort wurde auf Rasur eingefügt.</note> verfolgt werden kann, so müßte auch
               die eine und selbe Bedeutung eines Radicalen durch alle bekantgewordenen Sprachen
               versucht werden, und, wo möglich, jede Abweichung davon in der Bedeutung,
               geschichtlich nachgewiesen.</p>
            <p>b) Die <hi rend="underline">gebildete</hi> Sprache. Diese ist nun im äußern u. innern
               Bau von <pb n="71v"/> der natürlichen ganz verschieden. Wenn die natürliche aus ganz
               einfachen Lauten bestehend, nicht syllabisch ist, aus Lauten, die sich folgend, nur
               mittelst ihrer Stellung zu einander, einen Sinn verrathen, bei welchem die volle
               Verständlichkeit nur grade zu dieser Zeit, bei dieser begleitenden Handlung, von
               diesem Individuum, in dieser Nation zu erwarten steht; so strebt im Gegentheil die
               gebildete Sprache allem Individuellen in jeder Beziehung entgegen, durch wissentliche
               Entäußerung des Individuellen, das deshalb eben als ein rein Aeußeres heraustritt, u.
               sich abbildet in der Sprache – spricht ein lebendes Geschlecht der Menschen zu einem
               folgenden u. künftigen seine Gedanken, und das Denken in diesem Gedachten ist nicht
               in der Realität, sondern nur in der äußern Form, sich sichtbar, beschränkt. Sobald
               eine natürliche Sprache geschrieben wird, in todte Zeichen niedergelegt werden soll,
               geht sie über, schneller oder langsamer, je nachdem äußre Umstände es begünstigen, in
               die gebildete. Sie wird syllabisch, die Quantität des Wirklichen drückt sich
               besonders aus, neben u. gleich der Qualität des Begrifbildes, es entsteht das <hi rend="underline">Wort</hi>, das objektivirte, als ein steter Gegenstand für den
               Verstand, ein Haltbares, an dem er sich übend selbst abprägt, Interpunktion,
               Orthographie, Etymologie, u.s.w, was Eu Excellenz, wie mir sehr passend scheint,
               unter dem Ausdruck, <hi rend="underline">gramaticalische Cathegorien</hi>, verstehen.
               Dem Cathegorischen <pb n="72r"/> sind allgemeine Vorstellungsarten von Vorstellungen,
               welche als durchgehende Formen in allen Sprachen der Gebildeten sich zu erkennen
               geben, sobald <hi rend="underline">sich</hi> die natürliche Reflexion zur freien sich
               erhebt, und der Verstand, als ein Denken des Gedachten, sein Werk an der
               Sprachbildung vollendet. Zum Schluß noch eine Bemerkung, nützlich vielleicht für
               Solche, die an einer Classification, gleichsam an einer Naturgeschichte aller uns
               bekantgewordenen Sprachen arbeiten! Die <hi rend="antiqua">Ratio grammatica</hi>, wie
                  <persName ref="awschlegel">Prf. W. Schlegel</persName> den Ausdruck braucht, ist
               zu ein schwankender Begrif, der sich vielfach deuten läßt, aber gewisse Grundzüge in
               der <sic>Vortreflichkeit</sic> einer besondern Sprache sind unverkennbar. – </p>
            <p>So scheint es mir, eine große Mannigfaltigkeit in den Abbeugungen der Fälle bei dem
               Nennwort gibt weiter nichts zu erkennen, als daß eine Sprache viel im täglichen Leben
               gehandhabt worden ist, viel unter Menschen gewesen ist, möchte ich sagen. Die
               Substanz ist nichts, als das Eine und allgemeine Denken, das die Accidenzen trägt,
               wer nun die Substanzen in sich, vermehrt, dessen Horizont kann sich nicht über das
               tägliche Leben erstrecken, in welchem sie sich vielfach berühren. Sprachen, beinah
               ohne Declination, wo nur der <hi rend="antiqua">Status absolutus</hi>, <hi rend="antiqua">constructus</hi> u. etwa <hi rend="antiqua">emphaticus</hi>
               besteht, zeugen von einem kleinen, isolirtlebenden Volk, das sich ihrer bediente,
               oder wenigstens die Isolirung.</p>
            <p>Ein anderer Grundzug! Bei der Flexion berühren sich Wörter nur von außen, <pb n="72v"/> bei der Conjugation ist aber ein innrer Zusammenhang, wie denn die Zeit überhaupt
               die Form der Freiheit, an sich trägt, mehr als der Raum. Wo daher die <hi rend="antiqua">modi</hi>, <hi rend="antiqua">tempora</hi>, u. <hi rend="antiqua">personae</hi> in der Conjugation des Zeitworts <sic>bestimt</sic>
               auseinandergesetzt, u. ausgedrückt sind, wo man die unendliche Zeit, ohne eine
               herausgehobene zu seyn, anzudeuten vermag in dem <hi rend="antiqua">Aoristus</hi>
               dergestalt, daß man Gal. V. 24. <foreign sameAs="grc">τὴν σάρκα ἐταύρωσαν</foreign>
               von der vergangenen als der gegenwärtigen Zeit verstehen kann, wie <persName ref="jhmichaelis">Michälis</persName> anführt, zeugt eine Sprache von <hi rend="underline">Wissenschaftlichkeit</hi>.</p>
            <p>Drittens. Wenn eine Sprache, außer u. neben den beyden vorhergehenden Ausbildungen,
               wodurch sie geschickt wird, die einzelnen Sätze in einander zu schieben, und das
               Ganze zu Vermehrung des Eindrucks auf einen Punkt zusammenzudrängen, noch überdies
               die größte Freiheit der Construktion hat, wodurch die Bedeutsamkeit des Einzelnen
               gewinnt, wie ZB im <sic>
                  <persName ref="Thukydides">Thucicides</persName>
               </sic> so oft
               der Fall ist, so thut sie der Beredsamkeit Vorschub, und ist im eigentlichsten Sinne
                  <hi rend="antiqua">rhetorisch</hi>. Ich kenne zu wenig Sprachen, aber diesen
               Vorzug scheinen mir blos die römische, und ganz vorzüglich die griechische zu haben.
               –</p>
            <p>Alles bisher Gesagte unterwerfe ich gern der <hi rend="underline">gelehrten</hi>
               Beurtheilung von Eu Excellenz. Was den Gang des Denkens und des eigentlich
               Philosophischen <sic>betrift</sic> in dem gegenwärtigen Schreiben, so ist es zu sehr
               mein Angehöriges, um mich nicht des Lobes sowohl, als des Tadels zu überheben.</p>
            <closer>
               <salute>Mit der vollkommensten Hochachtung<lb/>Eu Excellenz<lb/>ganz
                  gehorsamster
                  Diener</salute>
               <signed>GvKalckreuth</signed>
               <lb/>
               <dateline>Siegersdorf<lb/>d. 25.
                  Nov. 1827</dateline>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
