<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../WvH_Schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="wvh_letters">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Wilhelm von Humboldt an Barthold Georg Niebuhr, 28.05.1827<idno type="BBAW">574</idno>
            </title>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/135657458">Frank Zimmer</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/">Investigation</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/120492644">Jürgen Trabant</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/">Project administration</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/">Supervision</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1053159110">Ute Tintemann</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353">Lou Klappenbach</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-7447-4589">Sascha Grabsch</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Elise Hanrahan</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title>Wilhelm von Humboldt: Online-Edition der sprachwissenschaftlichen
                        Korrespondenz</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://www.bbaw.de"> Berlin-Brandenburgische Akademie der
                        Wissenschaften (BBAW) </ref>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"> Creative
                        Commons Attribution 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0) </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl type="orig">Grundlage der Edition: Berlin, Archiv der BBAW, NL B. G.
                            Niebuhr, Nr. 163, Brief-Nr. 8</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="print">Anonymus 1894–1900, Bd. 1, S. 17–21</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="KMV"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="Mattson">Mattson 7785</bibl>
               </witness>
            </listWit>
            <listPerson type="mentioned">
               <person corresp="hbuelow">
                  <persName>Bülow, Heinrich von</persName>
               </person>
               <person corresp="cicero">
                  <persName>Cicero</persName>
               </person>
               <person corresp="jwgoethe">
                  <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               </person>
               <person corresp="cvh1">
                  <persName>Humboldt, Caroline von</persName>
               </person>
               <person corresp="fschiller">
                  <persName>Schiller, Friedrich</persName>
               </person>
               <person corresp="hfkstein">
                  <persName>Stein, Heinrich Friedrich Karl Reichsfreiherr vom und
                            zum</persName>
               </person>
            </listPerson>
            <listBibl type="mentioned">
               <bibl corresp="213">Humboldt, Wilhelm von (1828): Über die unter dem Namen
                        Bhagavad-Gítá bekannte Episode des Mahá-Bhárata I–II. In: Abhandlungen der
                        Königlichen Akademie der Wissenschaften in Berlin aus dem Jahre 1825,
                        Historisch-Philologische Klasse, S. 1–64. – Vgl. GS V, S. 190–232;
                        325–344</bibl>
               <bibl corresp="1386">Mai, Angelo (Hrsg.) (1822): M. Tulli Ciceronis De re publica quae supersunt,
                        edente Angelo Maio Vaticanae Bibliothecae praefecto, Rom: in Collegio urbano apud Burliaeum</bibl>
               <bibl corresp="1314">Niebuhr, Barthold Georg (1827): Römische Geschichte, Erster
                        Theil, 2. völlig umgearbeitete Aufl., Berlin: Reimer</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <ab type="incipit"/>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="wvh">Humboldt, Wilhelm von</persName>
               <date type="editor" when="1827-05-28"/>
               <placeName key="Berlin">Berlin</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="bgniebuhr">Niebuhr, Barthold Georg</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref target="888" type="prev">21.01.1827</ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <handNotes>
            <handNote scribe="wvh">Eigenhändig</handNote>
         </handNotes>
         <langUsage n="ind">
            <language ident="sa">Sanskrit</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item n="name">FZ</item>
            <item n="date">20. Oktober 2020</item>
            <item n="status">in Bearbeitung</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <p>
               <pb n="1r"/> Als ich, verehrungswürdigster Freund, <ref type="link" target="888">Ihren Brief</ref> – ich bekenne es heute mit Schaam vom <date when="1827-01-21">21. <hi rend="antiqua">Januar</hi>
               </date> – erhielt, war
                    es meine Absicht, ihn auf der Stelle zu beantworten. Er hatte uns allen wegen
                    der guten Nachrichten von Ihnen und Ihrer Familie und mir insbesondre wegen so
                    vieler interessanten Winke, die er enthielt, eine wahrhaft herzliche Freude
                    gemacht. Allein zuerst las ich <bibl sameAs="1314">Ihre wirklich neue Römische
                        Geschichte</bibl> und so rückten wir im Februar vor, und ich sah mit
                    Schrecken, daß ich am Ende Aprils zweimal in der <orgName ref="3">Akademie</orgName> lesen mußte. Ich hatte nicht das Mindeste vorräthig, und
                    so mußte ich, und wirklich mit Anstrengung, zwei Monate gänzlich darauf
                    verwenden. Ich gehöre weder zu denen, die schnell arbeiten, noch zu denen, bei
                    welchen sich leicht etwas in ganz kleinem u. doch gehaltvollem Umfang gestaltet.
                    Auch in diesem letzten Vorzug habe ich Ihre einzelnen Abhandlungen wahrhaft
                    bewundert. Solche Aufsätze können nur aus einem langjährigen Studium, und einer
                    großen Gelehrsamkeit, die ein weites Feld der Wissenschaft längst umfaßt und
                    durchdrungen hat, hervorgehen, und sie gewinnen dadurch einen noch größeren
                    Reiz, daß sie unmittelbar dies Gefühl im Lesen hervorbringen.</p>
            <p>
               <bibl sameAs="1314">Die neue Ausgabe Ihres Werkes</bibl> hat mir für Sie und für
                    den Gegenstand einen unendlich schönen und beruhigenden Eindruck gemacht. In
                    Forschungen leben Viele, und es gelingt ihnen auch darin in höherem oder
                    geringerem Grade. Aber ein <pb n="1v"/> Werk, was wirklich diesen Namen
                    verdient, wird sehr selten zu Stande gebracht, ja ich möchte sagen noch seltner
                    in Deutschland, als in Frankreich und England. Die Deutschen haben
                    meistentheils, schon in ihrer Intention, in ihrer Wahl zu Bearbeitung eines
                    Stoffs Ideen, denen als incommensurablen Größen kein Werk gleich werden kann. So
                    ist es namentlich <persName ref="fschiller">Schillern</persName> meist,
                        <persName ref="jwgoethe">Göthen</persName> oft gegangen. Das mag aber noch
                    zu ertragen seyn, wenn wirklich solche Ideen zum Grunde liegen. Aber diese Art
                    zu arbeiten, dient auch zum Prätext, daß man sich bei allen Arbeiten wenig aus
                    Vollendung macht, daß man zufrieden ist, Forschungen an einander zu reihen,
                    Gewisses und Vermuthetes an einander zu reihen, und es dem Zufall zu überlassen,
                    wie dies etwa möge berichtigt und vervollständigt werden. Was Sie mir also
                    sagen, daß Sie gewiß sind, in allem Wesentlichen die Wahrheit gesagt zu haben,
                    zeigt gerade das an, was ich eben als uns fehlend schilderte. Soweit Sie nun in
                    der <bibl sameAs="1314">Römischen Geschichte</bibl> gekommen sind, ist eine auf
                    immer abgeschlossene, fertige Sache auf die man nicht zurückzukommen braucht,
                    und auch nicht mehr zurück<del>zu</del>kommen kann. Meiner innersten
                    Ueberzeugung nach, macht aber auch Ihr Werk selbst diesen Eindruck. Es liegt,
                    und das möchte ich das Kriterium der individuellen Behandlung desselben nennen,
                    das Gepräge einer aus der Sache selbst hervorgehenden Gewißheit darin, die eben
                    dadurch um so merkwürdiger wird, daß man sieht, daß diese Gewißheit von einem
                    Forscher erreicht ist, <subst>
                  <del>der</del>
                  <add>in</add>
               </subst> dem gerade der untersuchende Scharfsinn überwiegend ist, der sich
                    wesentlich <pb n="2r"/> zur Skepsis hinneigt und also<note type="footnote" resp="editor">Anonymus 1894–1900, Bd. 1, S. 18 gibt: "diese". [FZ]</note>
                    gerade schwer zu befriedigen ist. Wer solche Forschungen angestellt hat, weiß
                    recht gut, daß kein Leser, er müßte denn lange von selbst denselben Weg gegangen
                    seyn, dieselben eigentlich zu prüfen vermag, und am wenigsten hätte ich die
                    Anmaßung mir das zuzutrauen. Aber das kann ich mit Wahrheit sagen, daß ich in
                    allen einzelnen Punkten den Grad der Ueberzeugung in mir gewonnen habe, den
                    jeder seiner Natur nach verträgt. Sehr überrascht hat mich um Eins anzuführen,
                    die <sic>Bestetigung</sic> einer Ihrer Meinungen, die Ihnen schon <bibl sameAs="1386">der wieder
                    aufgefundene Theil der Republik</bibl> des <persName ref="cicero">Cicero</persName> gewährt hat.<note type="footnote" resp="editor">Anonymus 1894–1900, Bd. 1, S. 19 Anm. 1: <persName ref="amai">Angelo Mai</persName> hatte die von ihm gefundenen beträchtlichen
                        Fragmente der Schrift <hi rend="letterspace">Ciceros</hi> de re publica 1822
                        herausgegeben.</note>
            </p>
            <p>Wenn nun an einem so schönen Werke etwas zu wünschen übrig bleiben sollte, so
                    beträfe es den Vortrag und die Form. Indeß werden die folgenden Theile
                    wahrscheinlich von selbst wenigstens Einem dieser Wünsche entsprechen. Der erste
                    verwickelte Sie, seinem Inhalte nach, in lauter an einander hängende
                    Untersuchungen und gab der feinen Erzählung wenig Raum. Bei einer Geschichte
                    aber, die, wie die Römische, einen so hinreißenden Charakter hat, und von einem
                    Manne, der wie Sie, immer so schön die Gesinnung mit den Ideen verwebt, sehnt
                    man sich nach <del>mit</del> einzelnen Auseinandersetzungen unvermischter im
                    Zusammenhang fortfließender Erzählung. Dann habe ich einige Stellen etwas dunkel
                    gefunden, doch ist das nur Sache einer freilich nicht anziehenden Durchsicht des
                    zuerst hingeschriebenen. Aber ein solches Werk verdient doch, daß der Verfasser
                    eine Liebe zu ihm faßt, welche ihm auch die letzte und kleinste Sorgfalt
                    widmet.</p>
            <p>Für Ihr gütiges Urtheil über <bibl sameAs="213">meine Abhandlung</bibl>
               <pb n="2v"/> sage ich Ihnen meinen wärmsten Dank. Das Religiöse in dieser
                    Brahmanenphilosophie lasse ich dahingestellt. Aber was mich eigentlich daran
                    angezogen hat, ist <del>eigentlich</del> das <hi rend="underline">Handeln</hi>
                    gleichsam als handelte man nicht. Das stimmt mit meiner Individualität wunderbar
                    überein. Niemand<note type="footnote" resp="editor">Anonymus 1894–1900, Bd. 1,
                        S. 20 gibt: "Keiner". [FZ]</note> kann mir mit Recht Schuld geben, daß,
                    solange ich habe handeln müssen, ich nicht <hi rend="underline">ganz</hi> dabei
                    gewesen wäre. Aber das muß ich bekennen, daß mir in allem meinem öffentlichen
                    Handeln immer nur an der <hi rend="underline">Form</hi> des Handelns gelegen
                    hat, u. daß ich, was die Erfolge betrift, gleich so tief in der Nichtigkeit
                    alles menschlichen Treibens liegende Vergleichungspunkte gewonnen habe, daß
                    dadurch das Gefühl der <hi rend="underline">Wichtigkeit</hi> des Handelns aufs
                    mindeste ungemein geschwächt wird.</p>
            <p>
               <persName ref="hfkstein">
                  <hi rend="antiqua">Stein</hi>
               </persName> war hier und
                    sehr liebenswürdig. Ich habe ihn viel gesehen, u. die Kategorie unseres
                    Zusammenseyns war die des schmerzhaften Gegensatzes. Wir waren immer in Streit
                    u. gegenseitigen Vorwürfen. Aber ich ehre u. liebe ihn aus voller Seele, u. er
                    ist gegen mich immer vorzugsweise gütig. Ich hoffe wir sehen uns im nächsten
                    Winter wieder hier zusammen.</p>
            <p>Daß Sie auch hier wären, kann ich nicht aufhören zu wünschen, sey es auch nicht
                    gerade des Einflusses wegen, sicher doch wegen des Sprechens von der Ceder bis
                    zum Ysop<note type="footnote" resp="editor">1. Könige 4,33. [FZ]</note>. Auf den
                    Einfluß bei andren zu dringen, habe ich freilich wenig Recht, da ich allem
                    entsage.</p>
            <p>Mit <persName ref="cvh1">meiner Frau</persName> ist es wirklich vortreflich
                    gegangen. Kein eigentlich leidender Tag seit sie von <placeName ref="Bad Gastein">
                  <hi rend="antiqua">Gastein</hi>
               </placeName> zurück ist.
                    Nur freilich nicht die vorige Stärke, u. <del type="fragment">Au</del> Ausdauer
                    in weiterem Gehen. Im <hi rend="antiqua">Julius</hi> gehe ich mit ihr nach
                        <placeName ref="Bad Gastein">
                  <hi rend="antiqua">Gastein</hi>
               </placeName> u. da kommt vielleicht
                    auch davon Vieles wieder. Sie grüßt Sie und die Ihrigen auf das
                    freundschaftlichste u. das Gleiche thun meine Töchter. Daß <persName ref="hbuelow">
                  <hi rend="antiqua">Bülow</hi>
               </persName> einen Gesandtenposten angenommen hat, werden
                    auch Sie gewiß billigen. Ich bin zufällig auf ein Paar Tage der Hoffeierlichkeiten
                    wegen hier.</p>
            <closer>
               <salute>Mit der herzlichsten Hochachtung und Freundschaft der
                        Ihrige</salute>
               <signed>Humboldt</signed>
               <lb/>
               <dateline>
                  <hi rend="antiqua">Berlin</hi>, den 28. <hi rend="antiqua">Mai</hi>, 1827.</dateline>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
