<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../WvH_Schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="wvh_letters">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Guido Görres an Wilhelm von Humboldt, 19.12.1828<idno type="BBAW">318</idno>
            </title>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/135657458">Frank Zimmer</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/">Investigation</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/120492644">Jürgen Trabant</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/">Project administration</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/">Supervision</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1053159110">Ute Tintemann</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353">Lou Klappenbach</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-7447-4589">Sascha Grabsch</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Elise Hanrahan</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title>Wilhelm von Humboldt: Online-Edition der sprachwissenschaftlichen
                        Korrespondenz</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://www.bbaw.de"> Berlin-Brandenburgische Akademie der
                        Wissenschaften (BBAW) </ref>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"> Creative
                        Commons Attribution 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0) </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl type="orig">Grundlage der Edition: Ehem. Preußische Staatsbibliothek
                            zu Berlin, gegenwärtig in der Jagiellonen-Bibliothek Krakau, Coll. ling.
                            fol. 54, Bl. 56–59</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="print"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="KMV">S. 228</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="Mattson"/>
               </witness>
            </listWit>
            <listPerson type="mentioned">
               <person corresp="ppastarloa">
                  <persName>Astarloa y Aguirre, Pedro Pablo de</persName>
               </person>
               <person corresp="jjgoerres">
                  <persName>Görres, Johann Joseph</persName>
               </person>
               <person corresp="mlarramendi">
                  <persName>Larramendi, Manuel de</persName>
               </person>
               <person corresp="flecluse">
                  <persName>Lécluse, Fleury de</persName>
               </person>
               <person corresp="gareimer">
                  <persName>Reimer, Georg Andreas</persName>
               </person>
               <person corresp="fwjschelling">
                  <persName>Schelling, Friedrich Wilhelm Joseph von</persName>
               </person>
            </listPerson>
            <listBibl type="mentioned">
               <bibl corresp="35">Astarloa y Aguirre, Pablo Pedro de (1803): Apologia de la
                        lengua Bascongada ò ensayo critico filosofico de su perfeccion y antiguedad,
                        Madrid: Ortega</bibl>
               <bibl corresp="52">Bhagavadgitā</bibl>
               <bibl corresp="747">Humboldt, Wilhelm von (1817): Berichtigungen und Zusätze zum
                        ersten Abschnitt des zweyten Bandes des Mithridates über die Cantabrische
                        oder Baskische Sprache. In: Johann Christoph Adelung / Johann Severin Vater
                        (1817): Mithridates oder allgemeine Sprachenkunde mit dem Vater Unser als
                        Sprachprobe, Band 4, Berlin: Vossische Buchhandlung, S. 275–360; ebenso als
                        Separatdruck, Berlin: Vossische Buchhandlung 1817</bibl>
               <bibl corresp="213">Humboldt, Wilhelm von (1828): Über die unter dem Namen
                        Bhagavad-Gítá bekannte Episode des Mahá-Bhárata I–II. In: Abhandlungen der
                        Königlichen Akademie der Wissenschaften in Berlin aus dem Jahre 1825,
                        Historisch-Philologische Klasse, S. 1–64. – Vgl. GS V, S. 190–232;
                        325–344</bibl>
               <bibl corresp="210">Humboldt, Wilhelm von (1830): Ueber den Dualis. Gelesen in
                        der Akademie der Wissenschaften am 26. April 1827. In: Abhandlungen der
                        königlichen Akademie der Wissenschaften zu Berlin aus dem Jahre 1827,
                        Historisch-philologische Klasse, S. 161–188. – Vgl. GS VI, S. 4–30</bibl>
               <bibl corresp="519">Larramendi, Manuel de (1729): El impossible vencido. Arte de
                        la Lengua Bascongada, Salamanca: A. J. Villargordo Alcaráz</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <ab type="incipit">Der Dank für das so gütige Schreiben Ew. Exzellenz hat sich etwas
                    verzögert, weil es mich gerade bey der Beendigung meiner Arbeit über das
                    baskische traf …</ab>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="gmgoerres">Görres, Guido Mori(t)z</persName>
               <date type="author" when="1828-12-19"/>
               <placeName key="München">München</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="wvh">Humboldt, Wilhelm von</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <langUsage n="">
            <language ident="grc">Altgriechisch</language>
            <language ident="eu">Baskisch</language>
            <language ident="de">Deutsch</language>
            <language ident="la">Lateinisch</language>
            <language ident="sa">Sanskrit</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item n="name">FZ</item>
            <item n="date">14. April 2021</item>
            <item n="status">in Bearbeitung</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url=""/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <p>
               <pb n="56"/> Der Dank für das so gütige Schreiben Ew. Exellenz hat sich etwas
                    verzögert, weil es mich gerade bey der beendigung meiner Arbeit über das
                    baskische traf<note type="footnote" resp="editor">Görres nahm mit einer Arbeit
                        mit dem Titel "Structura grammatica Linguae Hispanorum veterum indigenae id
                        est: Vasconicae philosophice explicata nec non comparata variis tum Orientis
                        tum Occidentis linguis" an dem 1829 von der <placeName ref="Paris">Paris</placeName>er <orgName ref="26">Akademie</orgName> aus
                        geschriebenen Prix Volney zu dem Thema "Grammaire raisonnée de la langue
                        basque" teil; siehe Bernhard Hurch (2018): Humboldts Gegenwart im 19.
                        Jahrhundert. In: <hi rend="italic">Zeitschrift für Literaturwissenschaft und
                            Linguistik</hi> 48, S. 625f. (<ref type="linkExt"
                       target="https://link.springer.com/article/10.1007%2Fs41244-018-0111-9">Online-Link</ref>). [FZ]</note>; da Ich diese nun gestern auf die Post
                    gegeben, so eile Ich für die versprochene Unterstützung und die gute Meinung,
                    die Ew. Exellenz von dem Erfolg hegen zu danken, was die erstere betrifft, so
                    war es mir leider nicht gestattet von ihr Gebrauch machen zu können, wie es
                    scheint ist der literarische Verkehr zwischen <placeName ref="Berlin">berlin</placeName> und <placeName ref="München">München</placeName> sehr
                    gering, denn Ich habe bis jetzt noch nichts von den an <persName ref="gareimer">Reimer</persName> abgegebenen bücher erhalten Obschon Ich mich nun sehr
                    freue über einige Punkte Aufklärung und anderes von mir übersehenes darin
                    berührt zu finden, so war der Schaden für meine Arbeit selbst doch nicht so
                    groß, da Ich beynahe viel mehr Material gesammelt hatte, als mir die sehr kurz
                    zu gemeßene Zeit zu verarbeiten erlaubte. Man hatte mir nämlich von <placeName ref="Wien">Wien</placeName> das <bibl sameAs="519">Larramendi arte
                        ect</bibl> geschickt, ich habe vor dem Verfasser den größten Respekt, indem
                    er von den Schulvorurtheilen ungeirrt immer seinem gesunden, beynahe stäts das
                    Richtige treffenden, Verstande folgt, wäre es in einigen Punkten nicht so
                    lückenhaft, besonders aber seine Ordnung der logischen Sprachentwicklung
                    angemeßener, so möchte wenig erhebliches an dem buche auszusetzen seyn; auf
                    jeden fall steht es weit über Lécluse, der wohl etwas andres aus ihm
                        <add>hätte</add> herausbrauen können, als er gethan hat: denn sein buch hat
                    sonderbarer Weise eine sehr compendiöse Weitläufigkeit durch die schlechte
                    Anordnung. Es hat <pb n="56v"/> sich also mit dem <bibl sameAs="519">Larramendi</bibl> ganz glücklich getroffen, aber wenn auch nicht, so müßte
                    ich auf jeden Fall gegen eine so anmaßende Unbescheidenheit protestiren, als
                    könne Ich es Ew. Exellenz übel deuten, besonders da Ich nie eine solche bitte
                    gewagt haben würde wäre Ich nicht schon anderswoher von Ihrer zuvorkommenden
                    Güte, wo es nur immer möglich, überzeugt gewesen. Gern hätte ich eine Abschrift
                    meiner Arbeit beygefügt, <del>aber</del> denn Ich bin nicht weniger auf Ihr
                    Urtheil begierig als auf das der Pariser, aber die Zeit drängt mich so daß ich
                    einen großen Theil sogleich rein niederschreiben mußte und also selbst keine
                    Abschrift besitze. Sie zerfällt in sechs Abschnitte, wovon der erste sich mit
                    dem Lautsystem beschäftigt abgesehen von der bedeutung, über die Sympathien u
                    Apathien der einzelnen buchstaben, den Sylbenbau ect, ein sehr wichtiges
                    Kapitel, welches aber wegen Mangel an durchaus nöthigen Vorarbeiten schrecklich
                    mager ausgefallen; es folgt hierauf das 2<hi rend="superscript">te</hi> Kap.
                    über die Wurzeln zuerst im allgemeinen, dann über die baskischen insbesondre,
                    auf philosophische Entwicklung des begriffs der Wurzeln und ihres Verhältnißes
                        <add>zu</add> grammatisch oder logisch gebildeten Worten, ein Gegenstand der
                    mich lange beschäftigt, ist besonderer Fleiß verwandt, zugleich habe Ich
                    nachzuweisen gesucht den engen Parallelismus zwischen <sic>zwischen</sic> Körper
                    u Geist, (Ton u bedeutung) in der Wurzelbildung, gewiß ein sehr intereßanter
                    aber noch wenig durch umfaßende historische Untersuchungen ins Klare gebrachter
                    Punkt, Ich behaupte nämlich, werde es auch wohl später durch <add>eine</add> in
                    einer oder mehreren Sprachen <add>gesuchte</add> Claßifizirung ausführlich zu
                    belegen suchen, daß so wie die einzelnen Wurzeln die Archegeten großer von ihnen
                    abgeleiteter Familien sind, sie selbst wieder sich in große beynahe die ganze
                    Sprache durchrankende Wurzelgeschlechter ordnen, und zwar daß ihre Geschlechter
                    ihre nähere oder fernere Verwandtschaft in der parallel sich modifizirenden
                    bedeutung und <del type="fragment">Tonb</del> Lautbildung darstellen, so daß
                    hierdurch der Reim eine viel tiefere <pb n="57r"/> bedeutung <add>erhält</add>
                    als man ihm gewöhnlich zuschreiben möchte, daß diese Ansicht richtig davon bin
                    Ich überzeugt denn die ganze Sprachentwicklung ruht auf ihr; da bekanntlich in
                    einigen Sprachen die Modification des zur Wurzel gehörigen Vokals mehr die
                    formelle als eigentlich eßentiëlle bedeutung derselben modifizirt, so wäre es
                    auch intereßant zu untersuchen, ob in denselben Sprachen, wenn auch nicht ganz
                    doch theilweise, das Verhältniß des anlautenden Consonanten zu dem des
                    auslautenden daßelbe sey wie zwischen divisor &amp; dividend oder was sonst ihr
                    Verhältniß zueinander in logischer beziehung sey, ich glaube nicht daß das
                    gleiche überall stattfindet, doch möchte wohl ein bestimmter vorherrschen. Das
                    hierauf folgende dritte Kap. stellt die Entwicklung der Wurzel in der
                    derivation, mit Ausschluß der conjugat &amp; declination, die in einem weiteren
                    Sinne eigentlich auch zur derivation gehören, dar. Auch dieser Abschnitt
                    verlangt eigentlich große Vorarbeiten, Ich habe ihm anfangs auch nothgedrungen
                    großen Fleiß gewidmet, weil ich das lexicon dieser Sprache vor der Grammatik
                    hatte und also auf dieses beschränkt war, doch ist mein studium lange nicht
                    hinreichend gewesen, indeßen habe ich vielleicht den Hauptpunkt getroffen in der
                    behauptung daß die vielsylbigen derivations suffixa, eben so wie im Deutschen,
                    composita aus einsylbigen sind, wodurch ihre Zahl sehr beschränkt wird auf
                    bestimmte Elemente, deren combination freylich fast ins Unendliche geht, Ich
                    glaube die Einsylbigkeit der (Stämme) Wurzeln auch für die suffixe in Anspruch
                    nehmen zu müßen freilich findet hier mancherley Abwechsel statt so sind z b
                    einige suffixa zusammengesetzt aus erkennbaren Stämmen mit einem wie es scheint
                    eigentlichen suffix ect Ew. Excellenz Meinung hierüber zu wißen wäre mir sehr
                    wichtig. Der vierte Abschnitt enthält eine ausführliche Darstellung des
                    Conjugationsystems der fünfte die Deklination mit den postpositionen, der
                    sechste endlich die construction. Dem ganzen geht eine Einleitung voraus über
                    das Sprachstudium im Allgemeinen und die leitenden Ideen in der Abhandlung zur
                    Orientirung. Dieses ist der freilich an sich noch mehr aber in der Ausführung
                    lückenhafte Plan der Untersuchung. Sed ultra posse <pb n="57v"/> Nemo tenetur.
                    Da Sie mir einmal die Erlaubniß ertheilt haben Sie mit solchen grammaticalien
                    behelligen zu dürfen so will ich Ihnen noch einige Hypothesen mittheilen. Es ist
                    sonderbar wie die baskische Sprache, da in ihrem lexicalischen Theil ihre
                    Verwandtschaft mit den sogenannten indogermanischen Sprachen ziemlich tief
                    verhüllt u nur in weiter Form nachklingen läßt, die <sic>auffallenste</sic>
                    Übereinstimmung in einigen grammatischen Formen zeigt. So glaube Ich daß der
                    Ursprung der griech. lateinischen ect Partizipien sich vielleicht aus ihr
                    erklären läßt. Sie selbst haben <bibl sameAs="747">im Mithridat</bibl>, die wie
                    mir scheint, ganz gegründete Vermuthung geäußert, daß die von <persName ref="mlarramendi">Larramendi</persName> sogenannten relativ Formen des
                    Verbums zusammengesetzt seyen durch die affigirte postposition <hi rend="antiqua">
                  <foreign sameAs="eu">an en</foreign>
               </hi> (unsrem <hi rend="antiqua">in</hi>). Sie werden wohl nichts dagegen einwenden, wenn ich
                    diese bemerkung auch auf die eigentlichen einfachen Participien
                        <add>ausdehne</add>, deren ein Hauptausgang im praeterit. pass., neben <hi rend="antiqua">
                  <foreign sameAs="eu">tu n</foreign>
               </hi> ist <sic>ist</sic> Z
                    b <hi rend="antiqua">
                  <foreign sameAs="eu">eman</foreign>
               </hi>, <hi rend="antiqua">
                  <foreign sameAs="eu">egon</foreign>
               </hi>, <hi rend="antiqua">
                  <foreign sameAs="eu">gan</foreign>
               </hi>, <hi rend="antiqua">
                  <foreign sameAs="eu">joan</foreign>
               </hi>, <hi rend="antiqua">
                  <foreign sameAs="eu">jasan</foreign>
               </hi> ect, und eben diese postpositio <hi rend="antiqua">
                  <foreign sameAs="eu">en</foreign>
               </hi> glaube. hat auch zu der bildung
                    der griech. lat, indischen u s w Participien gedient, so scheint mir z b <hi rend="antiqua">
                  <foreign sameAs="la">amans</foreign>
               </hi> zusammengesetzt aus
                        <hi rend="antiqua">am-a-en</hi>-(<hi rend="antiqua">i</hi>)-<hi rend="antiqua">s</hi>, das Schluß <hi rend="antiqua">s</hi> ist
                    Charakterzeichen des pronomen 3<hi rend="superscript">tiae</hi> personae, das
                    ganze würde also heißen „der im lieb(en) (lieb.en.der)<supplied cert="high">“</supplied> ebenso das griechische activ und passiv particip. Im
                    imperfectum verwandelt sich jenes <hi rend="antiqua">n</hi> in das affigirte <hi rend="antiqua">ean</hi> z b <hi rend="antiqua">
                  <foreign sameAs="eu">sorthu
                            cenean</foreign>
               </hi> heißt eigentlich: <hi rend="antiqua">gebohren er
                        war als</hi>, dieses <hi rend="antiqua">
                  <foreign sameAs="eu">ean</foreign>
               </hi> (<hi rend="antiqua">als</hi>) abgeleitet aus <hi rend="antiqua">en an</hi>, entspricht mir auffallend dem griechischen
                        <foreign sameAs="grc">ἐὰν</foreign>, ich vermuthe aber daß auch noch andere
                    Formen dieser Sprachen ihre wahre Erklärung im baskischen finden, so scheint mir
                    das suffix <hi rend="antiqua">
                  <foreign sameAs="eu">co</foreign>
               </hi> welches bey
                    den Städtenamen die bewegung <hi rend="antiqua">von</hi> bezeichnet und zu
                    nominibus gentilitiis damit gänzlich verwandt dem lat. <hi rend="antiqua">
                  <foreign sameAs="la">cus</foreign>
               </hi> (<foreign sameAs="grc">κος</foreign>) z b <hi rend="antiqua">
                  <foreign sameAs="eu">Judea-co</foreign>
               </hi> heißt <hi rend="antiqua">von Judaea</hi>, <hi rend="antiqua">
                  <foreign sameAs="eu">Judea-co-a</foreign>
               </hi>, <hi rend="antiqua">der von Judaea</hi>, also
                        <hi rend="antiqua">
                  <foreign sameAs="la">Judaïcus</foreign>
               </hi>, wo das
                    eingefügte <hi rend="antiqua">s</hi> gleichfalls der articel oder die
                    Substanzbezeichnung ist, mit dem baskischen <hi rend="antiqua">
                  <foreign sameAs="eu">co</foreign>
               </hi> ist aber das gleichfalls baskische <hi rend="antiqua">
                  <foreign sameAs="eu">ic</foreign>
               </hi>, jener indefinite
                    nominativ, der aber eigentlich wie aus den Städtenamen <pb n="58r"/> hervorgeht,
                        <add>auch</add> die bewegung <hi rend="antiqua">von</hi> bezeichnet und
                    daher auch zum genitiv partitivus dient, verwandt und hieraus ließe sich
                    vielleicht das im griechischen und lateinischen dem <hi rend="antiqua">c</hi>
                        (<foreign sameAs="grc">κ</foreign>) vorangehende <hi rend="antiqua">i</hi>
                    erklären. Räthselhaft ist mir noch der Ursprung des so häufig vorkommenden
                    suffix <hi rend="antiqua">
                  <foreign sameAs="eu">la</foreign>
               </hi>. <bibl sameAs="747">Zum Mithridat sagen Sie pag. 311</bibl> „Das Zusammenstoßen des
                        <hi rend="antiqua">l</hi> mit einem anderen Consonanten kommt, soviel ich
                    bemerkt habe, wirklich nie vor.<supplied cert="high">“</supplied> Ich glaube
                    nicht daß sich diese behauptung durchführen läßt, denn es gibt z b eine Anzahl
                    verba welche <del>gewißermaßen</del> als Auslaut der Wurzel ein <hi rend="antiqua">l</hi> haben und diesem nun die das particip. praet. pass.
                    bildende Sylbe <hi rend="antiqua">tu</hi>, welches sich alsdann euphonisch in
                        <hi rend="antiqua">du</hi> verwandelt, anfügen, wie <hi rend="antiqua">
                  <foreign sameAs="eu">galdu</foreign>
               </hi>, <hi rend="antiqua">
                  <foreign sameAs="eu">isildu</foreign>
               </hi>, <hi rend="antiqua">
                  <foreign sameAs="eu">bildu</foreign>
               </hi> ect. Ich weiß nicht ob Ihre Stelle
                    vielleicht so zu verstehen, daß das Zusammenstoßen der Wurzel selbst angehören
                    muß? Denn <del>es</del> sonst ließen sich gar zu viele (auch andrer Art)
                    beyspiele des Gegentheiles anführen. Mit dem zusammenstoßen zweyer auslautenden
                    Consonanten einer Wurzel ist es aber eine sehr schwierige u feine Sache zu
                    bestimen was nun eigentlich der Wurzel und was der Ableitung angehört. – Es
                    findet sich auch öfter im baskischen der Fall <add>daß</add> jene beyden
                    participial Endungen <hi rend="antiqua">
                  <foreign sameAs="eu">n</foreign>
               </hi> u
                        <hi rend="antiqua">
                  <foreign sameAs="eu">tu</foreign>
               </hi> zusammen u zwar
                    hintereinander, mit einem gewißen Pleonasmus, einem verbum angefügt werden,
                    ließen sich diese Formen nicht vielleicht mit dem Latein gerundium auf <hi rend="antiqua">
                  <foreign sameAs="la">ndu-s</foreign>
               </hi> vergleichen? Denn
                    es scheint mir fast, daß dieses <hi rend="antiqua">d</hi> in <hi rend="antiqua">dus</hi>, <hi rend="antiqua">da</hi>, <hi rend="antiqua">dum</hi>
                    gleichfalls ein aus dem <hi rend="antiqua">tus</hi>, <hi rend="antiqua">ta</hi>,
                        <hi rend="antiqua">tum</hi> des partic. praet. pass. übergegangenes <hi rend="antiqua">d</hi> ist, des vorhergehenden <hi rend="antiqua">n</hi>
                    wegen; im baskischen leidet dieser Übergang aus <hi rend="antiqua">t</hi> in <hi rend="antiqua">d</hi> nach <hi rend="antiqua">n</hi> keinen Zweifel; Formen
                    obiger sind z b <hi rend="antiqua">
                  <foreign sameAs="eu">ego-ndu</foreign>
               </hi>,
                        <hi rend="antiqua">
                  <foreign sameAs="eu">izandu</foreign>
               </hi>, <hi rend="antiqua">
                  <foreign sameAs="eu">iguindu</foreign>
               </hi>, die auch eine
                    einfache Form auf <hi rend="antiqua">
                  <foreign sameAs="eu">egon</foreign>
               </hi>,
                        <hi rend="antiqua">
                  <foreign sameAs="eu">iguitu</foreign>
               </hi> u <hi rend="antiqua">
                  <foreign sameAs="eu">izan</foreign>
               </hi> besitzen, die
                    Lateinische Sprache hätte alsdann diese Form zu einer Modifizirung der bedeutung
                    benützt, was das baskische hier, wie in mehrerem andren, unterlaßen.</p>
            <p>Was Sie hinsichtlich der allgemeinen Grammatik bemerken, daß es arg sey wenn
                    jeder einer so auf seine eigene Faust von vorne an, unbekümert um seine
                    Vorgänger, den bau aufführen wolle; damit bin Ich ganz einverstanden, weiß mich
                    aber selbst von dieser Schuld <pb n="58v"/> glücklicher Weise rein, ich habe
                    mich einmal, was Ich auch noch nicht ganz aufgegeben, mit einer Geschichte des
                    Sprachstudiums im Occident sowohl als im Orient beschäftigt, bey welcher
                    Gelegenheit ich gezwungen war nicht allein die besten sondern auch die
                        <sic>mittelmeßigen</sic> u schlechten Arbeiten durchzugehen. Die allgemeine
                    Grammatik in unserer Zeit leidet noch gar zu sehr an jener zweifachen
                    Einseitigkeit, indem nämlich die Einen, beschrenkt auf einen ziemlich engen
                    Kreis von Sprachen, hieraus ihre universalia entlehnen; einseitig historisch
                    verfahrend haben sie einen gewißen Horror vor der Philosophie; die andern wollen
                    umgekehrt alles a priori aus den Nägel heraus kauen, den lebendigen Reichthum
                    der Sprache nach ihrer philosophischen beschränktheit modelnd, halten sie die
                    Grammatik für <sic>für</sic> ein Gesetz was jeden im Kopfe stecke und man also
                    auch aus dem eigenen herausziehen könne, nur allzu oft sieht man sie aber doch
                    nach dem historischen, dem <sic>gegeben</sic>, verstohlen hinschielen; der
                    Grundirthum dieser Weise scheint mir daß man nicht einsieht, daß es in der
                    Grammatik einen Theil gibt der produzirt werden muß, ein Produziren welches der
                    einzelne aus seiner Kammer nicht so ohne weiteres nachmachen kann, sondern eine
                    Frucht von Jahrhunderten, <add>eine Frucht</add> der Organisation und geistigen
                    Willensbestimmung von Nationen ist. Übrigens bin Ich mit der damaligen schroffen
                    Scheidung zwischen Grammatik und Lexicon durchaus nicht einverstanden, diese
                    Scheidung ist, wie mir scheint eine blos äußerliche und doch auch nur als
                    äußerlicher Zwecke willen angenommen, betrachtet worden, da die Sprache ja ein
                    lebendig zusammenhangendes Ganze ist.</p>
            <p>Noch vor beendigung meines Briefes sind Ihre Abhandlungen mit dem Astarlao<note type="footnote" resp="editor">Soll heißen: "Astarloa". Gemeint ist <persName ref="ppastarloa">Astarloa</persName>s 1803 erschienene <bibl sameAs="35">
                     <hi rend="italic">Apologia de la lengua Bascongada ò ensayo critico
                                filosofico de su perfeccion y antiguedad</hi>
                  </bibl>. Diese ist in
                        Humboldts Bibliothek nachgewiesen: Schwarz 1993, S. 17 Nr. 49. [FZ]</note>
                    hier eingetroffen, die Einlage an <persName ref="fwjschelling">H v
                        Schelling</persName> habe ich besorgt aber noch nicht mit Ihm darüber
                    gesprochen. <persName ref="jjgoerres">Mein Vater</persName> läßt <add>sich</add>
                    Ihnen herzlich empfehlen und dankt für <bibl sameAs="213">die Abhandlung über
                        die Bhagavad Gítá</bibl>. Daß <bibl sameAs="210">Ihre Abhandlung über
                        den</bibl>
               <pb n="59r"/>
               <bibl sameAs="210">Dualis</bibl>
               <add>mir</add> sehr wohlgefallen, wird überflüßig seyn zu sagen Es hat mich
                    besonders gefreut unter den allgemeinen Ideen einige zu finden denen ich selbst
                    schon auf der Spur war. Daß Ihre Wahl auf den Dualis gefallen ist auch deswegen
                    gut gewesen, weil dieser, neben dem genus, gerade eine solche Form ist welche
                    apriori leicht verkannt wird, die man, weil man ihre tiefere bedeutung übersieht
                    für überflüßig, unlogisch u.s.w. achtet. Es ist dies ein schönes aber leider
                    auch nur ein Kapitel einer grammatica sermonis humani.</p>
            <p>Ew. <sic>Exellenz</sic> werden mir verzeihen daß ich Sie so sehr mit meinen
                    Geschichten behelligt, würden Sie mir über die allenfalsigen Irrthümer meiner
                    behauptungen ihre Misbilligung zu erkennen geben, so würde dies hinreichen mich
                    zu bewegen den Gründen des Irrthums nachzuforschen. Ich denke jetzt über die
                    Gliederung der Sprache in ihre einzelnen Redetheile, ein Gegenstand der zu so
                    ganz verschiedenen Resultaten Anlaß gegeben, zu arbeiten. besonders will Ich
                    alsdann meine Ansicht über die bedeutung und den <unclear>Reim</unclear> des
                    Verbums entwicklen. Die Resultate werde Ich alsdann so frei seyn Ihrer gütigen
                    beurtheilung mitzutheilen. <bibl sameAs="35">Den Astarloa</bibl>, mit meinem
                    besten Dank, erhalten Sie in drey oder vier Wochen zurück.</p>
            <closer>
               <salute>Mit vollkommenster Hochachtung<lb/>ergebenster</salute>
               <signed>Guido
                        Goerres</signed>
               <lb/>
               <dateline>München, den 19<hi rend="superscript">ten</hi> Dec. 1828.</dateline>
               <lb/>
               <pb n="59v vacat"/>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
