<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- IN BEARBEITUNG von FZ -->
<?xml-model href="../WvH_Schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="wvh_letters">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Wilhelm von Humboldt an John Pickering, 12.07.1828<idno type="BBAW">512</idno>
            </title>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/135657458">Frank Zimmer</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/">Investigation</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/120492644">Jürgen Trabant</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/">Project administration</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/">Supervision</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1053159110">Ute Tintemann</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353">Lou Klappenbach</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-7447-4589">Sascha Grabsch</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Elise Hanrahan</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title>Wilhelm von Humboldt: Online-Edition der sprachwissenschaftlichen Korrespondenz</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://www.bbaw.de">
                    Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)
                </ref>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">
                Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)
            </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl type="orig">Grundlage der Edition: Boston, Public Library, MS q.
                            1900, No. 19, Courtesy of the Trustees of the Boston Public Library/Rare Books</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="print">Mueller-Vollmer 1976, S. 303f.</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="KMV"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="Mattson">Mattson 7918</bibl>
               </witness>
            </listWit>
            <listPerson type="mentioned">
               <person corresp="jcotton">
                  <persName>Cotton, Josiah</persName>
               </person>
               <person corresp="jeliot">
                  <persName>Eliot, John</persName>
               </person>
               <person corresp="dzeisberger">
                  <persName>Zeisberger, David</persName>
               </person>
            </listPerson>
            <listBibl type="mentioned">
               <bibl corresp="449">Cotton, Josiah / Pickering, John: Vocabulary of the Massachusetts
                    (or Natick) Indian Language (Cambridge: E. W. Metcalf and Company 1829)</bibl>
               <bibl corresp="123">Eliot, John / Pickering, John / Du Ponceau, Peter Stephen / Davis,
                    John: A Grammar of the Massachusetts Indian Language (Boston: Phelps and Farnham
                    1822)</bibl>
               <bibl corresp="473">Zeisberger, David: Grammar of the Language of the Lenni Lenape or
                    Delaware Indians. Translated from the German Manuscript of the Author by Peter
                    Stephen du Ponceau. With a Preface and Notes by the Translator (Philadelphia:
                    James Kay, Junior 1827)</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <ab type="incipit">Monsieur, J’ai bien des excuses à Vous faire, Monsieur
                        …</ab>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="wvh">Humboldt, Wilhelm von</persName>
               <date type="author" when="1828-07-12"/>
               <placeName key="London">London</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="jpickering">Pickering, John</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref target="447" type="prev">27.11.1827</ref>
               <ref target="448" type="prev">29.12.1827</ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <handNotes>
            <handNote scribe="wvh">Eigenhändig</handNote>
         </handNotes>
         <langUsage n="am">
            <language ident="ai">Aimara </language>
            <language ident="al">Amerikanische Sprachen</language>
            <language ident="arw">Arawak</language>
            <language ident="chr">Cherokee</language>
            <language ident="cax">Chiquitano</language>
            <language ident="del">Delaware</language>
            <language ident="crb">Insel-Carib</language>
            <language ident="nah">Nahuatl (Mexicanisch)</language>
            <language ident="es">Spanisch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item n="name">FZ</item>
            <item n="date">10. Juli 2014</item>
            <item n="status">in Bearbeitung</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener>
               <pb n="1"/> <salute>Monsieur,</salute>
            </opener>
            <p>J’ai bien des excuses à Vous faire, Monsieur, de ne pas avoir répondû plutôt aux
                    deux lettres intéressantes que Vous m’avez fait l’honneur de m’écrire le <date when="1827-11-27">27. Nov.</date> et le <date when="1827-12-29">29. Décembre
                        de l’année dernière</date>. Il auroit été également de mon désir &amp; de
                    mon devoir de Vous remercier incessamment des envois qui accompagnoient ces
                    lettres. Mais sachant dès l’automne que je devois faire un voyage de six mois à
                        <placeName ref="Paris">Paris</placeName> et à <placeName ref="London">Londres</placeName> j’eus tant d’affaires indispensables sur les bras dans
                    les trois premiers mois de l’année que je me vis contraint de mettre à côté
                    toute correspondance littéraire quelque grand qu’en fût mon regret. Je dois donc
                    Vous prier, Monsieur, d’agréer aujourd’hui mes sincères &amp; vifs remercîmens
                    des marques de bonté et d’intérêt que Vous continuez de me donner. J’y suis, on
                    ne peut pas plus, sensible, et en retire le plus grand fruit pour mes études
                    favorites.</p>
            <p>
               <bibl sameAs="473">La Grammaire</bibl> de <persName ref="dzeisberger">M.<hi rend="superscript">r</hi> Zeisberger</persName> est sans contredit la
                    meilleure qu’on possède d’aucune langue Américaine, et comme la langue dont elle
                    développe les principes, est une des plus intéressantes, cette publication fera
                    sans doute époque <pb n="2"/> dans l’étude des langues. Le systême de
                    conjugaison que les Grammairiens Espagnols nomment <hi rend="underline">Transitions</hi> et dont on trouve quelques traces aussi dans les langues
                    de l’ancien continent, semble appartenir essentiellement au Nord de l’Amérique.
                    Car il n’existe nulle part aussi complet et aussi régulièrement développé que
                    dans la langue Delaware. La Mexicaine en possède beaucoup, mais cette
                    particularité grammaticale se trouve bien moins dans les idiomes de l’Amérique
                    méridionale. Il est également intéressant de comparer les formes grammaticales
                    données par <persName ref="dzeisberger">Zeisberger</persName> à celles
                    renfermées dans <bibl sameAs="123">la grammaire</bibl> d’<persName ref="jeliot">Eliot</persName>. Je suis entièrement de Votre avis, Monsieur, que ces
                    langues subissent bien peu d’altérations dans le cours des siècles. C’est une
                    grande preuve que le manque d’un Alphabet ne rend pas les langues moins stables,
                    et que les formes et les terminaisons données aux mots, sont si inhérentes dans
                    l’esprit et dans les organes des nations qu’elles conservent jusqu’aux plus
                    petites variations des voyelles et des consonnes. </p>
            <p>Le nouvel alphabet indigène Cherokee dont Vous me parlez, Monsieur, est un
                    phénomène bien remarquable. Je ne m’étonne cependant pas que les Indiens
                    préfèrent un Alphabet syllabique. Comme les consonnes ne peuvent être prononcées
                    qu’à l’aide des voyelles, ceux qui n’ont jamais lû, éprouvent une certaine
                    difficulté à comprendre que <hi rend="underline">l</hi> et <hi rend="underline">a</hi> p. e. doive faire <hi rend="underline">la.</hi> Un alphabet
                    syllabique est certaine-<pb n="3"/>ment moins commode et moins philosophique,
                    mais plus naturel que le nôtre. Ce n’est vraîment pas la lettre, mais la syllabe
                    qui constitue l’unité dans la prononciation des mots. Les alphabets Indiens que
                    je crois remonter à une haute antiquité, ont pour la plupart conservé des traces
                    de la nature syllabique. Car une consonne qui n’est pas suivie d’une voyelle
                    tracée expressement, se prononce toujours avec une certaine voyelle constamment
                    sousentendue, et il faut un signe particulier pour la faire regarder pour une
                    consonne isolée. – L’espérance que Vous me donnez, Monsieur, de la publication
                    prochaine de <persName ref="jcotton">Cotton</persName>’s <bibl sameAs="449">Dict.
                        de la langue de Massachusetts</bibl>, m’a fait un plaisir extrême. On
                    possédera alors tous les matériaux nécessaires pour juger de la langue des
                    Délawares quoique dans deux dialectes différens. Cela complettera <bibl sameAs="473">la Grammaire</bibl> de <persName ref="dzeisberger">Zeisberger</persName> qui laisse un Vocabulaire à désirer.</p>
            <p>Je conçois entièrement, Monsieur, que Vous vouez Votre attention en premier lieu
                    aux occupations d’affaires que Vous suivez d’une manière aussi éminemment
                    distinguée, ainsi que me l’ont repété plusieurs de Vos compatriotes que j’ai eû
                    le plaisir de voir à <placeName ref="Berlin">Berlin</placeName>. Le zèle d’être
                    utile à ses concitoyens doit toujours aller avant tout autre considération. Mais
                    je ne puis que regretter vivement que Vous pourrez par cette raison consacrer
                    moins de tems aux sciences et aux travaux littéraires. C’est une perte bien
                    réelle aussi pour tous ceux qui s’occupent de ces objèts en Europe. J’aime par
                        <pb n="4"/> cette raison me flatter que Vous réussirez, Monsieur, à dérober
                    de tems en tems quelques momens de loisir aux Affaires pour les employer à des
                    recherches scientifiques. Je crois pouvoir dire avec vérité que je n’ai pas été
                    oisif dans le long espace de tems où à mon grand regret j’ai été sans recevoir
                    de Vos lettres. J’ai tâché de rendre, autant que mes facultés &amp; mon tems me
                    l’ont permis, mes études des langues plus étendues et surtout plus solides. J’ai
                    fait ces efforts surtout pour me mettre mieux en étât de developper la nature
                    des langues Américaines. J’ai étudié quelques unes de ces dernières que je
                    connoissois <del>que</del> très-imparfaitement jusque là, ainsi que la Chiquita,
                    le Caribe, l’Arawaque, l’Aymara et d’autres. Mon plan est toujours de donner une
                    analyse aussi complette que possible des langues du nouveau continent, et d’y
                    rapporter toutes les recherches &amp; toutes les études que j’ai faites sur
                    d’autres langues du globe. Mais je crois absolument nécessaire de faire preceder
                    mon ouvrage sur les langues Américaines d’une introduction générale dans
                    laquelle je développerai mes idées sur les langues en général autant que je suis
                    en étât de la faire àprésent. Cette introduction est terminée de plus de moitié,
                    et je pourrai ainsi mettre sous peu main à la partie pour laquelle Vous avez
                    bien voulû, Monsieur, me secourir de tant et de si précieux matériaux.</p>
            <closer>
               <salute>Veuillez <del>me</del> agréer de nouveau mes profonds remercîmens, &amp;
                        veuillez me conserver ces mêmes sentimens d’intérêt &amp; de bienveillance.
                        J’ai l’honneur d’être avec la considération la plus distinguée,
                        <lb/>Monsieur, <lb/>Votre très-humble et très-obéissant serviteur,</salute>
               <signed>Humboldt.</signed>
               <lb/>
               <dateline>à Londres, ce 12. Juillet, 1828.</dateline>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
