<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- IN BEARBEITUNG von FZ -->
<?xml-model href="../WvH_Schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="wvh_letters">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Wilhelm von Humboldt an Peter Stephen Duponceau, 13.11.1828<idno type="BBAW">870</idno>
            </title>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/135657458">Frank Zimmer</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/">Investigation</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/120492644">Jürgen Trabant</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/">Project administration</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/">Supervision</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1053159110">Ute Tintemann</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353">Lou Klappenbach</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-7447-4589">Sascha Grabsch</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Elise Hanrahan</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title>Wilhelm von Humboldt: Online-Edition der sprachwissenschaftlichen Korrespondenz</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://www.bbaw.de">
                    Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)
                </ref>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">
                Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)
            </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl type="orig">Grundlage der Edition: Philadelphia, Historical Society of
                            Pennsylvania, Etting Papers, Scientists, fol. 44</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="print"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="KMV"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="Mattson">Mattson 7939</bibl>
               </witness>
            </listWit>
            <listPerson type="mentioned">
               <person corresp="dbasalenque">
                  <persName>Basalenque, Diego de</persName>
               </person>
               <person corresp="rbreton">
                  <persName>Breton, Raymond</persName>
               </person>
               <person corresp="jdhunter">
                  <persName>Hunter, John Dunn</persName>
               </person>
               <person corresp="ajohnston">
                  <persName>Johnston, Sir Alexander</persName>
               </person>
               <person corresp="jblagunas">
                  <persName>Lagunas, Juan Bautista de</persName>
               </person>
               <person corresp="lniederstetter">
                  <persName>Niederstetter, Ludwig</persName>
               </person>
               <person corresp="pperez">
                  <persName>Perez, Don Pedro</persName>
               </person>
               <person corresp="cquandt">
                  <persName>Quandt, Christlieb</persName>
               </person>
               <person corresp="tschultz">
                  <persName>Schultz, Theodor</persName>
               </person>
               <person corresp="tsschumann">
                  <persName>Schumann, Theophilus Salomo</persName>
               </person>
               <person corresp="jbthavenet">
                  <persName>Thavenet, Jean-Baptiste</persName>
               </person>
               <person corresp="gvega">
                  <persName>Vega, Garcilaso de la</persName>
               </person>
               <person corresp="ewilliams">
                  <persName>Williams, Eleazer</persName>
               </person>
               <person corresp="dzeisberger">
                  <persName>Zeisberger, David</persName>
               </person>
            </listPerson>
            <listBibl type="mentioned">
               <bibl corresp="47">Basalenque, Diego: Arte de la Lengua Tarasca (Mexiko: Francisco de
                    Rivera Caldron 1714)</bibl>
               <bibl corresp="60">Breton, Raymond: Dictionnaire caraibe-françois : meslé de quantité
                    de Remarques historiques pour l’eclaircissement de la Langue (Auxerre: Gilles
                    Bouquet 1665)</bibl>
               <bibl corresp="59">Breton, Raymond: Grammaire Caraibe (Auxerre: Gilles Bouquet
                    1667)</bibl>
               <bibl corresp="210">Humboldt, Wilhelm von: Ueber den Dualis. Gelesen in der Akademie
                    der Wissenschaften am 26. April 1827. In: Abhandlungen der königlichen Akademie
                    der Wissenschaften zu Berlin aus dem Jahre 1827, Historisch-philologische Klasse
                    (Berlin: Druckerei der Königlichen Akademie der Wissenschaften 1830), S.
                    161–188</bibl>
               <bibl corresp="664">Humboldt, Wilhelm von: An Essay on the best Means of ascertaining
                    the Affinities of Oriental Languages. In: Transactions of the Royal Asiatic
                    Society of Great Britain and Ireland Volume II, S. 213–221 (London: J. L. Cox
                    1829) (Auch in einem besonderesn Abdrucke aus diesem Bande. London 1828)</bibl>
               <bibl corresp="232">Hunter, John Dunn: Manners and customs of several Indian tribes:
                    located west of the Mississippi (Philadelphia: J. Maxwell 1823)</bibl>
               <bibl corresp="400">Schultz, Theodor: Grammatik des Arawakischen [Manuskript]</bibl>
               <bibl corresp="458">Williams, Eleazar: Gaiatonsera Ionteweienstagwa Ongwe Onwe
                    Gawennontakon: A Spelling-Book in the Language of the Seven Iroquois Nations
                    (Utica: Wiliam Williams 1813)</bibl>
               <bibl corresp="473">Zeisberger, David: Grammar of the Language of the Lenni Lenape or
                    Delaware Indians. Translated from the German Manuscript of the Author by Peter
                    Stephen du Ponceau. With a Preface and Notes by the Translator (Philadelphia:
                    James Kay, Junior 1827)</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <ab type="incipit">Monsieur, / J’ai eû l’honneur de Vous addresser une lettre
                        cet été lors du séjour …</ab>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="wvh">Humboldt, Wilhelm von</persName>
               <date type="author" when="1828-11-13"/>
               <placeName key="Berlin">Berlin</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="psduponceau">Duponceau, Peter Stephen</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref target="304" type="prev">21.02.1828</ref>
               <ref target="303" type="prev">13.03.1828</ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <handNotes>
            <handNote scribe="wvh">Eigenhändig</handNote>
         </handNotes>
         <langUsage n="am">
            <language ident="alq">Algonquin-Sprache</language>
            <language ident="arw">Arawak</language>
            <language ident="del">Delaware</language>
            <language ident="inc">Indische Sprachen</language>
            <language ident="crb">Insel-Carib</language>
            <language ident="moh">Mowhak</language>
            <language ident="ono">Ononodaga</language>
            <language ident="tsz">Purepecha (Tarasca)</language>
            <language ident="qu">Quechua</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item n="name">FZ</item>
            <item n="date">11. August 2014</item>
            <item n="status">in Bearbeitung</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener>
               <pb n="1*"/> <salute>Monsieur,</salute>
            </opener>
            <p>J’ai eû l’honneur de Vous addresser une lettre cet été lors du séjour que j’ai
                    fait cette année à <placeName ref="London">Londres</placeName>, et je me flatte
                    qu’elle Vous scu dûment arrivée. Je l’avois recommendée aux soins de <persName ref="lniederstetter">M<hi rend="superscript">r</hi>.
                        Niederstetter</persName>. A mon retour à <placeName ref="Berlin">Berlin</placeName> j’ai trouvé Votre lettre obligeante du <date when="1827-09-21">21. Septembre</date>
               <note type="footnote" resp="editor">Hier irrt Humboldt: Der <ref type="link" target="304">Brief</ref> mit der <bibl sameAs="47">taraskischen
                            Grammatik</bibl> ist vom <date when="1828-02-21">21. Februar 1828</date>, in dem
                        Duponceau darauf hinweist, dass er nichts weiter befügt, damit der
                        Brief das am <date when="1828-03-01">1. März</date> von New York abgehende Postboot erreicht. Der vorhergehende <ref type="link" target="517">Brief</ref>
                        Humboldts an Duponceau datiert vom <date when="1827-09-21">21. September
                        1827</date>! [FZ]</note> accompagnée de la belle copie de la <bibl sameAs="47">Grammaire Tarasque</bibl>, et depuis j’ai reçu celle du <date when="1828-03-13">13. Mars</date> avec <bibl sameAs="232">l’ouvrage
                        imprimée</bibl> de <unclear>Sr.</unclear> <persName ref="jdhunter">Hunter</persName> et un recueil de mots Onondagos.</p>
            <p>Je ne saurois assez Vous remercier, Monsieur, de ces divers envois, surtout de
                    celui de la <bibl sameAs="47">Grammaire Tarasque</bibl>. La copie est
                    supérieurement bien faite et les soins bienviellans que Vous avez bien voulû
                    vouer à sa correction, <del>lui</del> garantissent son exactitude. <subst>
                  <del>Il</del>
                  <add>Il</add>
               </subst>
               <note type="footnote" resp="editor">Das ursprünglich geschriebene „Il“
                        wurde durch einen Tintenfleck überdeckt und erneut von Humboldt
                        eingesetzt.</note> est à regretter seulement que cette grammaire du P.
                    Basalenque ne paroit être qu’un extrait de celle du P. Lagunas. On desireroit
                    ces bien des endroits <del type="fragment">p</del> où elle est presqu’ obscure à
                    course de sa brièveté, qu’elle donnât plus de développemens <subst>
                  <del>à</del>
                  <add>aux</add>
               </subst> regles qu’elle établit, et que surtout il <unclear>a</unclear> eût des
                    phrases desquelles on pourroit voir l’application des principes posés. C’est p.
                    e. une chose infiniment curieuse que <subst>
                  <del>ses</del>
                  <add>ces</add>
               </subst> particules pour les parties principales du corps humain qui s’attachent
                    aux verbes. Je n’ai pas pû découvrir encore, si ces particules sont des parties
                    des mots par lesquels on désigne ces parties ou non. Mais j’espère voir plus
                    clair là-dessus, lorsque j’avois fait une étude plus profonde de l’ensemble de
                    l’ouvrage, et que je me suis formé une liste des mots qu’il renferme. Car un
                    petit vocabulaire est presqu’ <pb n="2*"/> indispensable<note type="footnote" resp="editor">Ergänzt aus der Kustode. Humboldt hat an dieser Stelle
                        irrtümlich „dispensable“ geschrieben.</note> lorsqu’on veut faire l’étude de
                    la grammaire d’une langue inconnue.</p>
            <p>J’ai trouvé cet été à <placeName ref="Paris">Paris</placeName> un <persName ref="jbthavenet">P. Thavenet</persName> qui pendant longtems a été
                    Missionnaire parmi les Algonquins et qui se prepare d’en publier la grammaire.
                    Mais il ne connoissoit pas même <bibl sameAs="473">la Grammaire Delaware</bibl>
                    de <persName ref="dzeisberger">M<hi rend="superscript">r</hi>.
                        Zeisberger</persName> et Vos écrits sur les langues de l’Amérique et me
                    paroit bien pas préparé pour un ouvrage de cette nature. Il existe chez un
                    particulier à <placeName ref="Paris">Paris</placeName> un immense dictionnaire
                    Algonquin en manuscrit.</p>
            <p>Je Vous remercie des détails que Vous me donnez, Monsieur, de <bibl sameAs="400">la
                        grammaire Arawaque</bibl> de <persName ref="tschultz">M<hi rend="superscript">r</hi>. Schulze</persName>. Il est singulier que je
                    possède une grammaire manuscrite qui paroit être parfaitement la même que la
                    Vôtre, mais dont l’auteur m’a été nommé <persName ref="tsschumann">Schumann</persName>. Elle finit également avec le §. 118. Le suivant n’est
                    que commencé, et le nommé <persName ref="cquandt">Christlieb Quandt</persName>
                    qui a possédé cette grammaire, observe dans une note que la suite qui devoit
                    traiter des verbes irréguliers ou ne doit pas avoir été écrite ou s’être perdue.
                    Mais ce même <persName ref="cquandt">Quandt</persName> a ajouté a mon exemplaire
                    un Supplément sur ces verbes. Une troisième <sic>espès</sic> de ce même
                    manuscrit, mais qui ne va que jusqu’au §. 46. existe dans la <orgName ref="31">Bibliotheque de l’Université</orgName> de <placeName ref="Jena">Jena</placeName>.</p>
            <p>Je possède également un Dict. Arawaque-Alemand et Allemand-Arawaque en manuscrit
                    provenant des frères Moraves. Mais le dernier est très-<unclear>mince</unclear>
                    et le premier renferme 380. pages d’une écriture assez serrée. J’ai aussi
                    rapporté de la <orgName ref="7">Bibliotheque de Paris</orgName> une <bibl sameAs="59">grammaire Caribe</bibl> du <persName ref="rbreton">P.
                        Breton</persName> qui est extrêmement rare, et il sera possible de cette
                    manière de comparer ces différens dialectes qui appartiennent à la même grande
                    nation qui a joué un si grand rôle dans l’Amérique méridionale. J’ai aussi fait
                    extraire du <bibl sameAs="60">dict.</bibl> du <persName ref="rbreton">P.
                        Breton</persName> toutes les expressions particulières aux femmes. </p>
            <p>
               <pb n="3*"/> Il est infiniment précieux, Monsieur, que Vous voulez conjointement
                    avec <persName ref="ewilliams">M<hi rend="superscript">r</hi>.
                        Williams</persName> Vous occuper des langues Iroquoises et former une
                    grammaire Mohawk. J’ai rapporté de <placeName ref="London">Londres</placeName>
                    la traduction de l’Evangèle de St. Jean dans cette langue que la societé de
                    Bible y a publiée. Mais il est infiniment difficule de tirer parti d’un pareil
                    ouvrage sans grammaire et sans dictionnaire. Ce sera à Vos soins qu’on
                        <unclear>elevra</unclear> les premiers éclairecissemens sur ces langues
                    qu’il sera fort important de comparer avec la langue Delaware. Ce que Vous me
                    dites sur l’expression particulière de <hi rend="underline">père</hi>, lorsque
                    ce veut s’addresser à l’Etre suprême, est on ne peut pas plus sublime.</p>
            <p>La mort de <persName ref="pperez">Don Pedro Perez</persName> est infiniment à
                    regretter d’après ce que Vous m’en dites, Monsieur. La langue Qquichua est
                    certainement une des plus intéressantes parmi celles du nouveau Continent. Elle
                    a surtout une manière de grouper les mots qui ont dans la construction un
                    rapport plus rapproché ensemble, qui m’a toujours parû fort concise. Ces mots ne
                    forment pas un mot ensemble, mais sont intimement liés ensemble, puisque le
                    principal seul a la flexion grammaticale à laquelle se rapportent tous ceux
                    qu’il faut regarder comme <unclear>curieux</unclear>. Une longue période se
                    divise par là dans plusieurs phrases qui forment de petits ensembles chacune
                    dans son soin. Il faut ajouter à cela un grand nombre de <del>particles</del>
                    particules qui ne peuvent se précéder et se suivre que dans un ordre donné. Je
                    ne connois aucune idiôme où en général la succession des différentes parties du
                    discours fût plus impérieusement réglé que dans la Péruvienne. Ce qui est bien
                    plus curieux encore, c’est cette langue particulière de la famille des Incas. Il
                    est dommage seulement qu’il soit impossible de s’en former une idée précise.
                        <persName ref="gvega">Garcilasso de la Vega</persName> est le seul auteur, à
                    ce que je crois, qui en parle avec quelque détail. Mais qui qu’issû de cette
                    même famille, il ne <del type="fragment">pa</del> paroit plus avoir possédé cet
                    idiôme. Il en cite quelques mots que j’ai recueillis, l’ayant lû en
                        <unclear>entier</unclear> &amp; très-at-<pb n="4*"/>tentivement. Mais je
                    suis resté entièrement incertain, si l’on doit regarder cette langue comme un
                    autre dialecte, puisque la famille des Incas étoit peut-être d’une origine
                    étrangère, ou si s’étoit in idiome semblable à ceux qui dans quelques parties de
                    l’Asie distinguent les classes plus élevées du peuple. Cette dernière
                    supposition m’a cependant parû la plus vraisemblable.</p>
            <p>J’addresse à <persName ref="lniederstetter">M<hi rend="superscript">r</hi>.
                        Niederstetter</persName> trois exemplaires d’<bibl sameAs="210">un mémoire
                        Académique sur la forme grammaticale du Dual</bibl> que j’ai fait imprimer
                    avant mon <del type="fragment">dep</del> voyage de cet été. Je Vous prie d’en
                    garder un, de présenter le second à <orgName ref="22">la Société</orgName> qui
                    m’a fait l’honneur de m’associer à ses travaux, et de disposer du troisième de
                    la manière qui Vous paroitre la plus convenable. Vous venez que je tâche d’y
                    prouver que le Dual est fondé dans les apperçues les plus intimes de l’homme, et
                    ne peut pas être regardé comme un simple luxe de quelques langues qui aiment à
                    compliquer leur Grammaire. J’y ai fait aussi un dénombrement de langues qui
                    possèdent le Dual, mais je suis sûr que la liste que j’ai formée, est encore
                    incomplette.</p>
            <p>Pendant mon séjour à <placeName ref="London">Londres</placeName> j’ai été
                    consulté sur les travaux que <orgName ref="14">la Société Asiatique</orgName>
                    parroit entreprendre par la connoissance plus approfondie des langues de l’Inde.
                    On avoit le projèt de recueillir des vocabulaires. J’ai déconseillé de se borner
                    à cette méthode extrêmement imparfaite, et j’ai exposé mes principes sur
                    l’affinité des langues et les recherches qui peuvent la découvrir. J’ai avancé
                    que c’est l’identité des idiômes. J’ai addressé là-dessus <bibl sameAs="664">une
                        lettre</bibl> à <persName ref="ajohnston">Sir Alexandre Johnston</persName>
                    qui a été lue à <orgName ref="14">la Société </orgName>et imprimée par elle. Je
                    n’en ai pas encore reçus d’exemplaires, mais je tâcherai de Vous en faire
                    parvenir de <placeName ref="London">Londres</placeName>.</p>
            <closer>
               <salute>Veuillez, Monsieur, agréer l’<unclear>assurance</unclear> réitérée des
                        sentimens très-distingués avec lesquels j’ai l’honneur d’être,
                        <lb/>Monsieur, <lb/>Votre <lb/>très-humble &amp; très-obéissant
                        <lb/>serviteur,</salute>
               <signed>Humboldt.</signed>
               <lb/>
               <dateline>à Berlin, ce 13. Novembre, 1828.<note type="footnote" resp="editor">Links am Rand: „Baron W. Humboldt / 13 Nov: 1828 / Rec. <date when="1829-04-25">25 April 1829</date> / 5 m͠o“</note>
               </dateline>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
