<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../WvH_Schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="wvh_letters">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>August Wilhelm von Schlegel an Wilhelm von Humboldt, 23.06.1829<idno type="BBAW">1082</idno>
            </title>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/135657458">Frank Zimmer</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/">Investigation</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/120492644">Jürgen Trabant</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/">Project administration</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/">Supervision</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1053159110">Ute Tintemann</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353">Lou Klappenbach</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-7447-4589">Sascha Grabsch</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Elise Hanrahan</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title>Wilhelm von Humboldt: Online-Edition der sprachwissenschaftlichen Korrespondenz</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://www.bbaw.de">
                    Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)
                </ref>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">
                Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)
            </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl type="orig">Ehem. Berlin, AST</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="print">Grundlage der Edition: Leitzmann 1908, S. 242–246</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="KMV"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="Mattson">Mattson 12168</bibl>
               </witness>
            </listWit>
            <listPerson type="mentioned">
               <person corresp="bopp">
                  <persName>Bopp, Franz</persName>
               </person>
               <person corresp="avh">
                  <persName>Humboldt, Alexander von</persName>
               </person>
               <person corresp="classen">
                  <persName>Lassen, Christian</persName>
               </person>
               <person corresp="ludwig1">
                  <persName>Ludwig I., König von Bayern</persName>
               </person>
               <person corresp="fschlegel">
                  <persName>Schlegel, Friedrich von</persName>
               </person>
               <person corresp="cwilkins">
                  <persName>Wilkins, Sir Charles</persName>
               </person>
            </listPerson>
            <listBibl type="mentioned">
               <bibl corresp="514">Bopp, Franz: Ardschuna’s Reise zu Indra’s Himmel, nebst anderen Episoden des
                    Maha-Bharata (Berlin: Königliche Akademie der Wissenschaften 1824)</bibl>
               <bibl corresp="559">Bopp, Franz: Nalus, Carmen sanscritum, e Mahàbhàrato; edidit, latine vertit et
                    adnotationibus illustravit Franciscus Bopp (London u.a.: Cox and Baylis 1819)</bibl>
               <bibl corresp="737">Heidelberger Jahrbücher der Literatur (1807–1872)</bibl>
               <bibl corresp="352">Rāmāyana</bibl>
               <bibl corresp="665">Schlegel, August Wilhelm von / Lassen, Christian: Hitopadesas id est Institutio
                    Salutaris, Pars I (Bonn: Weber 1829)</bibl>
               <bibl corresp="634">Schlegel, August Wilhelm von: Ramayana id est carmen epicum de
                    Ramae rebus gestis poetae antiquissimi Valmicis opus, Vol. 1 (Bonn: sumtibus
                    editoris 1829)</bibl>
               <bibl corresp="635">Schlegel, August Wilhelm von: Ramayana id est carmen epicum de Ramae rebus gestis
                    poetae antiquissimi Valmicis opus, Volume 2 (Bonn: sumtibus editoris 1832)</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <ab type="incipit">Ew. Excellenz bitte ich um Erlaubniß, auf Ihr gestern
                        empfangenes gehaltreiches Schreiben vorläufig nur einiges erwiedern zu
                        dürfen. …</ab>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="awschlegel">Schlegel, August Wilhelm von</persName>
               <date type="author" when="1829-06-23"/>
               <placeName key="Bonn">Bonn</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="wvh">Humboldt, Wilhelm von</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref target="1105" type="next">03.07.1829</ref>
               <ref target="1104" type="prev">16.06.1829</ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <langUsage n="ind">
            <language ident="bn">Bengali</language>
            <language ident="sa">Sanskrit</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item n="name">KS</item>
            <item n="date">24. Januar 2014</item>
            <item n="status">in Bearbeitung</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener>
               <dateline>Bonn den 23sten Junius 1829.</dateline>
            </opener>
            <p>Ew. Excellenz bitte ich um Erlaubniß, auf Ihr gestern empfangenes gehaltreiches
                    <ref type="link" target="1104">Schreiben</ref> vorläufig nur einiges erwiedern zu dürfen. Ich habe eben eine sehr
                    dringende Arbeit vor, worüber die Beantwortung, wenn sie ausführlich seyn
                    sollte, gar zu lange verschoben bleiben könnte. </p>
            <p>Ich werde gewiß nicht unterlassen, die Gründe für die neue Schreibung von neuem
                    sorgfältig zu erwägen. Wäre ich aber noch so sehr von deren Statthaftigkeit und
                    Zweckmäßigkeit überzeugt, so stände es nicht mehr in meiner Gewalt, sie in
                    Ausübung zu bringen. <bibl sameAs="665">Mein Hitôpadêsa</bibl> ist gedruckt; vom
                    Râmâyana ist der <bibl sameAs="634">erste Band</bibl> gedruckt, und wenn ich
                    nun in dem <bibl sameAs="635">zweiten</bibl> die Methode plötzlich wechselte, so könnten die Leser mit
                    Recht klagen, während das Töpferrad herumläuft, sey aus der <hi rend="italic">amphora</hi> ein <hi rend="italic">urceus</hi> geworden. Ferner möchte ich
                    auch dem <bibl sameAs="634">Râmâyana</bibl> gern Eingang verschaffen. Es ist
                    vorauszusehen, daß die Gelehrten in <placeName ref="London">London</placeName>,
                        <placeName ref="Paris">Paris</placeName> und <placeName ref="Calcutta">Calcutta</placeName> sich gegen die Neuerung erklären werden. Ich bedarf
                    aber einiges Absatzes, nicht um Gewinn zu haben, sondern nur um einen Theil der
                    Kosten zu decken. Wenn dieß nicht erfolgt, so könnten leicht meine geringen
                    Mittel erschöpft seyn, ehe ich das Werk zu Ende gebracht hätte. Die Subscription
                    ist noch sehr kümmerlich, und jeder Band des <bibl sameAs="634">Râmâyana</bibl>
                    kostet mir wenigstens 1000 Thaler. Alles zusammengenommen, Anschaffung kostbarer
                    Bücher und Kunstsachen, Reisen, Unterstützung und Entschädigung meines
                    Mitarbeiters, habe ich, mäßig angeschlagen, auf die Sanskrit-Studien schon über
                    5000 Thaler verwendet.</p>
            <p>Da die festere Gränzbestimmung der Worttrennung Ew. Excellenz Beifall nicht
                    gewonnen hat, so thut es mir nun wirklich leid, daß ich nicht alles ohne
                    Zwischenräume gedruckt habe. Bei dem schließenden <hi rend="italic">n</hi> habe
                    ich <persName ref="classen">Herrn Lassens</persName> Meynung nachgegeben. Solche
                    unmerkliche Schritte ließen sich wohl wieder zurück thun. </p>
            <p>Darüber, daß wir die Sylbentheilung nicht beobachten, können wir uns, glaube ich,
                    beruhigen. In den alten Inschriften ist sie stark bezeichnet, in den Devanagari
                    Manuscripten meistens weit weniger, und in den Bengalischen fließt alles in
                    einander.</p>
            <p>Ew. Excellenz glauben bei mir eine feindselige Gesinnung gegen <persName ref="bopp">Herrn Bopp</persName> wahrzunehmen. Folgendes sind die Thatsachen.</p>
            <p>Ich habe ihn in sehr früher Zeit dem jetzt regierenden <persName ref="ludwig1">Könige von Baiern</persName> zur Unterstützung in England angelegentlich
                    empfohlen, und mit <persName ref="avh">Ihrem Herrn Bruder</persName>
                    gemeinschaftlich etwas für ihn ausgewirkt; ich habe ihn in den <bibl sameAs="737">Heidelberger Jahrbüchern</bibl> dem Deutschen Publicum angekündigt, da
                    noch niemand von ihm wußte; ich habe seinen <bibl sameAs="559">Nalus</bibl> mit
                    Wärme aufgenommen, mit Nachdruck gelobt, und die Mängel nur leise berührt; ich
                    habe seine Geschmacklosigkeit, seine holperichten Deutschen Verse, seine
                    schülerhafte Latinität mit dem Mantel der Liebe bedeckt; ich habe ihm die
                    Emendationen zum <bibl sameAs="559">Nalus</bibl> mitgetheilt, und ihm sogar die
                    Handschrift anvertraut; ich habe ihn in der Vorrede zum <bibl sameAs="634">Râmâyana</bibl> ehrenvoll erwähnt, und ihm das Werk selbst zeitig, ehe es
                    in den Buchhandel kam, zugeschickt. Ich habe also vom Anfange an bis auf den
                    heutigen Tag das zuvorkommendste Betragen gegen ihn beobachtet.</p>
            <p>Dafür habe ich nun sehr schlechten Dank erlebt. Schon vor einer Anzahl Jahren hat
                    er mir einen übeln Streich gespielt, den ich ihm, wie aus obigem genugsam
                    erhellet, nicht nachgetragen. </p>
            <p>Eine vertrauliche Mittheilung von Einwürfen, wenn sie auch ganz ungegründet
                    wären, ist immer ein freundschaftliches Verfahren. Denn wäre die Absicht
                    feindlich, so würde man mit dem Angriffe gleich öffentlich hervortreten, damit
                    er den Gegner unvorbereitet träfe.</p>
            <p>
               <persName ref="bopp">Herr Bopp</persName> ist aber über die Nachweisung einiger
                    Versehen in eine solche Entrüstung gerathen, er hat mir einen so ungehörigen
                    Brief geschrieben, daß mir nichts übrig blieb, als die Fortsetzung des
                    Briefwechsels höflich abzulehnen.</p>
            <p>Jetzt da ich den vom <orgName ref="15">Ministerium</orgName> bewilligten Guß der
                    kleinen Devanagari-Lettern verlange, bezeigt er sich äußerst ungefällig und legt
                    mir Zögerungen und Hindernisse in den Weg.</p>
            <p>Mein zweites Distichon besagt nichts weiter, als daß <persName ref="bopp">Herr Bopp</persName> einen ungültigen Sprachgebrauch zuweilen durch falsche
                    Lesearten zu erweisen sucht. Davon liegen die Beispiele vor mir. Z. B. <bibl sameAs="514">Arjuna p <hi rend="italic">p.</hi> 77</bibl>. Übrigens sind wohl
                    keine Epigramme unschuldiger als die in einer fremden Sprache, welche kaum ein
                    Dutzend Menschen in Deutschland verstehen; vollends wenn sie nur vertraulich
                    mitgetheilt werden. </p>
            <p>
               <persName ref="bopp">Herr Bopp</persName> hat allerdings grammatischen Sinn:
                    wenn er nur die Indischen Grammatiker fleißiger studirt hätte, wenn er nicht
                    immer Originalität anbringen wollte, wo sie nicht hingehört, so hätte er etwas
                    recht gutes leisten mögen. Kritischer Sinn für die Unterscheidung des Ächten und
                    Unächten oder Verfälschten mangelt ihm gänzlich. Deswegen macht er auch keinen
                    Unterschied zwischen beglaubigten und unbeglaubigten Texten. In der
                    Auslegungskunst ist er schwach. Z. B. in der Anmerkung über <foreign sameAs="sa">
                  <hi rend="italic">ētāwat</hi>
               </foreign> (<bibl sameAs="514">Arjun. <hi rend="italic">p.</hi> 109,
                        110</bibl>.) thut er fast unglaubliche Fehlgriffe. Er will mit Unrecht <persName ref="cwilkins">Wilkins</persName> zurechtweisen, und entstellt ganz was
                    dieser gesagt hatte. – Es wäre leicht, die Beispiele zu häufen.</p>
            <p>Wenn mir wegen freimüthiger öffentlicher Äußerungen über das, was mir, in einem
                    wissenschaftlichen Gebiet, irrig und verkehrt scheint, Eifersucht angeschuldigt
                    wird, so muß ich es mir gefallen lassen. Mir ist schon manchmal schlimmeres
                    begegnet. In diesem Falle wäre aber doch die Hypothese sehr unwahrscheinlich,
                    theils wegen des oben angeführten, theils weil ich zur Ausführung meiner bösen
                    Absichten fünf Jahre versäumt hätte. Ich hatte in der That wichtigeres zu
                    thun.</p>
            <p>Ich hoffe, Ew. Excellenz werden den unerfreulichen Inhalt dieses Briefes meinem
                    lebhaften Wunsche, mich vor Ihnen zu rechtfertigen, zu gute halten. Es wäre
                    freilich angenehmer, einem so überschauenden und tief eindringenden Geiste
                    gegenüber sich mit würdigeren Gegenständen der Betrachtung zu beschäftigen.</p>
            <p>Vielerlei Störungen lassen mich in meinen Arbeiten nicht so vorwärts kommen, wie
                    ich wohl wünschte. Im Sommer strömen mir die Reisenden von allen Weltgegenden
                    zu, und es wäre doch unfreundlich, sie an der Thür abzuweisen. Seit vier Jahren
                    führe ich den Vorsitz in einem Verein für die Vergrößerung und Verschönerung der
                    Stadt. Nun bin ich auch Mitglied des
                    Municipal-Rathes geworden. Ich wollte es nicht ablehnen, in
                    der Hoffnung, zuweilen etwas auch für die <orgName ref="12">Universität</orgName> ersprießliches zu fördern.</p>
            <p>In den öffentlichen Blättern habe ich mich bisher vergeblich nach guten
                    Nachrichten von <persName ref="avh">Ihrem Herrn Bruder</persName> umgesehen. </p>
            <closer>
               <salute>Ich schließe mit den herzlichsten Wünschen für die Fortdauer Ihrer
                        Gesundheit, und bitte Ew. Excellenz den Ausdruck meiner unveränderlichen
                        Gesinnungen zu genehmigen.</salute>
               <lb/>Gehorsamst<signed>AWvSchlegel.</signed>
               <lb/>
            </closer>
            <postscript>
               <p>Die Zeilen am Schlusse <ref type="link" target="1104">Ihres Briefes</ref> las ich mit inniger Rührung. Jedoch
                        dünkt mich, bei dem Verluste des theuersten Gegenstandes liegt etwas
                        tröstliches und linderndes in der Erinnerung der vollkommenen Harmonie,
                        worin man gelebt hat. Wenn aber auf innige Gemeinschaft eine Trennung der
                        Geister und Gemüther folgt, eine Spaltung, welche bis zum empörtesten
                        Unwillen steigt, über die öffentliche Rolle, die der Andere spielt, über die
                        Grundsätze, die er lehrt, über seine verwerflichen wiewohl ohnmächtigen
                        Bestrebungen, Aberglauben und Geistesknechtschaft zu fördern; wenn in dieser
                        Lage dann die letzte Trennung durch den Tod erfolgt: dann ist die Trauer
                        zugleich unendlich schmerzlich und peinlich. Dieß war mein Fall mit <persName ref="fschlegel">meinem Bruder Friedrich</persName>. Verloren hatte ich
                        ihn längst, und diese Wunde hat seit Jahren geblutet. So hat jeder seine
                        eignen Leiden.</p>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
