<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- IN BEARBEITUNG von FZ -->
<?xml-model href="../WvH_Schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="wvh_letters">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Wilhelm von Humboldt an Christian Lassen, 10.11.1830<idno type="BBAW">815</idno>
            </title>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/135657458">Frank Zimmer</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/">Investigation</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/120492644">Jürgen Trabant</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/">Project administration</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/">Supervision</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1053159110">Ute Tintemann</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353">Lou Klappenbach</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-7447-4589">Sascha Grabsch</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Elise Hanrahan</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title>Wilhelm von Humboldt: Online-Edition der sprachwissenschaftlichen Korrespondenz</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://www.bbaw.de">
                    Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)
                </ref>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">
                Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)
            </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl type="orig">Grundlage der Edition: Bonn, ULB, Nachlass Lassen, S
                            860</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="print"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="KMV"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="Mattson">Mattson 8301</bibl>
               </witness>
            </listWit>
            <listPerson type="mentioned">
               <person corresp="bopp">
                  <persName>Bopp, Franz</persName>
               </person>
               <person corresp="kwlheyse">
                  <persName>Heyse, Karl Wilhelm Ludwig</persName>
               </person>
            </listPerson>
            <listBibl type="mentioned">
               <bibl corresp="580">Bopp, Franz: Grammatica critica linguae Sanscritae 1 (Berlin: Dümmler 1829)</bibl>
               <bibl corresp="65">Burnouf, Eugène / Lassen, Christian: Essai sur le Pali, ou langue sacrée de la
                    presqu’ile au-dela du Gange (Paris: Dondey-Dupré père et fils 1826)</bibl>
               <bibl corresp="669">Heyse, Carl Wilhelm: Rezension zu Dr. Karl Friedrich Becker: Organism der Sprache als
                    Einleitung zur Deutschen Grammatik, 3 Theile. In: Jahrbücher für wissenschaftliche
                    Kritik Nr. 16, Nr. 17 &amp; 18, Nr. 19 &amp; 20, Januar 1829</bibl>
               <bibl corresp="644">Lassen, Christian: Ueber Herrn Bopps grammatisches System der
                    Sanskrit-Sprache [Rezension von Franz Bopps Ausführliches Lehrgebäude der
                    Sanskrita-Sprache, Berlin 1827]. In: Indische Bibliothek, Band 3, 1, 1830, S.
                    1–113</bibl>
               <bibl corresp="445">Veda</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <ab type="incipit">Ew. Wohlgeboren haben mir durch Ihren gütigen Brief von 4.t
                        huj. eine recht große Freude gemacht, …</ab>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="wvh">Humboldt, Wilhelm von</persName>
               <date type="author" when="1830-11-10"/>
               <placeName key="Tegel">Tegel</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="classen">Lassen, Christian</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref target="813" type="next">11.12.1830</ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <handNotes>
            <handNote scribe="Schreiber">Schreiberschrift mit eigenhändiger
                    Unterschrift</handNote>
         </handNotes>
         <langUsage n="ind">
            <language ident="zh">Chinesisch</language>
            <language ident="ind">Indo-Malaiisch</language>
            <!-- = Indonesisch / Bahasa Indonesia (ind)!? -->
            <language ident="kaw">Kawi</language>
            <language ident="ms">Malaiisch</language>
            <language ident="sa">Sanskrit</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item n="name">FZ</item>
            <item n="date">20. November 2013</item>
            <item n="status">in Bearbeitung</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <p>
               <pb n="1"/> Ew. Wohlgeboren haben mir durch Ihren gütigen Brief von <date when="1830-11-04">4.<hi rend="superscript">t</hi> <hi rend="antiqua">huj.</hi>
               </date> eine recht große Freude gemacht, und ich benutze sogleich die
                    Gelegenheit, welcher er mir verschafft, Ihnen noch einmal unmittelbar selbst zu
                    sagen, wie wichtig ich die Aufschlüsse halte, welche <bibl sameAs="644">Ihre
                        Abhandlung</bibl> in sich faßt und welche Hoffnungen zu noch bedeutenderen
                    Aufklärungen ich auf dieselbe gründe. Was Ew: Wohlgeboren von dem
                    Misverhältnisse des Umfangs der speciellen Kenntnisse zu dem Aussprechen
                    allgemeiner Behauptungen sagen, ist mir wie aus der Seele geschrieben. Man muß
                    freilich sich vorläufig gewisse Punkte bestimmen, um nicht bey dem Speciellen
                    sich, wie in einem Irrgarten, zu verlieren. Ich habe dies früh sogar öffentlich
                    gethan, und es reut mich noch jetzt nicht. Allein nun bleibe ich noch eine gute
                    Zeitlang beym Speciellen, und habe mir wenigstens einen bestimmten Kreis
                    vorgeschrieben, vor dessen Ausfüllung ich nichts Allgemeines wagen werde. Mein
                    Weg geht seit länger als einem Jahre vom Chinesischen durch die Indo-Chi-<pb n="2"/>
               <sic>Chinesischen</sic> und Malayischen Sprachen zum Sanskrit. Ich sehe dies
                    nicht als eine historische Folge an, allein es ist eine offenbare Steigerung von
                    dem einfachsten zum reichsten grammatischen Bau, und dies ist wichtig zu
                    verfolgen. Ueberhaupt bin ich überzeugt, daß es durchaus unstatthaft ist, mit
                    bloßer Kenntniß des Sanskrits und der Semitischen Sprachen über die Sprachen
                    auch nur des mittägigen Asiens urtheilen zu wollen. Wir behandeln bisher das
                    Sanskrit viel zu sehr, als eine Europäische Sprache und vernachläßigen seine
                    Asiatischen <subst>
                  <del>Sprachen.</del>
                  <add>Verzweigungen</add>
               </subst>
            </p>
            <p>Was Ew: Wohlgeboren mir über das Anfügungs <sic>Sistem</sic> schreiben, kommt mit
                    einer Meinung überein, die <persName ref="kwlheyse">Herr 
                        <hi rend="antiqua">Heyse</hi>
               </persName>, welcher die Sprachen fast nur <hi rend="antiqua">a priori</hi>
                    behandelt, vor länger als einem Jahre in <bibl sameAs="669">den hiesigen
                        Jahrbüchern</bibl> aufgestellt hat, nemlich daß die Verbalendungen nicht
                    von dem <hi rend="antiqua">Pronomen</hi>, sondern umgekehrt herkommen. Ich
                    gestehe daß ich mich in dieser Ansicht nicht finden kann, wenn man <pb n="3"/> sie nicht ganz besonders modificirt. Auf keinen Fall läßt sie sich allgemein
                    anwenden. Denn es giebt ja viele Sprachen, die gar keine Verbalendungen kennen,
                    und andere, welche nur das regierte <hi rend="antiqua">Pronomen</hi> anhängen,
                    das regierende aber immer allein stehen lassen. Indeß nähern sich Ew:
                    Wohlgeboren schon sehr dem Anfügungssistem, wenn Sie doch überhaupt <hi rend="antiqua">Pronominal</hi>laute in den Verbalendungen anerkennen.</p>
            <p>In einigen Punkten <bibl sameAs="644">Ihrer Abhandlung</bibl>, besonders in
                    einigen geäußerten Vermuthungen, habe ich Ihrer Meinung nicht beistimmen können.
                    Es ist nur so schwer, sich über so etwas schriftlich zu verständigen. Haben wir
                    denn nicht einmal die Hoffnung, Sie auf einige Zeit bey uns zu sehen?</p>
            <p>Es ist mir sehr angenehm gewesen, von Ihnen selbst zu hören, daß <bibl sameAs="644">Ihre Abhandlung</bibl> nicht hat feindselig gegen <persName ref="bopp">Herrn 
                        <hi rend="antiqua">Bopp</hi>
               </persName> sein sollen. In der That ist sie das auch nicht. Da aber Ew:
                    Wohlgeboren <pb n="4"/> einmal dieses Punktes erwähnen, so kann ich nicht umhin,
                    Ihnen freimüthig zu sagen, daß ich sehr bedauert habe, darin einige beißend
                    scherzhafte, ja eigentlich spöttische Aeußerungen gefunden zu haben. Ich führe
                    die über die Latinitaet und über die Bemühung, überall das Verbum <hi rend="underline">seyn</hi> zu suchen, als Beispiele an. Ich kann diesen Ton
                    nicht billigen, und er hat in <bibl sameAs="644">Ihrer Abhandlung</bibl> ein um
                        <sic>somehr</sic> sonderbares Ansehen, als Ew: Wohlgeboren in den
                    Hauptansichten der <bibl sameAs="580">
                  <hi rend="antiqua">Bopp</hi>ischen Grammatik</bibl>, und gerade in denen, auf welchem
                    der hohe Werth, welcher dem Werke wird nie bestritten werden können, vorzüglich
                    beruht, einverstanden sind. Sie sind das in einigen, die mir noch gar nicht, so
                    ausgemacht erscheinen. Bey dieser Uebereinstimmung, bey dieser wirklichen
                    Anerkennung des persönlichen Verdienstes des Verfassers erwartet man nun nicht,
                    bey den weniger bedeutenden Punkten einen Ton, der doch auch mich, so wenig
                    übelnehmerisch ich doch auch von Natur bin, verletzt haben würde.</p>
            <p>
               <pb n="5"/> Eben so wenig kann ich die <sic>Schlusäußerung</sic> billigen, daß
                    <persName ref="bopp">Herr 
                        <hi rend="antiqua">Bopp</hi>
               </persName> nicht gehörig zu seinem Werke ausgerüstet gewesen sey. In dem
                    höchsten Sinne ist es allerdings wahr; wer aber von uns ist es in diesem Sinne!
                    wer dagegen diese Aeußerung abgerissen und ohne Sachkenntniß hört, nimmt
                    dieselbe so als wenn man im gewöhnlichen Sinne jemanden für unreif erklärt. Nun
                    aber, wenn Ew: Wohlgeboren sich aufrichtig fragen, würden Sie gewiß selbst nicht
                    wünschen, daß <persName ref="bopp">Herr 
                        <hi rend="antiqua">Bopp</hi>
               </persName> das Schreiben <bibl sameAs="580">seiner Grammatik</bibl> um soviele
                    Jahre, als er bedurft hätte, ganz ausgerüstet zu sein, aufgeschoben, oder wenn
                    ihm jenes Studium nicht zusagte, ganz aufgegeben hätte.</p>
            <p>Da Ew: Wohlgeboren ausdrücklich in Ihrem Briefe an mich <persName ref="bopp">Herrn 
                        <hi rend="antiqua">Bopps</hi>
               </persName> gedenken, so müssen Sie auch mir zu gute halten, wenn ich denselben
                    nicht unberührt lassen konnte. Ich wollte eigentlich dadurch auf etwas
                    Wichtigeres kommen, Ew: Wohlgeboren und <persName ref="bopp">Herr 
                        <hi rend="antiqua">Bopp</hi>
               </persName> sind offenbar durch Ihre Anlagen und Ihre Studien im Stande von dem
                        <sic>Punkten</sic> aus, welche Sie <pb n="6"/> beide beschäftigen, eine
                    wahre <hi rend="antiqua">Reform</hi> in dem Sprachstudium hervor zu bringen und
                    dessen Grenzen ungewöhnlich zu erweitern. Sie haben sich jetzt durch <bibl sameAs="644">Ihre Abhandlung</bibl> so gestellt, daß Ihre beiderseitigen
                    Arbeiten gerade indem Sie verschiedene Wege gehen, ineinander eingreifen können.
                    Lassen Sie also von jetzt an, ich sage nicht alles feindselige, aber auch alles
                    herausfordernde gänzlich fahren, und verfolgen Sie den Weg, durch factische
                    Untersuchung des früheren Zustandes der Sprache die ohne solche Untersuchung
                    gemachten Erklärungen zu <sic>wiederlegen</sic> oder zu bestätigen, und
                    besonders, wie schon <bibl sameAs="644">Ihre Abhandlung</bibl> vielfach thut,
                    Neues und Eigenes ans Licht zu fördern. Sehr wünschenswerth wäre es, etwas
                    Zusammenhängendes über die Grammatik der <bibl sameAs="445">Vedas</bibl> zusammen zu stellen.</p>
            <p>Ich hege um somehr diesen Wunsch, als ich mich gerade in diesen Tagen sehr viel
                    mit <bibl sameAs="65">Ihrer Schrift über das Pali</bibl> beschäftigt habe. Ich
                    will nehmlich, <pb n="7"/> da ich in der <orgName ref="3">Akademie</orgName>
                    lesen muß, über die <hi rend="antiqua">Kavi</hi>-Sprache schreiben, zu welcher
                    mich mein seit lange fortgesetztes Studium aller Malayischen Sprachen geführt
                    hat.</p>
            <closer>
               <salute>Verzeihen Ew: Wohlgeboren die Länge dieses Briefes und empfangen Sie die
                        Versicherung meiner herzlichen und ausgezeichneten Hochachtung. 
                    </salute>
               <signed>
                  <handShift scribe="wvh"/> Humboldt</signed>
               <lb/>
               <dateline>
                  <handShift scribe="Schreiber"/> <hi rend="antiqua">Tegel</hi> den 10.<hi rend="superscript">t</hi> <hi rend="antiqua">November</hi> 1830.</dateline>
               <address>
                  <addrLine>An Herrn Dr. <hi rend="antiqua">Lassen</hi> Wohlgeboren
                    <lb/>in <placeName ref="Bonn">
                        <hi rend="antiqua">Bonn</hi>
                     </placeName>.</addrLine>
               </address>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
