<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- IN BEARBEITUNG von FZ -->
<?xml-model href="../WvH_Schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="wvh_letters">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Philippus Pieter Roorda van Eysinga an Wilhelm von Humboldt, 27.05.1831<idno type="BBAW">461</idno>
            </title>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/135657458">Frank Zimmer</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/">Investigation</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/120492644">Jürgen Trabant</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/">Project administration</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/">Supervision</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1053159110">Ute Tintemann</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353">Lou Klappenbach</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-7447-4589">Sascha Grabsch</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Elise Hanrahan</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title>Wilhelm von Humboldt: Online-Edition der sprachwissenschaftlichen Korrespondenz</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://www.bbaw.de">
                    Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)
                </ref>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">
                Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)
            </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl type="orig">Grundlage der Edition: Ehem. Preußische Staatsbibliothek
                            zu Berlin, gegenwärtig in der Jagiellonen-Bibliothek Krakau, Coll. ling.
                            fol. 53, Bl. 215–216</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="print"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="KMV">S. 224</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="Mattson"/>
               </witness>
            </listWit>
            <listPerson type="mentioned">
               <person corresp="gagpcapellen">
                  <persName>Capellen, Godert Alexander Gerard Philip Baron van
                    der</persName>
               </person>
               <person corresp="tsraffles">
                  <persName>Raffles, Sir Thomas Stamford</persName>
               </person>
            </listPerson>
            <listBibl type="mentioned">
               <bibl corresp="1279">Roorda van Eysinga, Philippus Pieter (1822): Hhikajat Sulthan
                    Ibrahiem, radja pada negrie Eirakh / Levensschets van Sulthan Ibrahiem, vorst
                    van Eirakh, Batavia: Ter Lands Maleische Drukkerij</bibl>
               <bibl corresp="1280">Roorda van Eysinga, Philippus Pieter (1822): Hikajat Isma Jatim:
                    ia itoe sjarat segala radja2 dan menteri dan hoeloebalang dan sekaliannja /
                    Ismael; adapoen diperiksai dan disahkan perkara jang salah dalamnja oleh Roorda
                    van Eijsinga, Batavia: Ter Lands Maleische Drukkerij</bibl>
               <bibl corresp="367">Roorda van Eysinga, Philippus Pieter (1824): Nederduitsch en
                    Maleisch woordenboek, Batavia: Lands Drukkerij</bibl>
               <bibl corresp="697">Roorda van Eysinga, Philippus Pieter (1825): Maleisch en
                    nederduitsch woordenboek: onder goedkeuring en begunstiging der Hooge Regering
                    van Nederlandsch Indië, vervaardigd en uitgegeven door P. P. Roorda van Eysinga,
                    Batavia: Lands Drukkerij</bibl>
               <bibl corresp="365">Roorda van Eysinga, Philippus Pieter (1834): Algemeen Nederduitsch en Javaansch
                    Woordenboek, in de Kromo-, Ngoko-, Modjo- en Kawische taal, met geauthographieerde tafel, Kampen:
                    Van Hulst</bibl>
               <bibl corresp="366">Roorda van Eysinga, Philippus Pieter (1835): Javaansche Spraakkunst, of de wijze om op eene
                    gemakkelijke manier de Javaansche taal te leeren schrijven, lezen en spreken, Amsterdam: J.
                    Allart Rietberg</bibl>
               <bibl corresp="1042">Buḩāri di-Ǵûhur / Roorda van Eysinga, Philippus Pieter (Hrsg.)
                    (1827): Kitāb Tāǵ as-salāṭin jāitu Makuta sagala rāǵa rāǵa. De Kroon aller
                    Koningen van Bechârie van Djôhor, naar een oud Maleisch Handschrift vertaald
                    door P. P. Roorda van Eijsinga, Batavia: Lands Drukkerij</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <ab type="incipit">Monseigneur! Son Excellence Mr. Le Baron de Capellen
                        …</ab>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="pproorda">Roorda van Eysinga, Philippus Pieter</persName>
               <date type="author" when="1831-05-27"/>
               <placeName key="Kampen">Kampen</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="wvh">Humboldt, Wilhelm von</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref target="362" type="prev">02.04.1831</ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <handNotes>
            <handNote scribe="pproorda">Eigenhändig</handNote>
         </handNotes>
         <langUsage n="paz">
            <language ident="map">Austronesische Sprachen (Sprachen der
                    Südsee-Inseln)</language>
            <language ident="jv">Javanisch</language>
            <language ident="kaw">Kawi</language>
            <language ident="ms">Malaiisch</language>
            <language ident="sa">Sanskrit</language>
            <language ident="su">Sundanesisch (Sprache der Sunda-Inseln)</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item n="name">FZ</item>
            <item n="date">17. September 2015</item>
            <item n="status">in Bearbeitung</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="Roorda/Roorda-WvH_1831-05-27/Coll.ling.fol.53_431.jpg"/>
      <graphic url="Roorda/Roorda-WvH_1831-05-27/Coll.ling.fol.53_432.jpg"/>
      <graphic url="Roorda/Roorda-WvH_1831-05-27/Coll.ling.fol.53_433.jpg"/>
      <graphic url="Roorda/Roorda-WvH_1831-05-27/Coll.ling.fol.53_434.jpg"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener>
               <pb n="215r"/>
               <address>
                  <addrLine>À</addrLine>
                  <addrLine>Son Excellence Le Baron <sic>Alexander</sic>
                  </addrLine>
                  <addrLine>von Humboldt, Ministre de Sa</addrLine>
                  <addrLine>Majesté Le Roi de Prusse etc. etc.</addrLine>
                  <addrLine>a</addrLine>
                  <addrLine>Tegel près de Berlin</addrLine>
               </address>
               <lb/>
               <dateline>Kampen le 27 Mai 1831.</dateline>
               <salute>Monseigneur!</salute>
            </opener>
            <p>Son Excellence <persName ref="gagpcapellen">Mr. Le Baron de Capellen</persName> a
                    eu la bonté de m’adresser <ref type="link" target="362">la missive de votre Excellence</ref> du <date when="1831-04-02">2. Avril passé</date>, laquelle m’a eté remise hier a mon
                    retour d’un voyage dans les parties du sud et du nord du Royaume; ainsi mon
                    Seigneur, ce n’est pas ma faute de n’y avoir pas répondu plutôt, mais je
                    tacherai de redresser le delai, occasionné par mon absence.</p>
            <p>Votre Excellence a bien voulu m’honorer de Sa correspondance particulière, que je
                    saurai apprécier autant que possible, mais il sera très difficile pour moi de
                    confirmer ou de rectifier toutes les conjectures, qu’elle a formées; mais études
                    n’ont pas atteint le haut degré de perfection, qui n’est que trop familier à
                    Votre Excellence, et il est un besoin pour moi d’implorer Son indulgence, afin
                    que d’oser entamer une correspondance, laquelle ne sera très utile et très
                    instructive pour moi.</p>
            <p>Cette lettre servira donc comme une introduction de celle, que je me propose
                    d’adresser sous peu à votre Excellence et laquelle sera beaucoup plus étendue
                    que <pb n="215v"/> la présente, mais il me faut un peu de temps pour répondre
                    aux questions et conjectures de votre Excellence concernant la langue Javanoise;
                    je ferai autant que me permettront mes connoissances, mais je n’ose pas me
                    flatter de répondre en tout au but que votre Excellence se propose et je demande
                    bien humblement indulgence, si mes opinions diffèreront avec celles de votre
                    Excellence.</p>
            <p>J’ai projeté une Grammaire Javanaise<note type="footnote" resp="editor">Damit ist
                        wohl die 1834 erscheinende <bibl sameAs="366">
                     <hi rend="italic">Javaansche Spraakkunst, of de wijze om op eene
                        gemakkelijke manier de Javaansche taal te leeren schrijven, lezen en
                        spreken</hi>
                  </bibl> gemeint. [FZ]</note>, deux dictionnaires<note type="footnote" resp="editor">1835 sollte das <bibl sameAs="365">
                     <hi rend="italic">Algemeen Nederduitsch en Javaansch
                            Woordenboek, in de Kromo-, Ngoko-, Modjo- en Kawische taal</hi>
                  </bibl> erscheinen. [FZ]</note> et plusieurs dialogues dans cette langue,
                    spécialement dans le Javanais moderne; pourtant s’y trouvent quantité de mots du
                    Kavi et du Sanscrit.</p>
            <p>Je ne trouvais aucune méthode de la langue Javanaise, ni Grammaire, ni
                    dictionnaire, et j’étais obligé de m’approfondir dans la construction d’une
                    langue tout a fait étrangère aux Européens et d’etudier parmi les Javanais et
                    dans leurs manuscrits les régles pour l’énoncer clairement, travail, qui ‘a
                    donné beaucoup de peine et plusieurs années de perquisition. <persName ref="tsraffles">Mr. Raffles</persName> ne connaissait pas, ni comprit le
                    Javanais; il prêtait son nom au travail des individus qui mettaient trop de
                    confidence dans les explications des javanais, qui n’etaient pas assez érudits
                    pour entrer dans toutes les parties minutieuses, difficiles, mais pourtant
                    nécessaires. Votre Excellence comprendra les difficultés, que j’avois à vaincre,
                    et voudra bien se contenter <pb n="216r"/> avec les éclaircissemens que j’espère
                    lui donner dans une lettre suivante. Votre Excellence a parfaitement bien écrit
                    ou plutôt traduit le titre, placé à la tête du petit livre Javanais, que j’avais
                    l’honneur de lui offrir. Le mot <foreign sameAs="jv">
                  <hi rend="underline">bapersumbahkan</hi>
               </foreign> signifie <hi rend="underline">offrir humblement</hi>. – D’après ce que j’apperçois, votre
                    Excellence a déjà fait des grands progrés dans le Malais, Langue, que j’ai
                    étudié longtemps et laquelle m’est aussi familiêre que ma langue maternelle, de
                    sorte que j’ai publié en Malais cinq ouvrages, scavoir: deux dictionnaires<note type="footnote" resp="editor">
                  <bibl sameAs="367">
                     <hi rend="italic">Nederduitsch en Maleisch woordenboek</hi>
                  </bibl> sowie <bibl sameAs="697">
                     <hi rend="italic">Maleisch en nederduitsch
                            woordenboek</hi>
                  </bibl>. [FZ]</note>, <bibl sameAs="1042">la couronne des
                        Rois</bibl>, <bibl sameAs="1280">Isma Jatiem</bibl>, &amp; <bibl sameAs="1279">Sulthan Ibrahim</bibl>: il pourrait arriver que Votre Excellence
                    désererrait d’y puiser quelques instructions (tant soit peu) relatives aux
                    langues Malaies en Général, dans ce cas je serais honoré de lui en présenter un
                    exemplaire, si je pouvois scavoir la plus prompte maniêre de les dépêcher.</p>
            <p>Le plan que votre Excellence s’est formé d’une histoire Générale des langues me
                    parait si étendue et si immenses, que mes peu d’études se dissipent dans l’océan
                    des connaissances, qui doivent y fournir matière et j’attends avec la plus vive
                    impatience et le plus grand intérêt le heureux moment, que cette histoire sera
                    publiée. – Je suis charmé que votre Excellence possède des matériaux pour
                    l’étude de quelques unes des langues des iles de la mer du Sud, et Si elle
                    manque peut être des pièces dans la langue de Sunda, de Macasar et des Alfoures,
                    je pourrais lui envoyer ce que j’en possède, afin que votre Excellence en
                    pourrait prendre lecture, pour en faire refuge, et me les renvoyer après. –</p>
            <p>Jusque a présent il n’existe pas une traduction de la Bible, <pb n="216v"/> mais
                    je crois que la société, qui analyse la Bible en plusieurs langues, a formé le
                    projêt de la traduction en Javanais, qui exigera peut être dix ans avant que
                    d’être achêvée.</p>
            <p>En finissant la présente, je répête ma promesse, de me dépêcher à communiquer à
                    votre Excellence dans une quinzaine de telles élucidations sur la langue
                    Javanaise, que je possède, sous la simple conditionm que votre Excellence
                    n’exigera pas de trop, si je ne peux pas résoudre toutes les questions
                    nécessaires. –</p>
            <p>Si mes communications satisfairont à l’attente de votre Excellence, la mention de
                    mes travaux dans Son ouvrage <del>de mes travaux</del> ne serait que trop
                    flatteur pour celui, qui est déjà trop honoré d’entrer en correspondance avec un
                    des illustres, qui ornent notre Siècle.</p>
            <closer>
               <salute>Daignez Monseigneur d’agréer l’assurance de ma parfaite bienveillance et
                        de mon affection la plus distinguée. –</salute>
               <signed>P. P. Roorda van Eysinga.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
