<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../WvH_Schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="wvh_letters">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Heinrich Julius Klaproth an Wilhelm von Humboldt (?), 05.11.1831<idno type="BBAW">75</idno>
            </title>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/135657458">Frank Zimmer</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/">Investigation</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/120492644">Jürgen Trabant</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/">Project administration</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/">Supervision</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1053159110">Ute Tintemann</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353">Lou Klappenbach</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-7447-4589">Sascha Grabsch</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Elise Hanrahan</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title>Wilhelm von Humboldt: Online-Edition der sprachwissenschaftlichen
                  Korrespondenz</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://www.bbaw.de"> Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften
                  (BBAW) </ref>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"> Creative
                  Commons Attribution 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0) </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl type="orig">Grundlage der Edition: Berlin, SBBPK, Slg. Darmstädter 2b 1807 (5) [acc. Darmst.
                     1913.51], Bl. 16–17</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="print">Walravens 1999, S. 129–131 </bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="KMV"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="Mattson"/>
               </witness>
            </listWit>
            <listPerson type="mentioned">
               <person corresp="jpabel">
                  <persName>Abel-Rémusat, Jean-Pierre</persName>
               </person>
               <person corresp="asjulien">
                  <persName>Julien, Aignan Stanislas</persName>
               </person>
               <person corresp="ekingsborough">
                  <persName>Kingsborough, Edward King, Viscount</persName>
               </person>
               <person corresp="hkurz">
                  <persName>Kurz, Heinrich</persName>
               </person>
               <person corresp="rmorrison">
                  <persName>Morrison, Robert</persName>
               </person>
               <person corresp="cfneumann">
                  <persName>Neumann, Carl Friedrich</persName>
               </person>
               <person corresp="jhmpremare">
                  <persName>Prémare, Joseph Henri Marie de</persName>
               </person>
            </listPerson>
            <listBibl type="mentioned">
               <bibl corresp="5">Abel-Rémusat, Jean-Pierre (1822): Eléments de la grammaire chinoise
                  ou principes généraux du Kou-Wen, ou style antique, et du Kouan-Hoa, c’est-à-dire
                  de la langue commune généralement usitée dans l’empire chinois, Paris: Imprimérie
                  Royale</bibl>
               <bibl corresp="583">Kurz, Heinrich (1830): Berichtigung [des von Karl Friedrich
                  Neumann verfassten Verzeichnisses der von Humboldt der Königlichen Bibliothek
                  geschenkten armenischen und chinesischen Zeitungen und Bücher]. In: Anzeigeblatt
                  zu den Jahrbüchern für wissenschaftliche Kritik Nr. 3, März, S. 5–7; sowie
                  Berlinische Nachrichten von Staats- und gelehrten Sachen Nr. 91, 20.04.1830, S.
                  5f.</bibl>
               <bibl corresp="584">Kurz, Heinrich (1830): Über einige der neuesten Leistungen in der
                  chinesischen Litteratur. Sendschreiben an Herrn Professor Ewald in Göttingen,
                  Paris: Königliche Druckerei</bibl>
               <bibl corresp="1491">Neumann, Carl Friedrich (1831): Chinese Literature. Professor
                  Neumann in Reply to M. Klaproth. To the Editor. In: The Asiatic Journal and
                  Monthly Register for British and Foreign India, China, and Australasia, Vol. VI,
                  New Series, Sept.–Dec. 1831, S. 15f.</bibl>
               <bibl corresp="340">Prémare, Joseph Henri de (1831): Notitia Linguae Sinicae,
                  Malacca: Acad. Anglo-Sinensis</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <ab type="incipit">Die viele Güte und das besondere Wohlwollen womit mich Ew. Excellenz
               seit mehreren Jahren beehrt haben …</ab>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="jhklaproth">Klaproth, Heinrich Julius</persName>
               <date type="author" when="1831-11-05"/>
               <placeName key="Paris">Paris</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="wvh">Humboldt, Wilhelm von (?)</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <handNotes>
            <handNote scribe="jhklaproth">Eigenhändig</handNote>
         </handNotes>
         <langUsage n="">
            <language ident="zh">Chinesisch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item n="name">FZ</item>
            <item n="date">26. Mai 2021</item>
            <item n="status">in Bearbeitung</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url=""/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener>
               <pb n="16r"/>
               <dateline>Paris d. 5. November 1831</dateline>
            </opener>
            <p>Die viele Güte und das besondere Wohlwollen womit mich Ew. Excellenz seit mehreren
               Jahren beehrt haben, bestimmen mich Sie gehorsamst zu bitten mir die Erlaubniß zu
               ertheilen Ihnen privatim meine unpartheische Meinung über mein Verhältniß mit
                  <persName ref="cfneumann">Herrn Professor Neumann</persName> mitzutheilen, weil
               ich dieselbe nicht für geeignet achte der Gegenstand einer offiziellen Correspondenz
               zu werden<note type="footnote" resp="editor">Privat blieb dieser Brief mitnichten:
                  Auf der ersten Seite des Schreibens finden sich verschiedene Vermerke (u.a. von
                     <persName ref="jkhschulze">Johannes Schulze</persName>), die darauf hinweisen,
                  dass der Brief in der preußischen Kultus-Verwaltung kursierte. [FZ]</note>, und
               mir doch auf der anderen Seite viel daran liegt Ew. Excellenz über dieses Verhältniß
               eine hinlängliche Aufklärung zu geben.</p>
            <p>Ich fange damit an <persName ref="cfneumann">Herrn Neumann</persName>’s Kenntnisse
               oder Unkenntnisse im Chinesischen dahingestellt zu lassen, und beschränke mich auf
               das was seine Person anbetrifft. Als derselbe 1828 nach <placeName ref="Paris">Paris</placeName> kam ward derselbe sowohl von <persName ref="jpabel">Herrn Abel
                  Rémusat</persName> als auch von mir auf das verbindlichste aufgenommen, und wir
               haben alles mögliche gethan, um ihm in seinen Chinesischen Studien behülflich zu
               seyn. Als derselbe nach England ging beeiferten wir uns ihm Empfehlungsbriefe an
               unsere Freunde in England zu geben, die, wie ich bestimmt weiß, für ihn vom größten
               Nutzen gewesen.</p>
            <p>Wie groß war daher unser Erstaunen, als sich von <placeName ref="Berlin">Berlin</placeName> aus hier allgemein die Nachricht verbreitete, daß <persName ref="cfneumann">Herr Neumann</persName>, der von <placeName ref="London">London</placeName> dort angekommen, behaupte, die <bibl sameAs="5">Chinesische
                  Grammatik</bibl> des <persName ref="jpabel">Herrn Rémusat</persName> sey nichts,
               als ein Auszug von <persName ref="jhmpremare">Prémare</persName>s hand-<pb n="16v"/>schriftlicher <bibl sameAs="340">Notitia Lingiae Sinicae</bibl>. Dieses Gemenge von
               Unwahrheit und Undank gegen <persName ref="jpabel">seinen Lehrer</persName>, empörte
               alle diejenigen die sich in <placeName ref="Paris">Paris</placeName> mit den
               Chinesischen Studien beschäftigten, und <persName ref="cfneumann">Herrn
                  Neumann</persName>s Verhältnisse zu <persName ref="jpabel">Herrn
                  Rémusat</persName> kannten, und ich kann nicht läugnen, daß auch ich von diesem
               Gefühle ergriffen ward. <persName ref="hkurz">Herr Dr. Kurz</persName> aus <placeName ref="München">München</placeName>, einer der besten Schüler <persName ref="jpabel">des großen Pariser Sinologen</persName>, beschloß seinen Lehrer zu vertheidigen
               und <persName ref="cfneumann">Herrn Neumann</persName>’s geringe Kenntnisse
               darzuthun, und schrieb <bibl sameAs="584">eine Deutsche Brochüre</bibl>, von der ich
               zur Zeit die Ehre gehabt habe Ew. Excellenz ein Exemplar zu übersenden. Ich habe aber
               an derselben keinen weiteren Antheil gehabt, als das was auf den Chinesischen
               Wachtposten am Irtysch, Choni Mailachu genannt, Bezug hat.<note type="footnote" resp="editor">Der Wortlaut <bibl sameAs="583">einer ebenfalls erschienenen
                     Kritik</bibl> von Kurz sowie die darauf folgenden Antworten von Neumann und
                  Alexander von Humboldt finden sich bei Hartmut Walravens (2017): Zu den von
                  Alexander von Humboldt aus Russland mitgebrachten Büchern. In: HiN XVIII, 34, S.
                  106–114. [FZ]</note>
            </p>
            <p>Nach seiner Rückkunft aus Canton hat zwar <persName ref="cfneumann">H.
                  Neumann</persName> in der Staatszeitung erklärt<note type="footnote" resp="editor">Siehe den Wortlaut aus der <hi rend="italic">Allgemeinen Preußischen
                     Staatszeitung</hi> 111 vom 22. April 1830 bei Hartmut Walravens (2017): Zu den
                  von Alexander von Humboldt aus Russland mitgebrachten Büchern. In: HiN XVIII, 34,
                  S. 108–110. [FZ]</note>, daß er nichts von dem in <placeName ref="Berlin">Berlin</placeName> gesagt habe, dessen man ihn beschuldige: daß er <persName ref="jpabel">Herrn A. Remusat</persName> schätze, ehre und dankbar verpflichtet
               sey; daß er ferner nie behauptet habe, <bibl sameAs="5">dessen Grammatik</bibl> sey
               aus <persName ref="jhmpremare">Prémare</persName>’s ausgeschrieben u.s.w. – Mit
               dieser Erklärung stimmt aber keineswegs folgende Phrase die <persName ref="cfneumann">H. Neumann</persName> im <bibl sameAs="1491">Septemberstück des Londoner Asiatic
                  Journal</bibl> (S. 15) eingerückt hat, und durch die er das, was er früher
               erklärt, wieder zurück zu nehmen scheint. "I observed that the subject never comes
               after its verb [...] this rule and the explanation of the phrase occurs in the <hi rend="underline">Chinese</hi>
               <pb n="17r"/>
               <hi rend="underline">Grammar, which appeared under the name of M. Rémusat</hi>."</p>
            <p>Die Beschuldigung <persName ref="jpabel">H. Remusat</persName> habe <persName ref="jhmpremare">Premare</persName> ausgeschrieben ist allzu lächerlich, in dem
               Augenblicke wo <bibl sameAs="340">das Werk des letzteren</bibl> auf <persName ref="jpabel">Herrn Remusat</persName>s Betrieb im Drucke erschienen. Schon seit
               mehr als zwölf Jahren hat derselbe die Notitia Linguae Sinicae, als ein sehr
               brauchbares Werk, allen seinen Schülern zum Selbststudium angerühmt, und sie den
               mehrsten derselben, und namentlich <persName ref="cfneumann">Herrn Neumann</persName>
               zur Abschrift mitgetheilt. Er hat aber noch mehr gethan, in dem er <persName ref="ekingsborough">den reichen Lord Kingsborough</persName> bestimmte das Werk in
                  <placeName ref="Macau">Macao</placeName> auf seine Kosten drucken <supplied cert="high">zu</supplied> lassen, und zwar nach <persName ref="jpabel">Herrn
                  Remusat</persName>s eigenhändiger und wesentlich von ihm verbesserter Copie, von
               der <persName ref="asjulien">Herr Julien</persName> die Abschrift genommen, welche
               nach <placeName ref="Malakka">Malacca</placeName> zum Druck geschickt wurde. Alles
               was sich in <persName ref="jpabel">H. Remusat</persName>s <bibl sameAs="5">Grammatik</bibl>, aus <bibl sameAs="583">Prémare</bibl> finde, sind höchstens ein
               Duzend Beispiele, die <persName ref="jpabel">Rémusat</persName> noch nach den
               Chinesischen Originalen verifiziert hat, weil <persName ref="jhmpremare">Prémare</persName> nie die Quelle angegeben aus der er geschöpft.<note type="footnote" resp="editor">Eine Antwort auf diesen Brief könnte <ref type="link" target="687">das Schreiben Wilhelm von Humboldts</ref> vom <date when="1832-04-05">5. April 1832</date> sein, in dem er auf die Plagiatsvorwürfe
                  gegen Rémusat eingeht. [FZ]</note>
            </p>
            <p>Was nun aber auch in dieser Hinsicht meine Meinung über <persName ref="cfneumann">Herrn Neumann</persName>s Handlungsweise seyn mag, so bin ich jedoch weit
               entfernt, ihm das Verdienst abzusprechen das er sich, um die Chinesische Litteratur
               in Europa, durch seine Reise nach Canton und durch den Ankauf einer Chinesischen
               Bibliothek daselbst, erworben hat. Nach allem dem was ich von <placeName ref="London">London</placeName> aus, und zwar von <pb n="17v"/> Kennern, über seine Sammlung
               erfahren habe so ist dieselbe ganz ausgewählt und von der größten Wichtigkeit.
               Besonders sind die Buddhistischen Werke fast einzig in Europa<note type="footnote" resp="editor">In <ref type="link" target="393">einem Brief</ref> an <persName ref="avh">Alexander von Humboldt</persName> vom <date when="1832-04-18">18.
                     April 1832</date>, in dem Klaproth zwei Seiten mit koreanischen Wörtern für
                  Wilhelm von Humboldt mitteilt, urteilt Klaproth nicht mehr positiv über die
                  Neumannschen Erwerbungen aus China. [FZ]</note>, und finden sich nur noch in
                  <persName ref="rmorrison">Morrison</persName>s, jetzt zu <placeName ref="London">London</placeName> zum Verkauf stehenden Bibliothek. Ich kann daher Ew. Excellenz
               nur Glück wünschen, <persName ref="cfneumann">Herrn Neumann</persName> mit Aufträgen
               zur Vervollständigung des <orgName ref="1">Königlichen Bücherschatzes</orgName> in
                  <placeName ref="Berlin">Berlin</placeName> beauftragt zu haben, und bin überzeugt,
               daß seine Einkäufe ganz den edlen Absichten entsprechen die sie veranlaßt haben.
               Sollten daher Ew. Excellenz es wünschen, und meiner Unpartheilichkeit vertrauen, so
               werde ich gern die Mühe übernehmen den Catalog der Sammlung durchzusehen und darüber
               Bericht abzustatten, der gewiß günstig ausfallen wird, indem ich bereits eine hohe
               Meinung von der Wichtigkeit der Sammlung habe, und nichts sehnlicher wünsche als
               dieselbe vollständig in <placeName ref="Berlin">Berlin</placeName> fixirt zu
               sehen.</p>
            <closer>
               <salute>Mit tiefster Hochachtung und Dankbarkeit habe ich die Ehre zu
                  seyn<lb/>Ew. Excellenz ganz gehorsamster Diener</salute>
               <signed>H. J.
                  Klaproth</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
