<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- IN BEARBEITUNG von FZ -->
<?xml-model href="../WvH_Schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="wvh_letters">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Wilhelm von Humboldt an John Pickering, 20.08.1831<idno type="BBAW">358</idno>
            </title>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/135657458">Frank Zimmer</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/">Investigation</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/120492644">Jürgen Trabant</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/">Project administration</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/">Supervision</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1053159110">Ute Tintemann</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353">Lou Klappenbach</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-7447-4589">Sascha Grabsch</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Elise Hanrahan</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title>Wilhelm von Humboldt: Online-Edition der sprachwissenschaftlichen Korrespondenz</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://www.bbaw.de">
                    Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)
                </ref>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">
                Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)
            </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl type="orig">Grundlage der Edition: Boston, Public Library, MS q.
                            1900, Nr. 28, Courtesy of the Trustees of the Boston Public Library/Rare Books (Ausfertigung). – Entwurf: Ehem. Preußische Staatsbibliothek zu Berlin,
                            gegenwärtig in der Jagiellonen-Bibliothek Krakau, Coll. ling. fol. 52,
                            Bl. 2–3</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="print">Mueller-Vollmer 1976, S. 308–311; Humboldt 2017, S. 620–622 (Ausschnitte)</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="KMV">S. 207</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="Mattson">Mattson 8390</bibl>
               </witness>
            </listWit>
            <listPerson type="mentioned">
               <person corresp="jcadelung">
                  <persName>Adelung, Johann Christoph</persName>
               </person>
               <person corresp="hestienne">
                  <persName>Estienne, Henri</persName>
               </person>
               <person corresp="jwgoethe">
                  <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               </person>
               <person corresp="jbharrison">
                  <persName>Harrison, Jesse Burton</persName>
               </person>
               <person corresp="cvh1">
                  <persName>Humboldt, Caroline von</persName>
               </person>
               <person corresp="ajudson">
                  <persName>Judson, Adoniram</persName>
               </person>
               <person corresp="wmariner">
                  <persName>Mariner, William</persName>
               </person>
               <person corresp="flcfpassow">
                  <persName>Passow, Franz Ludwig Carl Friedrich</persName>
               </person>
               <person corresp="fschiller">
                  <persName>Schiller, Friedrich</persName>
               </person>
               <person corresp="jsvater">
                  <persName>Vater, Johann Severin</persName>
               </person>
            </listPerson>
            <listBibl type="mentioned">
               <bibl corresp="442">Adelung, Johann Christoph / Vater, Johann Severin: Mithridates,
                    oder allgemeine Sprachenkunde mit dem Vater Unser als Sprachprobe in beynahe
                    fünfhundert Sprachen und Mundarten, 4 Bände (Berlin: Vossische Buchhandlung
                    1806–1817)</bibl>
               <bibl corresp="695">Estienne, Henri: Thesaurus linguae graecae (London: Valpy
                    1816–1826)</bibl>
               <bibl corresp="204">Humboldt, Wilhelm von: Mémoire sur la séparation des mots dans les
                    textes samscrits. In: Journal Asiatique 11, 1827, S. 163–172</bibl>
               <bibl corresp="228">Humboldt, Wilhelm von: Über die Verwandtschaft der Ortsadverbien
                    mit dem Pronomen in einigen Sprachen. Gelesen in der Akademie der Wissenschaften
                    am 17. December 1829. In: Abhandlungen der historisch-philologischen Klasse der
                    Königlichen Preußischen Akademie der Wissenschaften zu Berlin aus dem Jahre 1829
                    (Berlin: Königliche Akademie der Wissenschaften 1832), S. 1–26</bibl>
               <bibl corresp="208">Humboldt, Wilhelm von: Rezension von Goethes Zweiten römischen
                    Aufenthalt. In: Jahrbücher für wissenschaftliche Kritik (Stuttgart/Tübingen:
                    Cotta 1830)</bibl>
               <bibl corresp="385">Humboldt, Wilhelm Freiherr von / Schiller, Friedrich: Briefwechsel
                    zwischen Schiller und Wilhelm v. Humboldt (Stuttgart und Tübingen: J. G. Cotta
                    1830)</bibl>
               <bibl corresp="227">Humboldt, Wilhelm von (1836): Über die Kawi-Sprache auf der Insel Java, nebst einer
                    Einleitung über die Verschiedenheit des menschlichen Sprachbaues und ihren Einfluss auf die
                    geistige Entwicklung des Menschengeschlechts. In: Abhandlungen der Königlichen Preußischen
                    Akademie der Wissenschaften zu Berlin aus dem Jahre 1832, Zweiter Theil</bibl>
               <bibl corresp="245">Judson, Adoniram: A Dictionary of the Burmese language with
                    explanations in English. Compiled from the ms of A. Judson and other
                    missionaries in Burmah by J. Wade (Calcutta: Baptist Mission Press 1826)</bibl>
               <bibl corresp="19">Mariner, William / Martin, John: An Account of the Natives of the
                    Tonga Islands, in the South Pacific Ocean, 2 Bände (London: John Murray
                    1818)</bibl>
               <bibl corresp="329">Passow, Franz Ludwig Carl Friedrich: Handwörterbuch der
                    griechischen Sprache (1. Aufl., Berlin 1819/1823; 2. Aufl., Berlin 1825; 3.
                    Aufl., Berlin 1828; 4. Aufl., Berlin 1831)</bibl>
               <bibl corresp="332">Pickering, John: A Comprehensive Lexicon of the Greek Language,
                    Adapted to the Use of Colleges and Schools in the United States (Boston
                    1823)</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <ab type="incipit">Monsieur, Je me trouve depuis quelques semaines à la petite
                        île de Norderney dans l’Ost-Frise pour y faire usage des bains de mer, et je
                        profite du loisir que m’offre ce séjour …</ab>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="wvh">Humboldt, Wilhelm von</persName>
               <date type="author" when="1831-08-20"/>
               <placeName key="Norderney">Norderney</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="jpickering">Pickering, John</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref target="458" type="next">15.10.1833</ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <handNotes>
            <handNote scribe="wvh">Schreiberschrift mit Adresszeile und Unterschrift
                    Humboldts</handNote>
         </handNotes>
         <langUsage n="am">
            <language ident="grc">Altgriechisch</language>
            <language ident="al">Amerikanische Sprachen</language>
            <language ident="map">Austronesische Sprachen</language>
            <language ident="my">Birmanisch</language>
            <language ident="bsb">Bisaya</language>
            <language ident="fj">Fidschi</language>
            <language ident="jv">Javanisch</language>
            <language ident="kaw">Kawi</language>
            <language ident="la">Lateinisch</language>
            <language ident="mg">Malagasy</language>
            <language ident="ms">Malaiisch</language>
            <language ident="">Philippinische Sprachen</language>
            <language ident="sa">Sanskrit</language>
            <language ident="tl">Tagalog</language>
            <language ident="to">Tongisch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item n="name">FZ</item>
            <item n="date">16. Juli 2014</item>
            <item n="status">in Bearbeitung</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener>
               <pb n="1"/> <salute>Monsieur,</salute>
            </opener>
            <p>Je me trouve depuis quelques semaines à la petite île de <placeName ref="Norderney">Norderney</placeName> dans l’Est-Frise pour y faire usage des
                    bains de mer, et je profite du loisir que m’offre ce sejour, pour Vous écrire,
                    Monsieur, Vous remercier de tant et tant de preuves de l’intérêt que Vous prenez
                    à mes études et de la bonté avec laquelle Vous continuez à me fournir les
                    matériaux les plus précieux, et Vous rendre compte des travaux qui m’ont
                        <sic>occupé</sic> depuis quelque temps.</p>
            <p>Je n’ai malheureusement pas Vos lettres avec moi ici, mais je me souviens de
                    mémoire que la dernière que j’ai reçue, m’a mis en possession d’un Vocabulaire
                    manuscrit du dialecte des <hi rend="underline">Feegee Islands</hi> qui a été du
                    plus haut intérêt pour moi et dont je Vous suis infiniment obligé. Je me suis
                    confirmé par ce Vocabulaire dans l’opinion que ce dialecte diffère
                    considérablement de ceux des autres îles voisines et nommément de celui des <hi rend="underline">Tonga Islands</hi> qui Vous sera peut-être connû par <bibl sameAs="19">l’excellent ouvrage</bibl> de <persName ref="wmariner">Mariner</persName>. Malgré cela on voit aussi par ce petit Vocabulaire le
                    rapport intime qui existe entre ce dialecte, comme entre tous ceux des îles de
                    la mer du Sud et les langues Malaies. Les recherches que j’ai faites sur tous
                    ces dialectes m’ont donné la conviction intime et m’ont fourni les preuves
                    matérielles que de Madagascar jusqu’à l’île de Paques il ne regne qu’une même
                    classe de langues. Il faut seulement excepter de cette assertion générale la
                    langue des peuplades noires et à poil crêpu qu’on rencontre dans quelques unes
                    des îles de la Mer de <del>Sud</del> l’Inde, comme également les habitans de la
                    Nouvelle Guinée et de la Nouvelle Hollande cet. Plusieurs savans avoient avant
                    moi avancés ce fait, mais ils l’avoient si insuffisamment prouvé que <bibl sameAs="442">Adelung et Vater</bibl> étoient excusables d’en douter. Je me
                    flatte de pouvoir l’établir sur des bases entièrement solides et par une
                    comparaison exacte non pas seulement d’un certain nombre de mots, mais des
                    formes grammaticales et de l’essence de ces langues même. J’y ajouterai un autre
                    fait qui n’avoit pas été observé jusqu’ici, que les langues des îles Philippines
                    (la Tagale, Bisaye cet.) renferment, <pb n="2"/> surtout pour la Grammaire,
                    l’origine et le fond de toutes ces langues. C’est en effèt dans la langue Tagale
                    seule qu’on trouve toutes les formes grammaticales réunies qui n’existent
                    qu’éparses dans la langue Malaie de Malacca, dans le Javanois, dans la langue de
                    Madagascar cet. La langue de Madagascar étoit à peu près inconnue. J’ai eû le
                    bonheur de me procurer des matériaux qui me mettent en étât d’en donner une idée
                    complette et exacte. Je ferai imprimer encore avant la fin de cette année un
                    mémoire sur la langue <hi rend="underline">Kavi</hi>
               <note type="footnote" resp="editor">Humboldt las im Jahr 1831 drei Mal in der Akademie über die
                        Kawi-Sprache: am <date when="1831-01-20">20. Januar</date> vor dem Plenum
                        (BBAW, Archiv, II-V, 12, 12), – wohl dasselbe – bereits am <date when="1831-01-27">27. Januar</date> in der öffentlichen Sitzung aus
                        Anlass der Geburtstages Friedrichs II. (BBAW, Archiv, II-V, 182, 61r) sowie
                        die Fortsetzung am <date when="1831-06-09">9. Juni</date> wiederum vor dem
                        Plenum (BBAW, Archiv, II-V, 12, 86). Dieser Text wurde doch offenbar nicht
                        gedruckt und ging erst 1836 in der Einleitung des Kawi-Werkes auf. [FZ]</note>
                    qui, comme Vous savez, Monsieur, étoit la langue sacrée<note type="footnote" resp="editor">Im Konzept (Coll. ling. fol. 52, Bl. 2v): „… la langue
                        poétique et sacrée des …“.</note> des Javanois et c’est dans ce mémoire que
                    j’aurai l’honneur de Vous envoyer, que Vous trouverez ébauchées les idées que je
                    viens d’indiquer ici. Je Vous enverrai de même et immédiatement après mon retour
                    à <placeName ref="Berlin">Berlin</placeName> un <bibl sameAs="228">mémoire sur
                        l’affinité qui existe dans quelques langues entre les Pronoms et les
                        Adverbes de lieu</bibl>, et Vous trouverez que j’y parle entr’ autres de la
                    langue de l’île de Tonga.</p>
            <p>Je prendrai la liberté de joindre à cet envoi <bibl sameAs="385">un travail</bibl>
                    entièrement different. Le nom de <persName ref="fschiller">Schiller</persName>
                    qui a rendu l’Allemagne célèbre par ses tragedies et ses poesies lyriques, ne
                    Vous est certainement pas inconnû. Les liens de l’amitié la plus intime
                    m’attachoient à lui, et j’entretins surtout dans les années de 1795 à 1797 une
                    correspondance suivie avec lui qui rouloit principalement sur les principes de
                    la poesie appliqués aux productions que <persName ref="fschiller">Schiller</persName> publia dans <del>cette époque</del> ces années. C’est à
                    la prière de sa famille que j’ai fait imprimer un choix de ces lettres précédées
                    d’un avant-propos qui peut servir à faire connoître l’étât de la philosophie et
                    de la poésie en Allemagne à cette époque.</p>
            <p>Deux articles que j’ai insérés dans un de nos journaux les plus distingués,
                    pourront encore avoir quelque intérêt pour Vous. L’un donne <bibl sameAs="208">une
                        analyse du séjour que Göthe a fait à Rome</bibl> et l’autre regarde <bibl sameAs="204">la manière d’imprimer les textes Sanscrits</bibl>. J’ai traité
                    dans ce dernier de la question, s’il faut séparer dans l’ecriture des mots que
                    la prononciation a soin de lier ensemble d’après des règles fixées par la
                    Grammaire. J’ai repondû affirmativement à cette question, et une partie de ceux
                    qui publient en Allemagne des ouvrages Sanscrits, ont adopté mes principes. <pb n="3"/> D’autres s’y sont opposés, et je ne crois pas que ma méthode sera
                    adoptée en France et en Angleterre. Elle se fonde néanmoins sur des principes
                    irrécusables et sur l’exemple des éditeurs des auteurs Grecs et Latins qui ont
                    aussi séparé les mots liés ensemble dans les plus anciens Manuscrits, et elle
                    facilite en outre beaucoup l’étude d’une langue déjà tres-difficile. Mais
                    l’habitude une fois prise rejette toutes ces raisons.</p>
            <p>Vous m’accuserez, Monsieur, de mettre de côté les langues Américaines, et Vous
                    n’auriez pas tort de me taxer pour cela d’ingratitude après m’avoir fourni de si
                    précieux matériaux pour ce travail. Mais le fait est que je ne perds jamais de
                    vue ces langues dans mes études, mais que je tâche seulement de me rendre plus
                    digne de les traiter. Pour peu que la Providence m’accorde encore quelques
                    années de vie, je réussirai certainement à réunir sous un même point de vue ce
                    qui distingue les langues Americaines des autres langues du Globe, et à établir
                    leurs differens <sic>rapport</sic> entr’elles-mêmes. Les travaux que j’ai
                    préparés pour cela, sont très-considérables, et ne me laissent que le soin de
                    les revoir et de tirer des matériaux accumulés les résultats qui naissent de
                    l’application des principes aux données de fait. Le plan que je me suis tracé
                    sous ce dernier point de vue en étudiant les différentes langues du Globe, se
                    lie à un systeme dont toutes les parties doivent être <sic>suffisament</sic>
                    explorées, avant que de l’appliquer à une classe de langues en particulier.
                    C’est là ce qui me met dans la necessité de parcourir à peu près toutes celles
                    dont on peut acquérir une connoissance un peu approndie<note type="footnote" resp="editor">Im Konzept (Coll. ling. fol. 52, Bl. 3r):
                        „approfondie“.</note>, et cela me coute plus de temps que d’autres n’y ont
                    voué, puisque j’ai la conviction que tout raisonnement solide sur une langue
                    doit être fondé sur une étude minutieuse de toutes ses propriétés. Je suis forcé
                    par là d’entrer dans un plus grand detail qu’on ne le fait ordinairement.
                    C’est-là un inconvénient<note type="footnote" resp="editor">Im Konzept (Coll.
                        ling. fol. 52, Bl. 3r): „… un inconvénient lié à ce genre …“.</note> à ce
                    genre d’études que je sens doublement àprésent, puisque ma vue s’est affoiblie
                    considerablement depuis quelque temps et qu’aussi ma main droite est affectée
                    d’une foiblesse qui m’oblige à me servir d’une main étrangère pour ma
                    correspondance. Les infirmités de l’age m’ont assailli presque inopinément
                    depuis la perte désastreuse que j’ai faite, ainsi que je Vous l’ai mandé par la
                    mort de <persName ref="cvh1">ma femme</persName>.</p>
            <p>Je regrette bien vivement de voir par Vos lettres, Monsieur, que les affaires de
                    Votre emploi à <placeName ref="Boston">Boston</placeName> Vous empêchent de Vous
                    occuper autant <pb n="4"/> d’objèts littéraires que Vous le faisiez à <placeName ref="Salem, MA">Salem</placeName>. C’est une véritable perte pour les
                    lettres en général et pour leur avancement dans Votre pais en particulier. J’ai
                    lû avec un très-grand interêt les différens morceaux que Vous avez eû la bonté
                    de m’envoyer, et je serois charmé de posseder <bibl sameAs="332">Votre
                        Dictionnaire Grec-Anglois</bibl>. J’ai vû avec plaisir que Vous Vous êtes
                        <sic>servir</sic> pour le rédiger aussi de <bibl sameAs="329">celui de
                        Passow</bibl> que je crois être le meilleur que nous possèdons àprésent en
                    Allemagne. Je le consulte quelquefois avec fruit là où <bibl sameAs="695">la
                        volumineuse édition Angloise de <hi rend="underline">thesaurus</hi>
               </bibl>
                    de <persName ref="hestienne">Henri Etienne</persName> n’offre rien de
                    satisfaisant. Votre systême d’orthographe prouve àprésent, combien il est utile
                    pour noter la prononciation de <del>languages</del> langages inconnûs. Vous avez
                    rendû un grand service à la science en le proposant. Je suis entièrement revenû
                    sur les doutes que l’emploi que Vous assignez à quelques lettres, m’avoit fait
                    naître d’abord. Je verrai, en combien je <sic>porrai</sic> en faire usage
                        moimême.<note type="footnote" resp="editor">Im Konzept (Coll. ling. fol. 52,
                        Bl. 3v): „Je verrai, en combien je pourrai en faire usage moi-même.“</note>
                    La difficulté est seulement qu’en parlant de langues déja connues par les
                    ouvrages d’autres auteurs, il faut éviter de rendre les mots trop
                    méconnoissables. Je préfère dans ce cas la commodité du lecteur à un principe
                    trop systématique. On court aussi risque d’altérer les sons, si, sans les
                    connoître exactement, on veut leur appliquer une autre orthographe. Ce soin ne
                    peut être confié qu’à celui qui les a <sic>recuillis</sic> de la bouche même des
                    Indigénes.</p>
            <p>Je suppose que <persName ref="jbharrison">Monsieur Burton
                        Harrison</persName>
               <note type="footnote" resp="editor">
                  <persName ref="jbharrison">Jesse Burton Harrison</persName> (1785–1841), reiste
                        1829 auf der Grand Tour durch Europa, studierte in <placeName ref="Göttingen">Göttingen</placeName> auf Veranlassung von <persName ref="gticknor">George Ticknor</persName> und <persName ref="eeverett">Edward Everett</persName>.</note> sera de retour àprésent en Amérique.
                    Il Vous aura dit qu’il m’a fait le plaisir de diner chez moi à ma petite
                    campagne. Je serai toujours infiniment charmé de recevoir chez moi ceux de Vos
                    compatriotes, Monsieur, que Vous voudrez bien m’addresser. Je crains seulement
                    de ne pas pouvoir beaucoup contribuer à leur agrément, puisque je vis
                    entièrement retiré à la campagne. C’est pourquoi je dois Vous prier, Monsieur,
                    de les engager à venir en personne me trouver dans mon séjour champêtre. Les
                    cartes de visite remises à l’endroit où je descends, lorsque je viens en ville,
                    sont facilement sujettes à être égarées.</p>
            <p>J’ai lû avec grand plaisir tout ce qui regarde Vos Missionnaires. Leurs travaux
                    m’inspirent la plus grande éstime. <persName ref="ajudson">Mr. Judson</persName>
                    surtout me semble être un homme fort distingué. Je possède son <bibl sameAs="245">Dictionnaire Burman</bibl>.</p>
            <closer>
               <salute>
                  <pb n="5"/> Veuillez agréer, Monsieur, l’assurance renouvellée de tous
                        les sentimens d’estime et d’attachement que je ne cesserai de Vous
                        vouer.</salute>
               <signed>
                  <handShift scribe="wvh"/> Humboldt.</signed>
               <lb/>
               <dateline>à Norderney, ce 20. Aout, 1831.</dateline>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
