<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../WvH_Schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="wvh_letters">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Wilhelm von Humboldt an Eugène Vincent Stanislas Jacquet, Juni 1832<idno type="BBAW">355</idno>
            </title>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/135657458">Frank Zimmer</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/">Investigation</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/120492644">Jürgen Trabant</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/">Project administration</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/">Supervision</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1053159110">Ute Tintemann</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353">Lou Klappenbach</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-7447-4589">Sascha Grabsch</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Elise Hanrahan</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title>Wilhelm von Humboldt: Online-Edition der sprachwissenschaftlichen
                        Korrespondenz</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://www.bbaw.de"> Berlin-Brandenburgische Akademie der
                        Wissenschaften (BBAW) </ref>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"> Creative
                        Commons Attribution 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0) </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl type="orig">Grundlage der Edition: Ehem. Preußische Staatsbibliothek
                            zu Berlin, gegenwärtig in der Jagiellonen-Bibliothek Krakau, Coll. ling.
                            fol. 55, Mappe 3, Bl. 45–47</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="print">Jacquet 1832, S. 574 (Auszug)</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="KMV">S. 230</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="Mattson">8447</bibl>
               </witness>
            </listWit>
            <listPerson type="mentioned">
               <person corresp="jpabel">
                  <persName>Abel-Rémusat, Jean-Pierre</persName>
               </person>
               <person corresp="pcamper">
                  <persName>Camper, Peter</persName>
               </person>
               <person corresp="achamisso">
                  <persName>Chamisso, Adelbert von</persName>
               </person>
               <person corresp="dezguerra">
                  <persName>Ezguerra, Domingo</persName>
               </person>
               <person corresp="ovkotzebue">
                  <persName>Kotzebue, Otto von</persName>
               </person>
               <person corresp="tortiz">
                  <persName>Ortiz, Thomas</persName>
               </person>
               <person corresp="gsaugustin">
                  <persName>San Agustín, Gaspar de</persName>
               </person>
            </listPerson>
            <listBibl type="mentioned">
               <bibl corresp="910">Ezguerra, Domingo: Arte de la lengua bisaya de la provincia
                        de Leyte. Apendice por el P. Constantino Bayle (Manila: Imp. de la Compañia
                        de Jesus 1747)</bibl>
               <bibl corresp="203">Humboldt, Wilhelm von: Extrait d’une lettre de M. le baron
                        G. de Humboldt à M. E. Jacquet sur les alphabets de la Polynésie asiatique.
                        In: Nouveau Journal Asiatique 9, 1832, S. 481–511</bibl>
               <bibl corresp="227">Humboldt, Wilhelm von: Über die Kawi-Sprache auf der Insel
                        Java, nebst einer Einleitung über die Verschiedenheit des menschlichen
                        Sprachbaues und ihren Einfluss auf die geistige Entwicklung des
                        Menschengeschlechts. In: Abhandlungen der Königlichen Preußischen Akademie
                        der Wissenschaften zu Berlin aus dem Jahre 1832, Zweiter Theil (Berlin:
                        Druckerei der Königlichen Akademie der Wissenschaften 1836)</bibl>
               <bibl corresp="929">Kotzebue, Otto von / Chamisso, Adelbert von (1821):
                        Bemerkungen und Ansichten auf einer Entdeckungs-Reise. Unternommen in den
                        Jahren 1815–1818, Weimar: Gebrüder Hoffmann</bibl>
               <bibl corresp="323">Ortiz, Thomas: Arte y reglas de la lengua tagala (Sampaloc,
                        Manila: Convento de Nra. Señora de Loreto 1740)</bibl>
               <bibl corresp="872">San Agustin, Gaspar de: Compendio de la arte de la lengua
                        Tagala (Manila: Correa 1703)</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <ab type="incipit">Mr. Il me seroit difficile de trouver des paroles assez
                    expressives pour Vous témoigner toute l’étendue de ma vive reconnaissance des
                    bontés dont Vous me comblez et pour excuser mon long et coupable silence …</ab>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="wvh">Humboldt, Wilhelm von</persName>
               <date type="author" when="1832-06-01"/>
               <placeName key="Tegel">Tegel</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="evsjacquet">Jacquet, Eugène Vincent Stanislas</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref target="379" type="next">05.07.1832</ref>
               <ref target="377" type="prev">22.02.1832</ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <handNotes>
            <handNote scribe="wvh">Eigenhändiger Entwurf</handNote>
         </handNotes>
         <langUsage n="paz">
            <language ident="bsb">Bisayisch</language>
            <language ident="bug">Buginesisch</language>
            <language ident="kaw">Kawi</language>
            <language ident="ms">Malayisch</language>
            <language ident="sa">Sanskrit</language>
            <language ident="tl">Tagalisch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item n="name">FS</item>
            <item n="date">28. Januar 2015</item>
            <item n="status">in Bearbeitung</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="Jacquet/WvH-Jacquet_1832-06-00/Coll.ling.fol.55_097.jpg"/>
      <graphic url="Jacquet/WvH-Jacquet_1832-06-00/Coll.ling.fol.55_098.jpg"/>
      <graphic url="Jacquet/WvH-Jacquet_1832-06-00/Coll.ling.fol.55_099.jpg"/>
      <graphic url="Jacquet/WvH-Jacquet_1832-06-00/Coll.ling.fol.55_100.jpg"/>
      <graphic url="Jacquet/WvH-Jacquet_1832-06-00/Coll.ling.fol.55_101.jpg"/>
      <graphic url="Jacquet/WvH-Jacquet_1832-06-00/Coll.ling.fol.55_102.jpg"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener>
               <pb n="45r"/>
               <address>
                  <addrLine>M<hi rend="superscript">r</hi>. Jacquet.</addrLine>
                  <addrLine/>
               </address>
               <dateline>Tegel. Juin.</dateline>
               <salute>M<hi rend="superscript">r</hi>.</salute>
            </opener>
            <p>Il me seroit difficile de trouver des paroles assez expressives pour Vous
                    témoigner toute l’étendue de ma vive reconnoissance des bontés dont Vous me
                    comblez et pour excuser mon long et coupable silence. Je crois Vous avoir déjà
                    mandé, M<hi rend="superscript">r</hi>. que j’ai depuis quelque temps une
                    très-grande difficulté à manier moi-même la plume. La dépendance de secours
                    d’autrui à laquelle je me vois réduit par-là, m’est si fâcheuse et si pénible
                    que mes communications par lettres deviennent par cette circonstance beaucoup
                    plus lentes qu’elles ne devroient l’être.</p>
            <p>Je commence, M<hi rend="superscript">r</hi>. par Vous dire bien des choses de la
                    part de <persName ref="avh">mon frêre</persName> qui a été charmé, ainsi que
                    moi, d’apprendre par Votre lettre que la santé de <persName ref="jpabel">M<hi rend="superscript">r</hi>. Abel-Remusat</persName> est dans un état qui
                    ne laisse pas concevoir d’inquiétudes pour lui; mais nous voyons avec une peine
                    extrême que <del>son</del> sa reconvalescence paroit être longue et pénible.
                    Nous faisons des voeux pour son prompt et entier rétablissement et nous Vous
                    prions, M<hi rend="superscript">r</hi>. de lui exprimer toute la part que nous y
                    prenons.</p>
            <p>L’impression de <bibl sameAs="203">ma lettre</bibl> à laquelle on a bien voulû
                    accorder une place dans le nouveau Journal Asiatique, ne laisse rien à desirer
                    ni pour la correction en général, ni pour la netteté et l’élégance des types
                    Bugis et Tagals. Je sai que j’en suis redevable à Vos soins M<hi rend="superscript">r</hi>. et Vous prie d’en agréer mes sincères
                    remercîmens. Le délai de la publication ne me peine aucunement pour mon travail.
                    Je puis dire avec vérité que je l’ai fait dans l’unique intention d’entrer en
                    discussion avec Vous sur ces matières dont Vous aviez fait, ainsi que Votre
                    mémoire me le prouvoit, une étude approfondie et qui m’occupoient depuis
                    longtemps. Il importe peu que le Public voye plus tôt ou plus tard mes idées sur
                    un point d’histoire et de philologie qui, <pb n="45v"/> quoiqu’on fasse, laisse
                    toujours un vaste champ à la critique. Mais ce que je regrette vivement, c’est
                    de venir par là aussi plus tard en possession de Vos observations, M<hi rend="superscript">r</hi>. que j’attends avec la plus vie impatience.
                    Veuillez être bien persuadé, M<hi rend="superscript">r</hi>. que je verrai avec
                    la plus grande satisfaction mes idées rectifiées et complettées par les Vôtres.
                    J’aurai toujours le mérite <subst>
                  <del>de les avoir provoquées.</del>
                  <add>d’avoir provoqué Vos
                            observations.</add>
               </subst>
            </p>
            <p>L’avertissement que Vous avez placé à la tête de ma lettre, M<hi rend="superscript">r</hi>. renferme des choses si infiniment flatteuses pour
                    moi que je ne puis les attribuer qu’à l’extrême bienveillance que Vous voulez
                    bien m’accorder. J’espère que le Public en <subst>
                  <del>fasse</del>
                  <add>fera</add>
               </subst> de même, d’ailleurs je serois bien
                    embarassé de répondre à l’attente que Vous excitez de moi et de mes travaux.
                    Vous ne sauriez néanmoins douter, M<hi rend="superscript">r</hi>. des sentimens
                    de reconnoissance que ce nouvel effèt de Vos bontés m’a inspirés. Mais en
                    mettant aussi entièrement à part ce qui m’est personnel, j’ai lû ces pages avec
                    le plus grand intérêt. On ne sauroit <del>mieux</del> caractériser la Philologie
                    d’une manière plus vraye et plus élevée qu’en disant, qu’elle commence, à chaque
                    mot d’une langue et finit dans l’intuition de l’esprit. C’est une idée
                    très-profonde présentée dans une phrase à la fois ingénieuse et originale et
                    j’espère bien que Vous me permettrez de la citer et de la placer dans tout son
                    jour, aussitôt que j’en trouverai l’occasion. Je m’empresserai de rendre alors
                    au Public ce que par un excès de délicatesse Vous lui avez dérobé, M<hi rend="superscript">r</hi>. dans les passages supprimés de ma lettre.</p>
            <p>Les observations de <persName ref="achamisso">M<hi rend="superscript">r</hi>. de
                        Chamisso</persName> sur les isles du grand Océan méritent <del type="fragment">de Vo</del> d’être connues par Vous, <persName ref="achamisso">M<hi rend="superscript">r</hi>. M<hi rend="superscript">r</hi>. de Chamisso</persName>, François de nation, mais élevé à
                        <placeName ref="Berlin">Berlin</placeName> &amp; attaché àprésent au Jardin
                    botanique <del type="fragment">de Ber</del> ici, accompagna, comme Naturaliste, <subst>
                  <del>l’</del>
                  <add>la première</add>
               </subst> expédition de <persName ref="ovkotzebue">M<hi rend="superscript">r</hi> de Kotzebue</persName>, et a
                    fourni <bibl sameAs="929">le 3<hi rend="superscript">me</hi> Volume au voyage de
                        ce</bibl>
               <pb n="46r"/>
               <bibl sameAs="929">dernier</bibl>. Je Vous envoye, M<hi rend="superscript">r</hi>. la copie fidèle des trois Alphabets donnés par lui. <bibl sameAs="872">N<hi rend="superscript">r</hi>. 1.</bibl>
               <subst>
                  <del>
                     <gap quantity="1" unit="chars"/>
                  </del>
                  <add>
                     <del>
                        <gap quantity="1" unit="chars"/>
                     </del> et</add>
               </subst> <subst>
                  <del>3.</del>
                  <add>
                     <bibl sameAs="910">2.</bibl>
                  </add>
               </subst> sont ceux de <persName ref="gsaugustin">S. Augustin</persName> &amp; <persName ref="dezguerra">d’Ezguerra</persName>, le troisième est tiré d’une grammaire Bisaye
                    manuscrite. Un heureux hasard m’a mis ces jours mêmes en possession de la <bibl sameAs="323">Grammaire Tagala</bibl> du <persName ref="tortiz">P. Thomas
                        Ortiz</persName>. Elle donne également l’Alphabet national, et les
                    caractères m’y semblent être rendûs avec plus de précision et de fermeté dans
                    les contours que dans les deux autres Grammaires. Les calques ne remplaçant
                    jamais les Originaux, je Vous envoye l’ouvrage même, en Vous priant de le garder
                    aussi longtemps qu’il pourra Vous convenir et de me le renvoyer après par le
                    moyen de notre Légation à <placeName ref="Paris">Paris</placeName>. Je Vous
                    avoue ingénument, M<hi rend="superscript">r</hi>. qu’il me paroit quelquefois
                    bien peu probable qu’il y ait le moindre rapport entre ces formes Tagales et les
                    formes Devanagari. Le célèbre <persName ref="pcamper">Camper</persName> est
                    parvenû, en élargissant toujours d’avantage l’angle des lignes faciales, à
                    tracer la transition d’une tête de grenouille à celle de l’Apollon du Belvedere.
                    Cela me paroit être l’histoire des Alphabets sous le rapport de leur <del type="fragment">f</del> conformité graphique. Le cas est le même pour de
                    certaines étymologies. J’aime également à <del>m’</del> m’arrêter, dès que je ne
                    me vois plus guidé par des analogies grammaticales bien évidentes.</p>
            <p>Je Vous suis infiniment obligé, M<hi rend="superscript">r</hi>. d’avoir bien
                    voulû m’indiquer sommairement, en quoi Vos opinions different des miennes. Cela
                    m’a fait réfléchir de nouveau plus murement sur ces points. Veuillez seulement
                    me permettre de Vous soumettre deux observations qui Vous feront voir plus
                    clairement mes idées. Je suis entièrement d’accord avec Vous sur ce que toute
                    l’écriture, toute la littérature et toute la civilisation de cette partie de
                    l’Asie tire son origine de l’Inde. L’Inde a été le levain qui a mis en
                    fermentation toutes les idées religieuses, politiques et morales que nous devons
                    à <del>cette</del> ces contrées depuis l’antiquité la plus reculée. La culture
                    intellectuelle toute formée, telle que nous la <del type="fragment">com</del>
                    connoissons dans la littérature <pb n="46v"/> Sanscrite, a passé dans les pais <del>
                  <gap quantity="2" unit="chars"/>
               </del> voisins, et elle est reconnoissable partout où elle a transpiré. C’est à
                    elle que le Kavi doit son origine. Mais il y a, sourtout dans les langues, aussi
                    des affinités qui ne trahissent pas cette forme même et achevée des mots
                    Sanscrits qu’on rencontre dans le Kavi, qui me semblent être plus antiques et
                    que je crois devoir rappeller à un ordre de choses où le Sanscrit lui-même étoit
                    encore à se former. C’est ainsi que je ne crois pas pouvoir dériver l’Alphabet
                    Tagala de Devanagari; mais je ne prétends pas nier pour cela que cet Alphabet
                    n’ait pas pû être apporté de l’Inde aux Philippines, je le crois même en liaison
                    intime avec le Devanagari, mais comme un échelon antérieur que l’Inde a laissé
                    loin derrière elles, tandis que les Tagalas y sont restés.</p>
            <p>Vous supposez, M<hi rend="superscript">r</hi>. <del>elles</del> aux caractères
                    Devanagari une origine purement Alphabétique. Je partage cette opinion jusqu’à
                    un certain point, mais il faut que je m’explique. Rien ni dans le Devanagari, ni
                    dans les autres Alphabets de cette partie de l’Asie n’est vraïment syllabique.
                    Le premier principe de ces Alphabets est de décomposer les sons, tandis qu’un
                    Alphabet syllabique les laisse réunis. Mais ces Alphabets Asiatiques en question
                    n’en pas d’abord vaincû toutes les difficultés que présente la décomposition des
                    sons, et ils n’ont pas adopté dès le principe la méthode d’assigner à chaque son
                    un signe particulier et de regarder, ce qui est le dernier point de la
                    décomposition, la consonne et la voyelle de valeur égale, étant l’une et l’autre
                    des élémens, non pas de la syllabe seulement, mais du mot, véritable élément de
                    la langue, comme organe de la pensée. Ces différentes raisons les ont conduit à
                    un <del type="fragment">s</del>systême d’aggroupement qui forme <del>des
                        ensembles (si Vous daignez me p<gap quantity="5" unit="chars"/> cette <gap quantity="2" unit="chars"/>)</del> des réunions de signes, comme les
                    syllabes sont des réunions de sons. C’est pourquoi on est forcé de les nommer
                    syllabiques. Le Devanagari a perfectionné cette route, mais il ne l’a pas
                    quittée, et tout alphabétique qu’il est dans son principe, il est resté
                    syllabique dans son systême gra-<pb n="47r"/>phique.</p>
            <p>J’ai oublié, M<hi rend="superscript">r</hi>. de dire dans ma lettre imprimée que
                    je regarde les lettres composées de l’Alphabet Bugis comme y ayant été ajoutées
                    postérieurement. Les travaux littéraires auxquels les Bugis se livroient,
                    pouvoient provoquer ces tentatives d’améliorement.</p>
            <p>Mon ouvrage sur la langue Kavi m’occupe toujours encore. Je tâcherai d’y rendre
                    en même temps sommairement compte de la structure grammaticale de toutes les
                    langues de la souche Malaye qui nous sont connues. Mais il ne pourra paroître
                    qu’au commencement de l’année prochaine<supplied cert="high">.</supplied>
               <note type="footnote" resp="editor">Die Passage beginnend mit dem vorigen Absatz
                        ("J’ai oublié…") bis hierhin wurde von Jacquet im <hi rend="italic">Nouveau
                            Journal Asiatique</hi> 9, 1832, S. 574 als Ergänzung zur <bibl sameAs="203">gedruckten <hi rend="italic">Lettre</hi> Humboldts</bibl>
                        zitiert. [FZ]</note> Ce délai me procurera l’avantage de pouvoir encore
                    enrichir mon ouvrage des données que me fournira Votre Bibliothèque Malaie que
                    j’attends avec la plus vive impatience.</p>
            <closer>
               <salute>Veuillez agréer, M<hi rend="superscript">r</hi>. l’expression réitérée
                        de toute ma reconnoissance et de ma considération la plus
                        distinguée.</salute>
               <lb/>
               <pb n="47v vacat"/>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
