<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../WvH_Schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="wvh_letters">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Eugène Vincent Stanislas Jacquet an Wilhelm von Humboldt, 05.07.1832<idno type="BBAW">379</idno>
            </title>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/135657458">Frank Zimmer</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/">Investigation</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/120492644">Jürgen Trabant</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/">Project administration</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/">Supervision</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1053159110">Ute Tintemann</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353">Lou Klappenbach</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-7447-4589">Sascha Grabsch</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Elise Hanrahan</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title>Wilhelm von Humboldt: Online-Edition der sprachwissenschaftlichen Korrespondenz</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://www.bbaw.de">
                    Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)
                </ref>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">
                Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)
            </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl type="orig">Grundlage der Edition: Ehem. Preußische Staatsbibliothek
                            zu Berlin, gegenwärtig in der Jagiellonen-Bibliothek Krakau, Coll. ling.
                            fol. 55, Bl. 48–53</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="print"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="KMV">S. 228, 230</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="Mattson"/>
               </witness>
            </listWit>
            <listPerson type="mentioned">
               <person corresp="jpabel">
                  <persName>Abel-Rémusat, Jean-Pierre</persName>
               </person>
               <person corresp="bconstant">
                  <persName>Constant, Benjamin</persName>
               </person>
               <person corresp="gcuvier">
                  <persName>Cuvier, Georges</persName>
               </person>
               <person corresp="avh">
                  <persName>Humboldt, Alexander von</persName>
               </person>
               <person corresp="jmohl">
                  <persName>Mohl, Julius</persName>
               </person>
               <person corresp="tortiz">
                  <persName>Ortiz, Thomas</persName>
               </person>
               <person corresp="aisacy">
                  <persName>Sacy, Antoine Isaac, Baron Silvestre de</persName>
               </person>
               <person corresp="ajstmartin">
                  <persName>Saint-Martin, Antoine-Jean</persName>
               </person>
               <person corresp="ghwerndlij">
                  <persName>Werndlij, Georg Henrik</persName>
               </person>
            </listPerson>
            <listBibl type="mentioned">
               <bibl corresp="203">Humboldt, Wilhelm von: Extrait d’une lettre de M. le baron G. de
                    Humboldt à M. E. Jacquet sur les alphabets de la Polynésie asiatique. In:
                    Nouveau Journal Asiatique 9, 1832, S. 481–511</bibl>
               <bibl corresp="649">Jacquet, Eugène: Mélanges Malays, Javanais et Polynésiens, No. I
                    Notice sur l’alphabet Yloc ou Ylog. In: Nouveau Journal Asiatique 8, Juillet
                    1831, S. 2–45</bibl>
               <bibl corresp="235">Jacquet, Eugène: Mélanges Malays, Javanais et Polynésiens, No. II.
                    Bibliothèque Malaye. In: Nouveau Journal Asiatique 9, Février 1832, S.
                    97–132</bibl>
               <bibl corresp="773">La Société Asiatique (Hrsg.): Journal Asiatique (Paris: Ponthieu
                    [u.a.] 1822–heute)</bibl>
               <bibl corresp="311">Nicolas, Louis: Grammaire Algonquine, ou des Sauvages de l’Amérique
                    Septentrionale, avec la description du pays, journaux de voyages, mémoires,
                    remarques sur l’histoire naturelle (1672) [Manuskript]</bibl>
               <bibl corresp="323">Ortiz, Thomas: Arte y reglas de la lengua tagala (Sampaloc, Manila:
                    Convento de Nra. Señora de Loreto 1740)</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <ab type="incipit">Monsieur le Baron Je ne puis vous exprimer assez vivement
                        ma reconnaissance pour l’extreme bienveillance que vous voulez bien me
                        temoignez dans votre dernière lettre …</ab>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="evsjacquet">Jacquet, Eugène Vincent Stanislas</persName>
               <date type="author" when="1832-07-05"/>
               <placeName key="Paris">Paris</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="wvh">Humboldt, Wilhelm von</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref target="355" type="prev">Juni 1832</ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <handNotes>
            <handNote scribe="evsjacquet">Eigenhändig</handNote>
         </handNotes>
         <langUsage n="am paz">
            <language ident="alg">Algonkin-Sprache</language>
            <language ident="al">Amerikanische Sprachen</language>
            <language ident="zh">Chinesisch</language>
            <language ident="en">Englisch</language>
            <language ident="ja">Japanisch</language>
            <language ident="tl">Tagalisch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item n="name">FS</item>
            <item n="date">19. Mai 2014</item>
            <item n="status">in Bearbeitung</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="Jacquet/Jacquet-WvH_1832-07-05/Coll.ling.fol.55_103.jpg"/>
      <graphic url="Jacquet/Jacquet-WvH_1832-07-05/Coll.ling.fol.55_104.jpg"/>
      <graphic url="Jacquet/Jacquet-WvH_1832-07-05/Coll.ling.fol.55_105.jpg"/>
      <graphic url="Jacquet/Jacquet-WvH_1832-07-05/Coll.ling.fol.55_106.jpg"/>
      <graphic url="Jacquet/Jacquet-WvH_1832-07-05/Coll.ling.fol.55_107.jpg"/>
      <graphic url="Jacquet/Jacquet-WvH_1832-07-05/Coll.ling.fol.55_108.jpg"/>
      <graphic url="Jacquet/Jacquet-WvH_1832-07-05/Coll.ling.fol.55_109.jpg"/>
      <graphic url="Jacquet/Jacquet-WvH_1832-07-05/Coll.ling.fol.55_110.jpg"/>
      <graphic url="Jacquet/Jacquet-WvH_1832-07-05/Coll.ling.fol.55_111.jpg"/>
      <graphic url="Jacquet/Jacquet-WvH_1832-07-05/Coll.ling.fol.55_112.jpg"/>
      <graphic url="Jacquet/Jacquet-WvH_1832-07-05/Coll.ling.fol.55_113.jpg"/>
      <graphic url="Jacquet/Jacquet-WvH_1832-07-05/Coll.ling.fol.55_114.jpg"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener>
               <pb n="48r"/>
               <salute>Monsieur le Baron</salute>
            </opener>
            <p>Je ne puis vous exprimer assez vivement ma reconnaissance pour l’extrême
                    bienveillance que vous voulez bien me temoigner dans <ref type="link" target="355">votre derniere lettre</ref>. La bonté avec la quelle vous avez
                    acceuilli des essais bien imparfaits et que je regrette de n’avoir pu rendre
                    dignes de votre indulgence, a depassé non seulement le très faible merite de mes
                    travaux, mais encore les esperances que j’avais reposées dans votre caractere
                    bienveillant. Permettez moi de vous assurer, Monsieur, que je ne merite
                    nullement toutes les expressions flatteuses dont vous chatouillez mon
                    amour-propre; vous m’en aviez deja <hi rend="underline">comblé</hi>, vous m’en
                        <hi rend="underline">accablez</hi> dans <ref type="link" target="355">la
                        derniere lettre</ref> dont vous m’avez honoré; je ne puis les <pb n="48v"/>
                    accepter que comme la manifestation de l’intérêt que vous prenez aux etudes
                    utiles et <add>comme</add> des encouragemens au zele de ceux qui s’y
                    livrent.</p>
            <p>Vos bontés mêmes ne laissent d’excuses à mon trop long silence, que celles que je
                    suis assuré de trouver dans votre inepuisable indulgence. Je ne vous
                    dissimulerai pas plus longtemps, Monsieur le Baron, les motifs qui ne m’ont pas
                    permis jusqu’à present de rediger les observations que vous aviez bien voulu
                    provoquer; j’espere qu’ils obtiendront grâce à vos yeux. Je me suis avoué que
                    j’avais pris trop de confiance en moi lorsque je m’etais chargé de presenter
                    quelques observations sur les principes que vous aviez developpés; j’ai craint
                    de paraître bien presomptueux en voulant completer ou contredire vos opinions
                    sur un sujet <foreign sameAs="en">
                  <hi rend="underline">of which</hi>
               </foreign>, pour employer une heureuse
                    expression de la langue anglaise, <foreign sameAs="en">
                  <hi rend="underline">you made yourself a great master</hi>
               </foreign>; j’ai
                    craint que cette intention seule ne fût considérée comme peu respectueuse pour
                    votre nom auquel est acquise une si grande autorité; ce sentiment de timidité
                    m’avait empêché de rediger des observations dont la matiere etait depuis
                    longtemps preparée. Mais <ref target="355" type="link">votre derniere
                        lettre</ref>, Monsieur le Baron, <pb n="49r"/> est si pressante que je me
                    suis determiné à rejeter toute pudeur: La redaction est commencée; je prends
                    tout le soin possible de garder les convenances dans leurs details les plus
                    minutieux, de surveiller severement mon style et de sauver, permettez moi de le
                    dire, par la politesse des formes l’impertinence du fait même. J’aurai l’honneur
                    de vous <del>
                  <gap quantity="2" unit="chars"/>
               </del> envoyer la premiere partie <add>de
                        ces observations</add> dans ma prochaine lettre.</p>
            <p>Les ordres sont donnés pour le tirage des exemplaires de <bibl sameAs="203">votre
                        memoire</bibl>, que <persName ref="avh">Monsieur le Baron Al. de
                        humboldt</persName> avait demandés en votre nom, pendant son sejour à Paris.
                    Je ne puis encore accepter les remercîmens que vous voulez bien m’accorder,
                    Monsieur, pour la correction de l’impression; je possedais d’avance dans <ref target="355" type="link">votre lettre</ref> une bien precieuse recompense de
                    quelques miserables soins naturels. J’espere que le tirage à part pourra vous
                    être remis dans un mois; <persName ref="ajstmartin">M<hi rend="superscript">r</hi> Saint-Martin</persName>
               <note type="footnote" resp="editor">
                  <persName ref="ajstmartin">Antoine-Jean Saint-Martin</persName> (1791–1832),
                        französischer Orientalist, Herausgeber des <bibl sameAs="773">
                     <hi rend="italic">Journal Asiatique</hi>
                  </bibl>. Starb bereits wenige
                        Tage später, am <date when="1832-07-17">17. Juli 1832</date>, an der
                        Cholera.</note> surveille cette affaire.</p>
            <p>Je ne puis vous exprimer toute ma gratitude, Monsieur le Baron, pour l’obligeance
                    que vous avez eue de m’envoyer <bibl sameAs="323">la grammaire Tagale</bibl> du
                        <persName ref="tortiz">P. Thom. Ortiz</persName>, et la permission que vous
                    m’avez donnée d’en faire un aussi long usage que je le desirerais. Je n’abuserai
                    point de votre <pb n="49v"/> complaisance; je la garderai encore une quinzaine
                    de jours et je la remettrai à la legation Prussienne avec ma prochaine lettre.
                        <bibl sameAs="323">Cette grammaire</bibl> me paraît être plus savante et plus
                    methodique que toutes celles que j’ai encore examinées. J’oubliais de vous dire,
                    Monsieur le Baron, que si les bruits de geurre etrangere qui viennent nous
                    inquieter au milieu de notre triste victoire sur la guerre civile, prenaient
                    quelque consistance, je m’empresserais de deposer votre <bibl sameAs="323">volume</bibl> à la legation, en recommandant instamment de le faire
                    rentrer le plutôt possible entre vos mains.</p>
            <p>J’ai l’honneur, Monsieur le Baron de vous envoyer la brochure<note type="footnote" resp="editor">Vgl. hier den <ref type="link" target="378">Brief von Jacquet an Humboldt vom 6. Mai 1832</ref>, wo die Rede ist
                        von "la brochure intitulé Bibliotheque Malaye".</note> que je vous avais
                    promise; un second exemplaire est destiné à <persName ref="avh">Monsieur le
                        Baron Alexandre</persName> à qui je vous prie de vouloir bien faire accepter
                    l’expression de mes sentimens respectueux. Vous verrez, Monsieur, que je ne
                    pouvais mieux detromper les bienveillantes esperances que vous aviez conçues de
                    mon travail qu’en vous le faisant connaître; je dois craindre que vous ne lui <subst>
                  <del>appliquie<gap quantity="1" unit="chars"/>
                  </del>
                  <add>appliquiez</add>
               </subst> dans toute sa severité le proverbe <hi rend="underline">ridiculus
                        mus</hi>. <bibl sameAs="649">La premiere partie</bibl> traduite de <persName ref="ghwerndlij">Werndlij</persName> et annotée est assez complete; <pb n="50r"/> mais <bibl sameAs="235">la seconde</bibl> pour la quelle je n’ai eu
                    d’autres secours qu’une liste aride de titres mal transcrits, est excessivement
                    defectueuse; l’ensemble est une <add>compilation</add> d’une grande secheresse
                    et d’un très faible interêt.<note type="footnote" resp="editor">Siehe hierzu die
                        Ergänzungen zum zweiten Teil: Eugène
                            Jacquet: <bibl sameAs="861"> Additions à une mémoire intitulé:
                            Bibliothèque Malaye. In: <hi rend="italic">Nouveau Journal
                                Asiatique</hi> 10, 1832, S. 553–569</bibl> und <bibl sameAs="862">
                            Nouvelles additions à une mémoire intitulé: Bibliothèque Malaye. In: <hi rend="italic">Nouveau Journal Asiatique</hi> 11, 1833, S.
                            84–89</bibl>.</note>
            </p>
            <p>Permettez moi, Monsieur le Baron, de vous exprimer ma reconnaissance personnelle
                    pour l’interêt que vous preniez au retablissement de la santé de <persName ref="jpabel">M<hi rend="superscript">r</hi> A. Remusat</persName>. Lorsque
                    j’ai eu l’honneur de vous ecrire dans les mois de mai<note type="footnote" resp="editor">Siehe hier den <ref type="link" target="378">Brief von Jacquet
                            an Humboldt vom 6. Mai 1832</ref>.</note>, nous etions plein
                    d’esperance; la maladie qui s’etait aggravée pendant la plus grande intensité du
                    cholera, ne semblait avoir laissé à <persName ref="jpabel">M<hi rend="superscript">r</hi> A. Remusat</persName> qu’une grande faiblesse
                    et nous avions toute confiance dans la force de son temperament: Vous n’ignorez
                    plus combien cruellement ont été trompées ces esperances. Ce n’est pas à vous,
                    Monsieur, que j’apprendrai quel homme eminent etait <persName ref="jpabel">M<hi rend="superscript">r</hi> A. Remusat</persName>; personne mieux que vous
                    n’appreciait combien il y avait de noblesse et de bienveillance dans son
                    caractere, combien de force de pensée, de finesse d’observation dans son esprit.
                    Il n’y avait point de science qui ne fût tributaire de ses idées, ses vues
                    s’etendaient à tout, ses observations penetraient toutes choses, il faisait à
                    toutes les etudes l’application d’un esprit juste qui ne lui permettait jamais
                    de depasser la verité, qui la lui faisait souvent atteindre. <pb n="50v"/> Servi
                    par une admirable facilité d’esprit, il faisait une decouverte en plaisantant,
                    il creait un systême dans une conversation, il faisait une séance d’assemblée
                    littéraire à lui seul, il remplissait tout de sa presence. Ce qu’on appercevait
                    d’abord en lui, ce n’etait pas le savant, c’etait l’homme spirituel, d’une
                    conversation facile et aimable, ayant un sentiment exquis des convenances et
                    donnant à toutes les choses du <hi rend="underline">monde</hi> les formes
                    originales de son esprit: combien de personnes ne l’ont connu que dans le salon!
                    mais lorsque la conversation devenait grave et prenait un caractere
                    scientifique, bientôt l’homme de la science se <subst>
                  <del>revelaient</del>
                  <add>revelait</add>
               </subst> prenait son rang de lui même et dominait l’entretien qu’il n’avait fait
                    encore que partager: combien cette science même etait interessante pour les
                    personnes les moins bien disposées en faveur des etudes serieuses! il savait la
                    leur mesurer, la faire excuser <del>
                  <gap quantity="6" unit="chars"/>
               </del>
               <note type="footnote" resp="editor">Text eradiert.</note> par l’esprit dont il la
                    couvrait. Cette conversation etait serieuse et pleine de dignité avec un savant;
                    alors seulement il faisait effort d’esprit pour maintenir une superiorité qu’il
                    se sentait acquise; il dirigeait les idées mises en communication, leur
                    imprimait son mouvement, soutenait avec avantage la discussion, ne la laissait
                    point s’ecarter de son but et avait presque toujours le talent de <pb n="51r"/>
               <sic>de</sic> reduire les autres opinions à la sienne, ou du moins de lui
                    concilier d’honorables suffrages. Les personnes qui l’ont entendu traiter avec
                    une incroyable facilité d’improvisation des questions d’administration, ont
                    regretté qu’il ne se fût pas presenté à la tribune parlementaire ou aux
                    conferences diplomatiques; c’etait regretter qu’il ne pût vivre double. Il etait
                    une des plus belles gloires de la France; le second, tant que <persName ref="gcuvier">Cuvier</persName> a vecu, dans l’etude generale et
                    systematique des sciences naturelles, le premier dans l’etude des sciences
                    historiques il porta le genie dans l’erudition, il devina, je pourrais presque
                    dire, il créa une langue, il recomposa toute l’histoire de la haute-Asie, il
                    entreprit de nous faire connaître les productions naturelles de la Chine <add>et
                        du Japon</add> mieux que ne l’avaient fait tant de voyageurs,
                        <del>enfin</del> il nous revela une des plus belles et des plus
                    interessantes religions de l’Asie; il s’etait comme devoué à l’etude du
                    Bouddhisme, cette grande question historique et religieuse etait devenue la
                    passion des deux dernieres années de sa vie: il avait redigé les premiers
                    chapitres de sa collection de Voyages Bouddhiques; cet
                        ouvrage<note type="footnote" resp="editor">Siehe hierzu das postum
                        erschienene Buch: <hi rend="italic">
                     <bibl sameAs="916">Foĕ Kouĕ Ki, ou, Relation des royaumes bouddhiques.
                                Voyage dans la Tartarie, dans l'Afghanistan et dans l'Inde, exécuté,
                                à la fin du IVe siècle, par Chy Fa Hian, traduit du chinois et
                                commenté par Abel Rémusat. Ouvrage Posthume. Revu, complété et
                                augmenté d'éclaircissements nouveaux par MM. Klaproth et
                                Landresse</bibl>
                  </hi>, Paris: Imprimerie Royale 1836. [FZ]</note> qui promettait d’être le
                    plus beau de ses travaux et qui donnait une histoire complete de l’Inde au 4e
                    siecle de notre ere, devait ouvrir une serie de publications Bouddhiques dans la
                    quelle eûssent été epuisées toutes les questions de divers ordres qui se
                    rattachent à cette antique religion: on peut dire <pb n="51v"/> avec verité que
                        <persName ref="jpabel">M<hi rend="superscript">r</hi> A. Remusat</persName>
                    est mort dans son triomphe. S’il eût vecu dix années de plus, qui peut <del type="fragment">pre</del>
               <note type="footnote" resp="editor">eradiert</note>
                    dire à quelle hauteur il se fut élevé? il ne pouvait obtenir des personnes qui
                    avaient le bonheur de le connaître plus d’estime et de consideration, mais les
                    honneurs l’attendaient; il etait deja secretaire-perpetuel designé de <orgName ref="26">l’Acad. des I. et B. L.</orgName>; son histoire Naturelle de la
                    Chine et du Japon<!-- evtl. konkreter Titel gemeint? (ID 376)? --> le designait
                    au choix de <orgName ref="23">l’Academie des Sciences</orgName>; <orgName ref="58">l’Academie francaise</orgName> ne pouvait se dispenser d’admettre
                    dans son sein celui dont <persName ref="bconstant">Benj. Constant</persName>
                    avait dit "il n’y a qu’un homme en France qui connaisse toutes les richesses de
                    la langue francaise"; les titres honorifiques, la pairie etaient peut être les
                    dernieres faveurs que lui reservat la munificence royale: N’etait il pas lui
                    même Roi de la Science? Et cependant combien peu il estimait <del>lui même</del>
                    ses travaux et sa gloire! il semblait que cette immense etude dans laquelle il
                    resumait une grande partie de toutes les connaissances humaines ne fût pour lui
                    qu’une distraction; c’est que ses idées se portaient souvent au delà de cette
                    vie; vous comprenez mieux, Monsieur, combien il y avait de melancolie et même de
                    tristesse dans cet esprit en apparence si leger, lorsque je vous aurai repeté
                    les paroles qu’il me dit quelques jours avant sa maladie "<hi rend="underline">l’etude est une ivresse de bonne compagnie, dont nous nous faisons une
                        habitude, parce</hi>
               <pb n="52r"/>
               <hi rend="underline">qu’elle nous fait oublier les maux réels de la vie</hi>".
                    Ce n’etait en effet que dans l’etude qu’il avait trouvé de bienfaisantes
                    consolations, lorsqu’il avait eu le malheur de perdre sa mere<!-- Mutter? -->
                    pour laquelle il avait une affection si touchante qu’il etait presque parvenu à
                    la faire partager à toutes les personnes qui jouissaient de son amitié: pour
                    parler dignement de ce sentiment pieux, il faudrait emprunter tout ce que la
                    vieille philosophie Chinoise a <add>de</add> plus delicat et de mieux senti en
                    ce genre. Je termine par deux mots qui composent le plus bel eloge des qualités
                    intellectuelles et morales de <persName ref="jpabel">M<hi rend="superscript">r</hi> A. Remusat</persName>: <persName ref="aisacy">M<hi rend="superscript">r</hi> S. de Sacy</persName> qui, vous ne l’ignorez
                    pas, Monsieur, avait temoigné beaucoup de froideur à <persName ref="jpabel">M<hi rend="superscript">r</hi> Remusat</persName> dans ces dernieres années,
                    a dit, en apprenant sa mort, "C’est une perte non moins grande que celle de
                        <persName ref="gcuvier">Cuvier</persName>, mais plus irreparable"; un des
                    jeunes amis de <persName ref="jpabel">M<hi rend="superscript">r</hi> A.
                        Remusat</persName>  <add>(<persName ref="jmohl">M<hi rend="superscript">r</hi> J. Mohl</persName>)</add> disait quelques jours après ce
                    deplorable evenement "je suis comme un orphelin"; il n’y a aucun de nous qui ne
                    se reunisse à cette heureuse expression d’un sentiment commun. Je vous demande
                    pardon, Monsieur, de vous avoir si longuement entretenu de <persName ref="jpabel">M<hi rend="superscript">r</hi> A. Remusat</persName>; mais je
                    trouve quelque consolation dans son eloge et je trouverai, j’en suis assuré, une
                    excuse dans la haute consideration et dans l’estime affectueuse que vous lui
                    accordiez.</p>
            <p>J’ai l’honneur, Monsieur le Baron, de vous envoyer la copie exacte que j’avais
                    faite autrefois de la premiere partie d’une <bibl sameAs="311">Grammaire
                        Algonquine mste</bibl>: je vous prie de vouloir bien la garder et je desire
                        <pb n="52v"/> vivement qu’elle puisse vous être de quelqu’ utilité pour vos
                    recherches sur les langues americaines: je me propose de vous donner des details
                    sur le <bibl sameAs="311">MS. original</bibl> dans ma prochaine lettre.</p>
            <closer>
               <salute>Je vous prie, <lb/>Monsieur le Baron <lb/>de vouloir bien agréer
                        l’expression de ma consideration la plus distinguée et la mieux
                        sentie</salute>
               <signed>E. Jacquet</signed>
               <lb/>
               <dateline>Paris ce 5 Juillet 1832</dateline>
            </closer>
            <lb/>
            <pb n="53r/v vacat"/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
