<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- IN BEARBEITUNG von FZ -->
<?xml-model href="../WvH_Schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="wvh_letters">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Wilhelm von Humboldt an Christian Friedrich Wurm, 21.07.1833<idno type="BBAW">1159</idno>
            </title>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/135657458">Frank Zimmer</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/">Investigation</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/120492644">Jürgen Trabant</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/">Project administration</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/">Supervision</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1053159110">Ute Tintemann</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353">Lou Klappenbach</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-7447-4589">Sascha Grabsch</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Elise Hanrahan</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title>Wilhelm von Humboldt: Online-Edition der sprachwissenschaftlichen
                        Korrespondenz</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://www.bbaw.de"> Berlin-Brandenburgische Akademie der
                        Wissenschaften (BBAW) </ref>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"> Creative
                        Commons Attribution 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0) </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl type="orig">Grundlage der Edition: Hamburg, SUB, Sign.: NCFW : 49 :
                            122</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="print"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="KMV"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="Mattson"/>
               </witness>
            </listWit>
            <listPerson type="mentioned">
               <person corresp="lboturini">
                  <persName>Boturini de Benaducci, Lorenzo</persName>
               </person>
               <person corresp="fjclavijero">
                  <persName>Clavijero, Francisco Javier</persName>
               </person>
               <person corresp="jwgoethe">
                  <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               </person>
               <person corresp="nhjulius">
                  <persName>Julius, Nikolaus Heinrich</persName>
               </person>
               <person corresp="ekingsborough">
                  <persName>Kingsborough, Edward King, Viscount</persName>
               </person>
               <person corresp="astrong">
                  <persName>Strong, Alexander</persName>
               </person>
            </listPerson>
            <listBibl type="mentioned">
               <bibl corresp="88">Clavigero, Francesco Saverio (1780–1781): Storia antica del
                        Messico, 4 Bände, Cesena: Biasini</bibl>
               <bibl corresp="1424">King, Edward, Viscount Kingsborough, u.a. (Hrsg.)
                        (1831–1843): Antiquities of Mexico: comprising fac-similes of ancient
                        Mexican paintings and hieroglyphics, preserved in the royal libraries of
                        Paris, Berlin and Dresden, in the Imperial library of Vienna, in the Vatican
                        library; in the Borgian museum at Rome; in the library of the Institute at
                        Bologna; and in the Bodleian library at Oxford. Together with the Monuments
                        of New Spain, by M. Dupaix: with their respective scales of measurement and
                        accompanying descriptions, 9 Bände, London: Robert Havell</bibl>
               <bibl corresp="1425">Kritische Blätter der Börsen-Halle, redigirt von Dr.
                        Christian Friedrich Wurm (1830–1834), Hamburg: Gerhard von Hostrup</bibl>
               <bibl corresp="452">[Strong, Alexander]: Quipos, or Peruvian Knot-Records. In:
                        Westminster Review 21, Juli 1829, S. 228–253</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <ab type="incipit">Meine Abwesenheit von der Stadt habe ich sehr bedauert …</ab>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="wvh">Humboldt, Wilhelm von</persName>
               <date type="author" when="1833-07-21"/>
               <placeName key="Norderney">Norderney</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="cfwurm">Wurm, Christian Friedrich</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev" target="503">09.07.1833</ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <handNotes>
            <handNote scribe="Schreiber">Schreiberschrift mit Humboldts Unterschrift; alle
                    Einfügungen von Humboldt</handNote>
         </handNotes>
         <langUsage n="am">
            <language ident="Egyp">Ägyptische Hieroglyphen</language>
            <language ident="myn">Maya-Sprachen</language>
            <language ident="nah">Nahuatl</language>
            <language ident="phn">Phönizisch</language>
            <language ident="qu">Quechua (Quipus)</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item n="name">FZ</item>
            <item n="date">09. Februar 2021</item>
            <item n="status">in Bearbeitung</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url=""/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <p>
               <pb n="1*"/> Ew. Wohlgeboren gütiges Schreiben von <date when="1833-07-09">9<hi rend="superscript">ten</hi>
                  <hi rend="antiqua">huj</hi>.</date> verpflichtet mich zu dem wärmsten und
                    lebhaftesten Danke, dessen Ausdruck ich Sie bitte, in diesen Zeilen wohlwollend
                    anzunehmen. Obgleich meine Erwartung von einem über die Knotenschnüre in Amerika
                    selbst erschienenen Aufsatz nicht erfüllt worden ist, so war mir doch <bibl sameAs="452">der darüber in dem Westminster Review herausgekommene</bibl>
                    gänzlich unbekannt und wie es auch mit der Wahrheit der darin enthaltenen
                    Angaben stehen möge, so bleibt diese Notiz immer zur Vervollständigung der
                    Litteratur über diesen Gegenstand unentbehrlich. Die mir durch Ew. Wohlgeboren
                    Güte mitgetheilten schriftlichen Dokumente klären aber nicht nur die Sache noch
                    mehr auf, sondern zeigen dieselbe auch von einer in anderer Hinsicht
                    intereßanten Seite. Es bedarf wohl kaum mehr der Bemerkung, daß über die
                    Erklärung der Schnüre daraus nichts zu lernen ist. Ich möchte aber darum nicht
                    die ganze Sache für eine bloße Erdichtung halten. An der Aechtheit der Büchse,
                    in welcher die Schnüre befindlich sein sollen, scheint auch <persName ref="astrong">der Verfasser des gedruckten Aufsatzes</persName> nicht zu
                    zweifeln. Sie ist höchst wahrscheinlich <del>mehr</del> eine mehr oder weniger
                    alte Peruanische Arbeit. Die Schnüre <pb n="2*"/> selbst könnten zwar wohl neues
                    Machwerk sein. Doch zwing<supplied cert="high">t,</supplied>
               <note type="footnote" resp="editor">Hier und in den folgenden fünf Zeilen
                        Textverlust durch Wasserschaden.</note> soweit sie da beschrieben sind, auch
                    nichts zu einer solchen Annahme. Es können sich sehr gut in einem Hause solche
                        Schn<supplied cert="high">üre</supplied> aus den letzten Jahren des <hi rend="antiqua">Peruani</hi>schen Staates erhalten h<supplied cert="high">aben</supplied> und durch wechselnde Schicksale an <persName ref="astrong">einen Englischen Schiffs-<supplied cert="high">Zim</supplied>mermann</persName> gekommen sein. Wenn ich mich nicht sehr
                    irre, so f<supplied cert="high">indet</supplied> sich in <hi rend="antiqua">
                  <persName ref="fjclavijero">Clavigero</persName>s</hi>
               <bibl sameAs="88">Geschichte von <hi rend="antiqua">Mexico</hi>
               </bibl> eine
                    Abbildung solcher Schnüre <add>(</add>derer es bekanntlich auch in <hi rend="antiqua">Mexico</hi> gab<add>)</add> die zu des Verfassers Zeit noch
                    in einer Sammlung (ich denke in der <persName ref="lboturini">
                  <hi rend="antiqua">Botturini</hi>
               </persName>schen) in <hi rend="antiqua">Mexico</hi>
                    vorhanden war<add>en</add> und insofern kann <persName ref="ekingsborough">Lord
                            <hi rend="antiqua">Kingsborough</hi>
               </persName> immer einen guten Kauf
                    gemacht haben. <persName ref="ekingsborough">Dieser Lord</persName> ist ja wohl
                    derselbe, der mit ungeheuren Kosten alle <hi rend="antiqua">Mexicani</hi>schen
                    HieroglyphenHandschriften hat abzeichnen und lithographiren lassen und <bibl sameAs="1424">dessen Werk</bibl> wohl ebenso das größeste Bücher Format
                    abgiebt, als der mir von Ew Wohlgeboren mitgetheilte Prospectus das kleinste
                    ist. Am schwersten möchte es sein, ein recht bestimmtes Urtheil über den
                    Schlüssel der Knoten-Schnüre zu fällen. Daß er eine wirkliche Erklärung
                    derselben enthielte, muß wohl nicht bloß bezweifelt, sondern geradezu verneint
                    werden. Darum mag aber auch diese Paraphrase leicht <pb n="3*"/> immer ein
                    verhältnißmäßiges Alter besitzen und ebenso eine conjecturale Erklärung dieser
                    Schnüre sein, wie wir so viele, gleich solche von der Phönikischen Scene im <hi rend="antiqua">Plautus</hi>
               <note type="footnote" resp="editor">Damit bezieht
                        sich Humboldt auf die Ende des 2. Jahrhunderts v. Chr. verfasste Kömödie <hi rend="italic">Poenulus</hi> des römischen Dichters <persName ref="plautus">Plautus</persName>, in deren 5. Akt die Figur des Hanno
                        einen Text spricht, der Phönizisch sein soll. Der von <persName ref="jjbellermann">Johann Joachim
                        Bellermann</persName> 1808 erschienene <hi rend="italic">Versuch einer Erklärung der
                            punischen Stellen im Pönulus des Plautus</hi>, 3 Stücke, Berlin:
                        Maurer, befand sich in Humboldts Bibliothek: Mueller-Vollmer 1993, S. 435 Nr. 288. [FZ]</note> und von den Aegyptischen Hieroglyphen haben. Daß <persName ref="astrong">der Schiffs-Zimmermann</persName> oder irgend einer vor ihm
                    Schlüssel Schnüre und Büchse ganz nur verfertigt habe, kommt mir sehr
                    unwahrscheinlich vor und so behält die Notiz immer ihren Werth. Ich werde die
                    Ehre haben, Ew. Wohlgeboren <bibl sameAs="452">das Englische <hi rend="antiqua">Journal</hi>
               </bibl> baldmöglichst durch eine sichere Gelegenheit
                    zurückzuschicken. Die übrigen fünf Piecen aber werde ich, da Sie es mir gütigst
                    erlauben, zurückbehalten und so sorgfältig aufbewahren, daß Sie ew Wohlgeboren
                    in jedem Augenblick zu Dienst stehen können. Ich werde auch gewiß keine
                    Indiskretion durch Bekanntmachung derselben begehen, sondern wenn ich jemals
                        <bibl sameAs="452">den Aufsatz im <hi rend="antiqua">Review</hi>
               </bibl>
                    citiren sollte, mich begnügen zu sagen, daß Ew Wohlgeboren die Güte gehabt
                    hätten, mich darauf aufmerksam zu machen und daß die von Ihnen versuchten
                    Schritte weitere Aufklärung über die Sache zu erhalten ohne weiteren Erfolg
                    geblieben wären, daß <add>s</add>ich jedoch die Büchse mit den Schnüren in
                        <persName ref="ekingsborough">Lord <hi rend="antiqua">Kingsboroughs</hi>
               </persName> Besitz befinden. Ich stimme ganz mit Ew.
                    Wohlgeboren darin überein, daß anderweitige Be-<pb n="4*"/>mühungen über diese
                    Sache fruchtlos sein würden. Hat <persName ref="astrong">
                  <hi rend="antiqua">Alexander Strong</hi>
               </persName> die Sache selbst erdichtet, so wird er
                    sich hüten, dies zu gestehen und kommt was von Erdichtung darin ist, von einem
                    andren her, so weiß er höchst wahrscheinlich ebensowenig davon, als wir. Ich
                    finde es vielmehr äußerst lobenswürdig, daß Ew Wohlgeboren die Sache mit einem
                    so seltenen Eifer bis hierher verfolgt haben.</p>
            <p>Die Blätter <bibl sameAs="1425">Ihres <hi rend="antiqua">Journals</hi>
               </bibl>,
                    welche Ew Wohlgeboren, ohne derselben zu erwähnen, Ihrem Briefe beigefügt
                    hatten, habe ich mit dem größesten Vergnügen gelesen und diese gehaltvolle
                    Zugabe erhöht meine Dankbarkeit gegen Ihr mir so gütig beweisenens Wohlwollen.
                    Der Bericht über die Englische Schrift <persName ref="jwgoethe">Göthe</persName>s Leben und Werke betreffend, ist so reich an treffenden und
                    geistvollen Bemerkungen und hinzugefügten geschichtlichen Notizen, daß er
                    dadurch ebenso belehrend als unterhaltend wird.</p>
            <closer>
               <salute>Ich bin den <hi rend="antiqua">Quipos</hi> einen besonderen Dank
                        dafür schuldig, daß <sic>Sie</sic> mit dazu beigetragen haben, mir Ew.
                        Wohlgeboren Bekanntschaft zu verschaffen und bitte Sie diese Versicherung,
                        sowie die meiner ausgezeichneten Hochachtung und aufrichtigen Ergebenheit
                        anzunehmen.</salute>
               <handShift scribe="wvh"/>
               <signed>Humboldt</signed>
               <lb/>
               <handShift scribe="Schreiber"/>
               <dateline>
                  <hi rend="antiqua">Norderney</hi> den 21<hi rend="superscript">t</hi>.
                            <hi rend="antiqua">Julius</hi> 1833.</dateline>
               <lb/>
               <address>
                  <addrLine>An</addrLine>
                  <addrLine>Herrn <hi rend="antiqua">Dr. C. F. Wurm</hi> Wohlgeboren in <hi rend="antiqua">Hamburg</hi>.</addrLine>
               </address>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
