<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- IN BEARBEITUNG von FZ -->
<?xml-model href="../WvH_Schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="wvh_letters">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Wilhelm von Humboldt an John Pickering, 20.07.1834<idno type="BBAW">515</idno>
            </title>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/135657458">Frank Zimmer</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/">Investigation</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/120492644">Jürgen Trabant</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/">Project administration</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/">Supervision</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1053159110">Ute Tintemann</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353">Lou Klappenbach</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-7447-4589">Sascha Grabsch</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Elise Hanrahan</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title>Wilhelm von Humboldt: Online-Edition der sprachwissenschaftlichen Korrespondenz</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://www.bbaw.de">
                    Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)
                </ref>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">
                Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)
            </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl type="orig">Grundlage der Edition: Boston, Public Library, MS q.
                            1900, No. 31, Courtesy of the Trustees of the Boston Public Library/Rare Books</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="print">Mueller-Vollmer 1976, S. 312–314; Humboldt 2017, S. 622f. (Ausschnitte)</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="KMV"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="Mattson">Mattson 8581</bibl>
               </witness>
            </listWit>
            <listPerson type="mentioned">
               <person corresp="aibekker">
                  <persName>Bekker, August Immanuel</persName>
               </person>
               <person corresp="hawk">
                  <persName>Black Hawk</persName>
               </person>
               <person corresp="jcotton">
                  <persName>Cotton, Josiah</persName>
               </person>
               <person corresp="msglykas">
                  <persName>Glykas, Michael Sikidites</persName>
               </person>
               <person corresp="bgniebuhr">
                  <persName>Niebuhr, Barthold Georg</persName>
               </person>
               <person corresp="srasles">
                  <persName>Rasles, Sébastien</persName>
               </person>
            </listPerson>
            <listBibl type="mentioned">
               <bibl corresp="55">Black Hawk: Life of Ma-ka-tai-me-she-kia-kiak or Black Hawk
                    (Cincinnati: J. B. Patterson 1833)</bibl>
               <bibl corresp="449">Cotton, Josiah / Pickering, John: Vocabulary of the Massachussets
                    (or Natick) Indian language (Cambridge: E. W. Metcalf and Company 1829)</bibl>
               <bibl corresp="227">Humboldt, Wilhelm von: Über die Kawi-Sprache auf der Insel Java,
                    nebst einer Einleitung über die Verschiedenheit des menschlichen Sprachbaues und
                    ihren Einfluss auf die geistige Entwicklung des Menschengeschlechts. In:
                    Abhandlungen der Königlichen Preußischen Akademie der Wissenschaften zu Berlin
                    aus dem Jahre 1832, Zweiter Theil (Berlin: Druckerei der Königlichen Akademie
                    der Wissenschaften 1836)</bibl>
               <bibl corresp="312">Niebuhr, Barthold Georg u. a.: Corpus scriptorum historiae
                    Byzantinae, 50 Bände (1828–1897)</bibl>
               <bibl corresp="811">Pickering, John: Appendix: Indian Languages of America. In: Lieber,
                    Franz (Hrsg.): Encyclopædia Americana, Vol. 6, S. 581–600 (Philadelphia: Thomas,
                    Cowperthwait &amp; Co. 1831)</bibl>
               <bibl corresp="353">Rasles, Sebastian / Pickering, John: A Dictionary of the Abnaki
                    Language, in North America; by Father Sebastian Rasles. With an Introductory
                    Memoir and Notes by John Pickering. In: American Academy of Arts and Sciences,
                    Memoirs, N.S. 1, 1833, S. 370–574</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <ab type="incipit">Monsieur, Vous deux lettres du 15. Octobre et du 11. Avril
                        1834 …</ab>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="wvh">Humboldt, Wilhelm von</persName>
               <date type="author" when="1834-07-20"/>
               <placeName key="Tegel">Tegel</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="jpickering">Pickering, John</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref target="458" type="prev">15.10.1833</ref>
               <ref target="459" type="prev">11.04.1834</ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <handNotes>
            <handNote scribe="wvh">Schreiberschrift mit Adresszeile und Unterschrift
                    Humboldts</handNote>
         </handNotes>
         <langUsage n="am">
            <language ident="">Abnaki</language>
            <language ident="grc">Altgriechisch</language>
            <language ident="al">Amerikanische Sprachen</language>
            <language ident="map">Austronesische Sprachen</language>
            <language ident="del">Delaware (Lenni Lenape)</language>
            <language ident="haw">Hawaiianisch</language>
            <language ident="kaw">Kawi</language>
            <language ident="wam">Massachusett</language>
            <language ident="ty">Tahitisch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item n="name">FZ</item>
            <item n="date">18. Juli 2014</item>
            <item n="status">in Bearbeitung</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener>
               <pb n="1*"/>
               <salute>Monsieur,</salute>
            </opener>
            <p>Vos deux lettres du <date when="1833-10-15">15 Octobre</date> et du <date when="1834-04-11">11 Avril 1834</date> me sont exactement parvenues, ainsi
                    que les pièces intéressantes dont Vous avez bien voulû les accompagner. Je Vous
                    en offre, Monsieur, mes vifs et sincères remercimens. <sic>Javais</sic> espéré
                    pouvoir Vous transmettre en faible témoignage de ma reconnoissance <bibl sameAs="227">l’ouvrage que je suis au moment de publier</bibl>. Mais ma santé
                    toujours plus chancellante ne m’a pas permis d’en terminer encore l’impression.
                    Il traite de l’ancienne langue poetique de l’île de Java, connue sous le nom de
                    la langue <sic>Kawie</sic>. Il sera précédé d’une introduction sur la diversité
                    des langues du globe et sur son influence sur la marche et les progrès de
                    l’esprit humain. C’est cette introduction qui m’occupe encore. Car <bibl sameAs="227">le premier volume de l’ouvrage</bibl> même qui seul doit paroitre
                    dans ce moment, est imprimé en entier. Je fais dans cette introduction aussi une
                    ample mention des langues Américaines.</p>
            <p>J’admire le zèle avec lequel Vous continuez, Monsieur, <pb n="2*"/> de Vous
                    occuper d’études et de travaux philologiques au milieu des nombreuses affaires
                    qui Vous entourent et je suis vraîment touché de la bonté avec laquelle Vous
                    daignez m’écrire et me fournir des matériaux pour mes recherches.
                        <sic>Lintroduction</sic> et les notes que Vous avec ajoutées au <bibl sameAs="353">dictionnaire</bibl> de <persName ref="srasles">Père
                        Rasles</persName> donnent un nouveau prix à cette publication à laquelle
                    tous ceux qui s’intéressent à l’etude comparée des langues seront on ne peut pas
                    plus reconnaissants à l’<orgName ref="43">Académie Americaine</orgName>. Il est
                    visible, Monsieur, que Vous êtes l’ame de l’activité qui a si puissamment
                    contribué à éclaircir les idiômes du Nord de l’Amerique. <sic>Lesprit</sic>
                    systématique et analytique qui règne dans ces travaux, est entièrement Votre
                    ouvrage et le soin que Vous avez constamment mis à distinguer exactement les
                    différents dialectes de la grande famille des langues Lenni Lenape prouve la
                    justesse des vues philologiques desquelles Vous êtes parti dès le commencement
                    de Vos travaux et fraye un chemin facile et sûr pour distinguer ces
                        <sic>différent</sic> idiômes. <bibl sameAs="449">Le dictionnaire</bibl> de
                        <persName ref="jcotton">Cotton</persName> conduit à ce même but. <bibl sameAs="811">Votre article sur les langues Américaines</bibl> a beaucoup
                    contribué à réveiller chez nous l’attention sur ces langues. La forme populaire
                    que Vous avez réussi si heureusement à lui donner sans rien ôter par là à
                    l’éxactitude de l’examen, a exercé une influence sa-<pb n="3*"/>lutaire aussi
                    sur des personnes d’ailleurs entièrement étrangères à ces études.</p>
            <p>Les Missionnaires dans les îles de la mer du sud agissent très sagement en
                    adoptant Votre orthographe, Monsieur, et je conçois qu’<subst>
                  <del>il
                            facilite</del>
                  <add>ils facilitent</add>
               </subst> par là également
                    aux indigènes l’exercise de lire leur langage écrit. Quant à la difficulté de
                    noter les sons de ces langues avec exactitude, je m’en suis convaincu moi-même
                    dans de longs entretiens que j’ai eus dans l’année 1828 à <placeName ref="London">Londres</placeName> avec quatre Tahitiens. Ce sont surtout les
                    voyelles qu’on a de la peine à rendre comme il faut. Aussi le k et le t
                        <sic>si</sic> confondent de manière qu’il m’a parû souvent en résulter un
                    son entremédiaire se rapprochant davantage du t dans l’île de Tahiti et plus du
                    k dans l’île Hawaii. Car j’ai aussi eû occasion de consulter un individu de
                    cette dernière île qui se trouve à <placeName ref="Berlin">Berlin</placeName>.</p>
            <p>Il m’est infiniment flatteux que Vous ayez bien voulu attacher quelque prix à
                    posséder mon portrait lithographié. Si j’avais pû prévoir cet effèt de Vos
                    bontés, je me serais empressé de Vous le transmettre. Je puis au reste Vous dire
                    qu’il est de la plus parfaite ressemblance. Pourrais-je sans indiscrétion Vous
                    demander, s’il existe un portrait gravé de Vous, Monsieur, et oserais-je Vous le
                    demander? Je serais vraiment heureux de voire les traits d’une personne qui <pb n="4*"/> m’a toujours inspiré une si grande et sincère estime et qui me
                    comble de bienveillance et de bontés.</p>
            <p>L’éditeur des <bibl sameAs="312">écrivains Byzantins</bibl> depuis la mort du
                    célèbre <persName ref="bgniebuhr">Niebuhr</persName> est le <persName ref="aibekker">Professeur Bekker</persName> à <placeName ref="Berlin">Berlin</placeName>, homme d’une vaste érudition et connû pour plusieurs
                    éditions d’auteurs Grecs très <sic>estimèes</sic>. Je lui fis part dans le temps
                    de Vos offres obligeantes par rapport au manuscrit de l’historien <persName ref="msglykas">Glycas</persName>. Il me témoigna toute sa reconnaissance et
                    me pria de Vous dire, Monsieur, combien il y étoit sensible. Mais il ajouta
                    qu’il ne croyait pas nécessaire de Vous importuner pour cet objet, puisqu’il se
                    voyait déjà muni de tous les subsides que son travail exigeait.</p>
            <p>
               <bibl sameAs="55">La biographie</bibl> du <persName ref="hawk">
                  <hi rend="underline">Black Hawk</hi>
               </persName> m’a vivement intéressé. Le
                    caractère et la tournure d’esprit de ce Chef Indien se peint admirablement dans
                    son ouvrage. Je ne saurais Vous nier, Monsieur, que les tribus Indiennes qui
                    avoisinent Vos états, m’ont toujours inspiré le plus grand intérèt et m’ont paru
                    aussi sous le rapport du développement de leur esprit bien supérieures à tous
                    les autres indigènes du nouveau continent. Leur éloquence mâle et hardie et
                    juste en même temps dans le raisonnement de leurs discussions m’a toujours
                    infiniment frappé. Je désirerais bien savoir s’ils possèdent aussi des chants
                    poetiques de quelque longueur et qu’on pourrait nommer épiques. Car des chansons
                    lyriques ne leur manquent certainement pas. D’après ce que je connais, leur
                    prôse oratoire <pb n="5*"/> a beaucoup dévancé en supériorité leur poésie.</p>
            <closer>
               <salute>Je termine ici cette lettre, Monsieur, et j’ai l’honneur d’être avec la
                        considération la plus <sic>distinguer</sic>, <lb/>Monsieur, <lb/>Votre très
                        humble et très obéissant serviteur,</salute>
               <signed>Humboldt.</signed>
               <lb/>
               <dateline>à Tegel ce 20. Juillet 1834.</dateline>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
