<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- IN BEARBEITUNG von CL, 21.01.2015 -->
<?xml-model href="../WvH_Schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="wvh_letters">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Carl Eduard Meinicke an Wilhelm von Humboldt, 01.06.1834<idno type="BBAW">420</idno>
            </title>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/135657458">Frank Zimmer</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/">Investigation</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/120492644">Jürgen Trabant</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/">Project administration</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/">Supervision</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1053159110">Ute Tintemann</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-original-draft/">Writing</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/writing-review-editing/">Review
                    &amp; Editing</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353">Lou Klappenbach</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/">Conceptualization</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-7447-4589">Sascha Grabsch</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/">Data
                    curation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Elise Hanrahan</persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Software</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title>Wilhelm von Humboldt: Online-Edition der sprachwissenschaftlichen Korrespondenz</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://www.bbaw.de">
                    Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)
                </ref>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">
                Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)
            </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl type="orig">Grundlage der Edition: Ehem. Preußische Staatsbibliothek
                            zu Berlin, gegenwärtig in der Jagiellonen-Bibliothek Krakau, Coll. ling.
                            fol. 53, Bl. 190–191</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="print"/>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="KMV">S. 223</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl type="Mattson"/>
               </witness>
            </listWit>
            <listPerson type="mentioned">
               <person corresp="buhari">
                  <persName>Buḩāri di-Ǵûhur</persName>
               </person>
               <person corresp="wmarsden">
                  <persName>Marsden, William</persName>
               </person>
               <person corresp="tsraffles">
                  <persName>Raffles, Sir Thomas Stamford</persName>
               </person>
            </listPerson>
            <listBibl type="mentioned">
               <bibl corresp="1042">Buḩāri di-Ǵûhur: Bahwa ini kitab Tadjoe's Salatin, ja-itoe Makoeta
                    sěgala radja-radja (Samarang: van Dorp 1866)</bibl>
               <bibl corresp="715">Marsden, William: Miscellaneous works (London: Padbury, Allen &amp;
                    Co. 1834)</bibl>
               <bibl corresp="904">Meinicke, Carl Eduard: Memoirs of the life and public service of
                    Sir Thom. Stamford Raffles particularly in the government of Java from 1811 to
                    1816 and of Bencoolen and its dependencies from 1817 to 1824 with details of the
                    commerce and ressources of the eastern archipelago and selections from his
                    correspondence, by his Widow. London, 1830. 4. In: Jahrbücher für
                    wissenschaftliche Kritik, Jahrgang 1834, 2. Band, Juli, S. 102–104 (Berlin:
                    Duncker &amp; Humblot 1834)</bibl>
               <bibl corresp="903">Meinicke, Carl Eduard: Miscellaneous works of Will. Marsden.
                    London. 1934. 4. In: Jahrbücher für wissenschaftliche Kritik, Jahrgang 1834, 2.
                    Band, Juli, S. 63 (Berlin: Duncker &amp; Humblot 1834)</bibl>
               <bibl corresp="350">Raffles, Sophia: Memoir of the Life and Public Services of Sir
                    Thomas Stamford Raffles (London: John Murray 1830)</bibl>
               <bibl corresp="582">Sozietät für wissenschaftliche Kritik (Hg.): Jahrbücher für
                    wissenschaftliche Kritik (Berlin [u.a.]: 1827–1846)</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <ab type="incipit">Ew. Exzellenz erlaube ich mir endlich, zugleich
                        mit dem innigsten Danke das Werk von Marsden wieder zuzustellen …</ab>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="cemeinicke">Meinicke, Carl Eduard</persName>
               <date type="author" when="1834-06-01"/>
               <placeName key="Prenzlau">Prenzlau</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="wvh">Humboldt, Wilhelm von</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref target="917" type="next">04.06.1834</ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <handNotes>
            <handNote scribe="cemeinicke">Eigenhändig</handNote>
         </handNotes>
         <langUsage n="paz">
            <language ident="ms">Malayisch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <list>
            <item n="name">CL</item>
            <item n="date">21. Januar 2015</item>
            <item n="status">in Bearbeitung</item>
         </list>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="Meinicke/Meinicke-WvH_1934-06-01/Coll.ling.fol.53_381.jpg"/>
      <graphic url="Meinicke/Meinicke-WvH_1934-06-01/Coll.ling.fol.53_382.jpg"/>
      <graphic url="Meinicke/Meinicke-WvH_1934-06-01/Coll.ling.fol.53_383.jpg"/>
      <graphic url="Meinicke/Meinicke-WvH_1934-06-01/Coll.ling.fol.53_384.jpg"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener>
               <pb n="190r"/>
               <salute>Ew. Excellenz</salute>
            </opener>
            <p>erlaube ich mir endlich, zugleich mit dem innigsten Danke das <bibl sameAs="715">Werk</bibl> von <hi rend="antiqua">Marsden</hi> wieder zuzustellen. Einen
                        <bibl sameAs="903">Bericht</bibl> darüber für die <bibl sameAs="582">kritischen
                        Jahrbücher</bibl> werde ich in wenigen Tagen nach <placeName ref="Berlin">Berlin</placeName> absenden. Leider kann ich nicht günstiger darüber
                    urtheilen, <add>als</add> daß die ganze Arbeit mir verfehlt erscheint, denn nur
                    so kann ich eine Untersuchung bezeichnen, die das, was am Ende bewiesen werden
                    soll, bereits im Anfang voraussetzt. Interessant ist es, daß <hi rend="antiqua">
                  <persName ref="wmarsden">Marsden</persName>
               </hi>, noch viel
                            <subst>
                  <del>öfter,</del>
                  <add>öfter</add>
               </subst> als wo er es
                    ausdrücklich sagt, Quellen besitzen muß, die, als ungedruckt, uns unzugänglich
                    sind; (manches Gedruckte aber hat er übersehen,) allein selbst ausgerüstet mit
                    allem, was das gesammte Europa darüber weiß, scheint es mir unmöglich, für jetzt
                    zu unterscheiden, welche Sprache Malaiisch, welche Negrito sei, wenn dies
                    überhaupt je möglich sein sollte. Ich bin nicht der Einzige, der mit großem
                    Verlangen Ew. Excellenz Entscheidung darüber entgegensieht.</p>
            <p>Außerdem werden Ew. Excellenz gleichzeitig in den <bibl sameAs="582">Jahrbüchern</bibl> eine kurze <bibl sameAs="904">Anzeige</bibl> von <hi rend="antiqua">
                  <persName ref="tsraffles">Raffles</persName> <bibl sameAs="350">Memoirs</bibl>
               </hi> finden, in der ich versucht habe, meine
                    Ansicht über <persName ref="tsraffles">diesen Mann</persName> niederzulegen, so
                    gut dies bei der mir auferlegten Beschränkung möglich war. Daher besorge ich,
                    daß manches darin bloß Andeutung geblieben ist.</p>
            <p>Ich werde mich jetzt zu der interessanten Untersuchung über das Malaiische <hi rend="antiqua">de</hi>, mit der Ew. Excellenz mich so gütig beehrt
                        haben,<note type="footnote" resp="editor">Siehe Humboldts <ref type="link" target="914">Brief vom 16.02.1834.</ref>
               </note> und der ich, wie ich
                    schon früher mich äußerte, in aller Beziehung beipflichten muß. Ich selbst
                    hatte, als ich zuerst die Entwickelung dieses Punctes versuchte, sehr
                    fehlgegriffen, verführt durch die unläugbare Verbindung zwischen der
                    Verbalpartikel und der Präposition; ich hatte aber, wahrscheinlich durch das
                    französische <hi rend="antiqua">
                  <foreign sameAs="fr">en</foreign>
               </hi>
                    verleitet, alles aus der letzten zu erklären versucht, und war darüber in
                    unauflösbare Schwierigkeiten verwickelt worden. Dabei war mir <pb n="190v"/> das
                    Verhältniß des possessiven <hi rend="antiqua">
                  <foreign sameAs="ms">nia</foreign>
               </hi>, zumal da <hi rend="antiqua">
                  <persName ref="wmarsden">Marsden</persName>
               </hi> jederzeit wie beiläufig vor der
                    Verbindung zwischen den personalen und possessiven Pronominen endet, nicht klar
                    hervorgetreten, und die Stelle <hi rend="antiqua">p</hi>. 100, die auf das
                    richtige hinführen muß, hatte ich früher gar nicht beachtet.</p>
            <p>Dennoch bleibt mir noch Einiges auffallend. Das Beispiel p 84 Z. 9 v. u. erklären
                    Ew. Excellenz gewiß richtig so, daß <hi rend="antiqua">
                  <foreign sameAs="ms">ōrang</foreign>
               </hi> Genetiv sei, allein das diesem entsprechende p 60
                    Z. 8. v. u. würde ich auch so erklären, daß von <hi rend="antiqua">
                  <foreign sameAs="ms">terima</foreign>
               </hi> zwei Genetiven in verschiedenem
                    Grade <sic>abhangig</sic> gemacht seien; nämlich: Nicht ist Gottes Annahme
                    seiner Fasten. Denn zwischen dem <hi rend="antiqua">
                  <foreign sameAs="ms">nia</foreign>
               </hi> in <hi rend="antiqua">
                  <foreign sameAs="ms">tañgkap-nia</foreign>
               </hi> und <hi rend="antiqua">
                    allah</hi>
               <!-- Sprache? --> im letzten Beispiel scheint mir kein syntaktischer
                    Unterschied zu sein. Dann braucht man nicht anzunehmen, daß <hi rend="antiqua">
                  <foreign sameAs="ms">puasa-nia</foreign>
               </hi> Accusativ sei, und
                    rettet die Consequenz der Malaiischen Grammatik. Daß man dafür auch eben so gut
                        <hi rend="antiqua">
                  <foreign sameAs="ms">puasa nia de terima
                            allah</foreign>
               </hi> sagen könnte, wäre möglich; allein ich finde bei
                        <hi rend="antiqua">
                  <persName ref="wmarsden">Marsden</persName>
               </hi> zwar
                    Beispiele, daß Pronomina als Subjecte (im Malaiischen Sinn) vor dem <hi rend="antiqua">de</hi> stehen, allein kein reines Nomen, außer solche, wie
                    S. 60 Z. 5 v. u., wo <hi rend="antiqua">
                  <foreign sameAs="ms">arta
                            amba</foreign>
               </hi> steht, und wo mir auch nur das Pronomen <hi rend="antiqua">
                  <foreign sameAs="ms">amba</foreign>
               </hi> diese Abweichung
                    hervorgebracht zu haben scheint. Für diese Stellung ist das Beispiel S 84 Z. 6
                    u. 7 v. u. sehr lehrreich. Daraus würde folgen, daß das Subject (nach
                    malaiischer und auch nach europäischer, nämlich passiver, Construction), wenn es
                    Pronomen ist, vor <hi rend="antiqua">de</hi> stehen kann, wenn es Nomen ist,
                    hinten stehen muß (als Genetiv), mit Ausnahme solcher Nomina, die mit
                    Possessivpronomen verbunden sind. Dies genauer zu untersuchen, habe ich jetzt
                    einige Seiten in dem Werke des <hi rend="antiqua">
                  <persName ref="buhari">Bochari</persName>
               </hi>, <hi rend="antiqua">
                  <bibl sameAs="1042">Makuta
                            segala rajah rajah</bibl>
               </hi>
               <note type="footnote" resp="editor">Bei
                        dem genannten Werk müsste es sich um die malaiisch-niederländische Ausgabe
                        von Roorda van Eysinga aus dem Jahr 1827 handeln. Dieser Band befand sich auch im Besitz von
                        Wilhelm von Humboldt: Schwarz 1993, S. 42. 44 Nr. 317, mit Abb. des
                        Titelblattes auf S. 43. Siehe zum Überlieferungsstand Anfang der 1830er-Jahre
                        den Artikel von Eugène Jacquet (1832): Mélanges Malays, Javanais et
                        Polynésiens, No. II. Bibliothèque Malaye. In: <hi rend="italic">Nouveau
                            Journal Asiatique</hi> 9, Février, S. 105f. Nr. 9. [FZ]</note>, das ich
                    besitze, soweit es mir ohne Lexikon verständlich sein konnte, gelesen, allein zu
                    meiner großen Verwunderung gefunden, daß darin jene Constructionsart nur sehr
                    selten erscheint; nämlich auf 4 Quartseiten nur zweimal, und das stets in
                    Versen, allein auch immer in Beispielen, die den bei <hi rend="antiqua">
                  <persName ref="wmarsden">Marsden</persName>
               </hi> ganz analog waren.</p>
            <p>Ich muß besorgen, daß diese Bemerkungen Ew. Excellenz gar geringfügig erscheinen,
                    dennoch sind sie für mich wichtig, da sie mit einem viel bedeutenderen Puncte
                    genau zusammenhangen. Ew. Excellenz sagen nämlich, nachdem Sie bemerkt haben,
                    daß <hi rend="antiqua">
                  <foreign sameAs="">puasania</foreign>
               </hi>
               <!-- Sprache? --> im obigen Beispiele Accusativ sei:
                    „Wenn Völker in ihren Sprachen den Weg der richtigen Formerfindung verfehlen, so
                    leitet sie doch ein undeutliches Gefühl dahin, die von ihnen an die Stelle der
                    wahren Formen gesetzten Surrogate den ersteren so nahe als möglich zu bringen.“
                    Ich muß offenherzig gestehen, daß diese Worte, als eine Erklärung der
                    Differenzen zwischen der malaiischen und etwa den europäischen Grammatiken,
                        <add>mir</add> in hohem Maaße auffielen, ohne Zweifel deshalb, weil ich den
                    Satz mit einer Reihe von Ansichten, an die ich mich bereits gewöhnt hatte, nicht
                    zu vereinigen vermochte. Um kurz zu sein, so hat das Studium von <hi rend="antiqua">
                  <persName ref="wmarsden">Marsden</persName>s</hi> <bibl sameAs="699">Grammatik</bibl> ein höchst trübes Gefühl in mir erregt; ich sehe
                    im Malaiischen allenthalben eine Zerstörung und Vernichtung, wie ich nur eine
                    entfernte Analogie davon im Wesen des Neugrie-<pb n="191r"/>chischen finde. Mir
                    erscheint diese Sprache <del>als</del>, wie etwa eine elende Hütte erscheinen
                    würde, welche schiffbrüchige Matrosen aus den Brettern ihres stattlichen
                    Schiffes gebaut haben, sich vor Wind und Wetter zu schützen. Abweichungen also
                    von Grundregeln einer allgemeinen Grammatik, wie dies <hi rend="antiqua">de</hi>
                    vielleicht auch sein möchte, glaubte ich dabei erklären zu müssen, als schwache
                    Versuche, zu denen die Noth das Volk trieb, genügendere Mittel, die im Sturme
                    der Zeiten verloren gegangen seien, zu ersetzen. Und sollte ich mich daran
                    irren, sollte dergleichen vielmehr in einem ursprünglichen Fehlgreifen des
                    Volkes in der Bildung seiner Sprache seinen ersten Grund haben, so würde mich
                    das gar sehr schmerzen. Ich habe nämlich aus jener Ansicht von der Malaiischen
                    Sprache, und ich glaube mit Recht, weiter geschlossen auf ein sehr bewegtes
                    Leben, welches das Volk durchlebt haben muß, ehe es zu der tiefsten Erniedrigung
                    gekommen ist, in der es uns allein bekannt geworden ist; es konnte für mich
                    keinen besseren Beweis geben, daß das Malaiische Volk viel älter und berühmter
                    ist, als es jetzt selbst glaubt, und ich war manchmal nicht sehr fern davon,
                    nach Analogie des
                            <subst>
                  <del>Neugriechischen,</del>
                  <add>Neugriechischen</add>
               </subst>
                    auf einen Zustand zu schließen, der dem der alten Griechen unfern sein möchte,
                    ein Schluß, der nach der Vergleichung
                        <subst>
                  <del>von</del>
                  <add>des</add>
               </subst> jetzigen Zustandes von
                        <placeName ref="Java">Java</placeName> mit demjenigen, welchen die Sage uns
                    dort kennen lehrt, nicht zu gewagt scheinen möchte.</p>
            <p>Indem ich hier diese Bemerkungen abbreche, denen ich bei Ew. Excellenz wohl sehr
                    ein geneigtes Gehör wünsche, nehme ich mir die Freiheit, Ew. Excellenz mit einer
                    Anfrage zu behelligen, die mich allein betrifft. Privatangelegenheiten nöthigen
                    mich, im Laufe dieses Jahres nach <placeName ref="Berlin">Berlin</placeName> zu
                    kommen; ich werde dies aber jedenfalls so einrichten, daß ich zugleich
                    Gelegenheit habe, Ew. Excellenz meine Aufwartung zu machen. Und deshalb bin ich
                    so frei, Ew. Excellenz um gefällige Nachricht zu bitten, ob Sie vielleicht am
                    Ende des Juli noch in <placeName ref="Tegel">Tegel</placeName> sich befinden
                    sollten, oder etwa in ein Bad reisen würden. Im letzten Falle werde ich erst im
                    Herbste nach <placeName ref="Berlin">Berlin</placeName> kommen.</p>
            <closer>
               <salute>Indem ich endlich noch die Versicherung meiner unveränderlichen
                        Hochachtung und Verehrung hinzufüge, unterzeichne ich mich <lb/>Ew.
                        Excellenz <lb/>ganz ergebenster</salute>
               <signed>
                  <hi rend="antiqua">Meinicke</hi>
               </signed>
               <lb/>
               <dateline>
                  <hi rend="antiqua">Prenzlau</hi>
                        den 1sten Juni 1834.</dateline>
               <lb/>
               <lb/>
               <pb n="191v"/>
               <address>
                  <addrLine>S. Excellenz</addrLine>
                  <addrLine>dem Herrn Staatsminister Freiherrn <hi rend="antiqua">W. v.
                                Humboldt</hi>
                  </addrLine>
                  <addrLine>
                     <hi rend="antiqua">
                        <placeName ref="Berlin">Berlin</placeName>
                     </hi>
                  </addrLine>
               </address>
            </closer>
            <postscript>
               <p>
                  <lb/>
                  <pb n="Nachtrag in fremder? Hand"/>
                  <lb/>beiliegend ein <bibl sameAs="715">Buch</bibl> in gr. Leinwand <lb/>gez. K.
                            B<!-- persName? -->
                        <lb/>
                  <placeName ref="Berlin">Berlin</placeName>.
                            <lb/>
                  <pb n="Poststempel Prenzlau vom 1. Juni"/>
               </p>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
